Matayo  3 : 1 - 17

3 Muri iyo misi Yohani Umubatizi aza yamamaza mu gahinga k’i Yudaya, 2 ati: “Nimwigaye, kuko ubwami bwo mw’ijuru bwegereje.” 3 Nkako, uwo ni umwe yavugwa biciye kuri Yesaya umuhanuzi muri aya majambo ngo: “Umve! Hari umuntu ariko arasemerera mu gahinga, ati: ‘Nimutegure inzira ya Yehova! Mugorore amayira yiwe.’” 4 Mugabo uwo Yohani nyene, ivyambarwa vyiwe vyari ivy’ubwoya bw’ingamiya, agakenyeza umukanda w’urushato mu mafyinga; ibifungurwa vyiwe na vyo vyari inzige n’ubuki bwo mw’ishamba. 5 Maze Yeruzalemu na Yudaya yose be n’intara yose yo mu micungararo ya Yorodani biza kuri we, 6 abantu barabatizwa na we mu ruzi Yorodani, bakatura ibicumuro vyabo ata guhisha.

7 Abonye benshi mu Bafarizayo n’Abasadukayo[*] baza aho abatiriza, ababwira ati: “Mwa ruvyaro rw’imamba mwe, ni nde yabagiriye inama yo guhunga uburake bugiye kuza? 8 Nuko rero nimwame ivyamwa bikwiranye n’ukwigaya; 9 kandi ntimwirye akara ngo: ‘Data ni Aburahamu.’ Kuko ndababwiye yuko Imana ishoboye guhagurukiriza Aburahamu abana ibakuye muri aya mabuye. 10 Ishoka iramaze gushirwa ku muzi w’ibiti; igiti cose rero kitama ivyamwa vyiza kibwirizwa gucibwa kigatererwa mu muriro. 11 Jeho ndababatirisha amazi ku bw’ukwigaya kwanyu; mugabo uwuriko araza inyuma yanje arakomeye kundusha, kandi inkweto[*] ziwe ntibimbereye kuzimwambura. Uyo azobabatirisha impwemu nyeranda n’umuriro. 12 Ikiyozo ciwe co kugosoza kiri mu kuboko kwiwe, kandi azosukura imbuga yiwe y’ikubitiro ayinoze, hanyuma yegeranirize ingano ziwe mu kigega, mugabo umuguruka awuturize umuriro udashobora kuzima.”

13 Maze Yezu ava i Galilaya aza kuri Yorodani aho Yohani ari, kugira abatizwe na we. 14 Mugabo uno agerageza kumubuza, ati: “Ni jewe nkeneye kubatizwa nawe, none wewe uze kuri jewe?” 15 Yezu amwishura ati: “Reka bibe iki gihe, kuko ukwo ari ko bitubereye gushitsa ibigororotse vyose.” Maze areka kumubuza. 16 Yezu amaze kubatizwa, buno nyene aduga ava mu mazi; maze ijuru riruguruka, abona impwemu y’Imana imuzako, imanuka imeze nk’inuma. 17 Humvikana kandi ijwi rivuye mw’ijuru rivuga riti: “Uyu ni Umwana wanje, umukundwa, uwo nashimye.”

^ Mat. 3:7 Raba Inyongera ya 21.

^ Mat. 3:11 Canke, “amasandali.”

Matayo  4 : 1 - 25

4 Maze Yezu arongowe n’impwemu aduga mu gahinga kugira ageragezwe na Shetani[*]. 2 Amaze imisi mirongo ine n’amajoro mirongo ine yisonzesha, arahava arasonza. 3 Vyongeye, Umugerageji araza amubwira ati: “Nimba uri umwana w’Imana, bwira aya mabuye acike imikate.” 4 Mugabo amwishura ati: “Vyanditswe ngo: ‘Umuntu ntakabeshweho n’umukate gusa, mugabo azobeshwaho n’ijambo ryose rizanana mu kanwa ka Yehova.’”

5 Maze Shetani amujana mu gisagara ceranda, amushira hejuru ku gakuta k’ikirindiro k’urusengero, 6 amubwira ati: “Nimba uri umwana w’Imana, ikororere hasi; kuko vyanditswe ngo: ‘Azoha itegeko abamarayika biwe ku bikwerekeye, na bo bazokurerura mu maboko yabo, ngo ntiwigere ukubita ikirenge kw’ibuye.’” 7 Yezu amubwira ati: “Vyanditswe kandi ngo: ‘Ntukageze Yehova Imana yawe.’”

8 Shetani yongera kumujana ku musozi muremure bidasanzwe, amwereka ubwami bwose bw’isi be n’ubwiza bwabwo, 9 hanyuma amubwira ati: “Ivyo vyose ndabiguha niwapfa kwikubita hasi ukansenga.” 10 Maze Yezu amubwira ati: “Ja hiyo, Shetani! Kuko vyanditswe ngo: ‘Yehova Imana yawe ni we utegerezwa gusenga, kandi ni we wenyene utegerezwa gukorera igikorwa ceranda.’” 11 Nuko Shetani aramureka, maze abamarayika baraza, batangura kumukorera.

12 Hanyuma yumvise ko Yohani yafashwe, avayo yinjira i Galilaya. 13 Amaze kuva i Nazareti, araza aba i Kaperinawumu iruhande y’ikiyaga mu ntara za Zebuloni na Nafutali, 14 ngo haranguke ivyavuzwe biciye kuri Yesaya umuhanuzi ngo: 15 “Ewe gihugu ca Zebuloni nawe gihugu ca Nafutali muherereye ku nzira y’ikiyaga, ku ruhande rwo hakurya ya Yorodani, Galilaya y’amahanga: 16 abantu bicaye mu mwiza barabonye umuco mwinshi, nayo abicaye mu karere k’igitutu c’urupfu, umuco warabarasiye.” 17 Guhera ico gihe Yezu atangura kwamamaza avuga ati: “Nimwigaye, kuko ubwami bwo mw’ijuru bwegereje.”

18 Ariko aragendagenda ku nkengera y’ikiyaga ca Galilaya abona abavukana babiri, Simoni yitwa Petero be na Andereya mwene wabo, bariko barekurira mu kiyaga urusenga rwo kuroba, kuko bari abarovyi. 19 Hanyuma ababwira ati: “Nimunkurikire, nanje nzobagira abarovyi b’abantu.” 20 Baca baheba za nsenga, baramukurikira. 21 Maze yigiye imbere, abona bandi babiri bavukana, ari bo Yakobo mwene Zebedayo na Yohani mwene wabo, bari kumwe na se Zebedayo mu bwato, bariko basana insenga zabo, hanyuma arabahamagara. 22 Baca basiga ubwato na se, baramukurikira.

23 Maze agendagenda i Galilaya hose, yigisha mu masinagogi yabo yongera yamamaza inkuru nziza y’ubwami, akiza n’indwara z’ubwoko bwose be n’ubumuga bw’ubwoko bwose mu bantu. 24 Maze inkuru yiwe ikwira i Siriya hose; bamuzanira abamerewe nabi bose, barembejwe n’indwara be n’imibabaro bitari bimwe, abiziziwe n’amadayimoni[*] be n’abarwaye intandara hamwe n’abamugaye, na we arabakiza. 25 Bica bituma amasinzi menshi amukurikira avuye i Galilaya n’i Dekapoli n’i Yeruzalemu n’i Yudaya no ku ruhande rwo hakurya ya Yorodani.

^ Mat. 4:1 Dufatiye ku kigiriki ni “Diyabolosi,” bisobanura ngo “Umubesheranyi.” Raba kandi Inyongera ya 21.

^ Mat. 4:24 Raba Inyongera ya 21.

Matayo  5 : 1 - 48

5 Abonye isinzi, aduga ku musozi; hanyuma amaze kwicara, abigishwa biwe baza kuri we; 2 nuko ateranura akanwa atangura kubigisha, ati:

3 “Hahiriwe abazi ko bakeneye ivy’impwemu, kuko ubwami bwo mw’ijuru ari ubwabo.

4 “Hahiriwe abagandaye, kuko bazohozwa.

5 “Hahiriwe abitonda, kuko bazotorana isi.

6 “Hahiriwe abashonje kandi banyotewe ubugororotsi, kuko bazohazwa.

7 “Hahiriwe abanyembabazi, kuko bazogirirwa imbabazi.

8 “Hahiriwe abatyoroye mu mutima, kuko bazobona Imana.

9 “Hahiriwe indemeshamahoro, kuko bazokwitwa ‘abana b’Imana.’

10 “Hahiriwe abahamwe bahorwa ubugororotsi, kuko ubwami bwo mw’ijuru ari ubwabo.

11 “Muzoba muhiriwe nibabatuka, bakabahama kandi bakababeshera ibintu bibi vy’ubwoko bwose babampora. 12 Munezerwe musimbasimbishwe n’akanyamuneza, kuko impembo yanyu ari nini mw’ijuru; kuko ukwo ari ko bahamye abahanuzi b’imbere yanyu.

13 “Muri umunyu w’isi; mugabo hamwe umunyu wotakaza ubukomezi bwawo, uburyohe bwawo buzogarukanwa gute? Ntuba ugikoreshwa ikintu na kimwe atari ugutabwa hanze ngo abantu bawuhonyange.

14 “Muri umuco w’isi. Igisagara ntigishobora kunyegezwa iyo kiri ku musozi. 15 Abantu ntibadomeka itara ngo barishire munsi y’igisimbo co gupimisha, ahubwo barishira ku gitereko c’amatara, maze rikakira abari mu nzu bose. 16 Namwe nyene mureke umuco wanyu wakire imbere y’abantu, kugira babone ibikorwa vyanyu vyiza hanyuma baninahaze So ari mw’ijuru.

17 “Ntimwiyumvire ko naje gusenyura Itegeko canke Abahanuzi. Sinaje gusenyura, ahubwo naje gushitsa; 18 kuko, ni ukuri, ndababwiye yuko ijuru n’isi vyopfuma bivaho, hako hagira akadome kanzwinya na kamwe canke akavunji k’urudome na kamwe bivako mu buryo na bumwe kw’Itegeko, vyose bitabaye. 19 Uwo wese rero arenga rimwe muri aya mabwirizwa mato hanyuma y’ayandi kandi akigisha abantu kugenza gutyo, azokwitwa ‘muto hanyuma y’abandi’ mu bijanye n’ubwami bwo mw’ijuru. Nayo umuntu wese ayashira mu ngiro kandi akayigisha, uwo azokwitwa ‘umukuru’ mu bijanye n’ubwami bwo mw’ijuru. 20 Kuko ndababwiye yuko ubugororotsi bwanyu nibutagwira gusumba ubw’abanditsi n’Abafarizayo, mutazogenda mwinjiye mu bwami bwo mw’ijuru.

21 “Mwarumvise ko abo mu bihe vya kera babwiwe ngo: ‘Ntukice; mugabo uwo wese yishe azobibazwa na sentare.’ 22 Ariko jewe ndababwiye ko umuntu wese abandanya kurakira mwene wabo azobibazwa na sentare; mugabo uwo wese abwira mwene wabo ijambo ry’akagaye ritovugwa azobibazwa na Sentare Ntahinyuzwa; nayo uwo wese avuga ngo: ‘Wa gipfu c’igisesema we!’, azoba akwiriye Gehena[*] yaka umuriro.

23 “Nimba rero uzanye ishikanwa ryawe ku gicaniro[*] hanyuma ukahibukira ko mwene wanyu hari ico apfa nawe, 24 nuce usiga ishikanwa ryawe ng’aho imbere ya nya gicaniro, hanyuma ugende; nubanze wikiranure na mwene wanyu, maze niwagaruka, ubone gushikana ishikanwa ryawe.

25 “Niwikiranure ningoga n’uwukwitwarira mukiri mu nzira, kugira nyene kukwitwarira ntagushire umucamanza, umucamanza na we akagushira umusuku wa sentare, maze ugatabwa mw’ibohero. 26 Ndakubwije ukuri: Ntuzogenda uvuyeyo utarishe n’igiceri ca nyuma c’agaciro gatoyi cane.

27 “Mwarumvise ko vyavuzwe ngo: ‘Ntukarenge ibigo.’ 28 Mugabo jewe ndababwiye ko umuntu wese aguma araba umugore bigatuma amugirira inambu, aba amaze kurenga ibigo kuri we mu mutima wiwe. 29 Iryo jisho ryawe ry’iburyo rero nimba rigutsitaza, rinogore urite kure yawe. Kuko wopfuma ubura kimwe mu bihimba vyawe, hako umubiri wawe wose utabwa muri Gehena. 30 Vyongeye, nimba ukuboko kwawe kw’ukuryo kugutsitaza, guce ugute kure yawe. Kuko wopfuma ubura kimwe mu bihimba vyawe, hako umubiri wawe wose uja muri Gehena.

31 “Vyaravuzwe kandi ngo: ‘Uwo wese yirukana umugore wiwe, namuhe icete c’ukwahukana.’ 32 Ariko jewe ndababwiye ko umuntu wese yirukana umugore wiwe atamuhoye ubusambanyi, aba atumye uwo mugore ashobora kurenga ibigo, kandi uwo wese yabiriye umugore yirukanywe aba arenze ibigo.

33 “Mwarumvise kandi ko abo mu bihe vya kera babwiwe ngo: ‘Ntukarahire ngo ubure gushitsa, mugabo utegerezwa gushitsa ivyo waraganiye Yehova.’ 34 Ariko jewe ndababwiye nti: Ntimukarahire na gato, kwaba kurahira ijuru, kuko ari intebe y’ubwami y’Imana; 35 canke kurahira isi, kuko ari intebe y’ibirenge vyayo; canke kurahira Yeruzalemu, kuko ari igisagara c’Umwami ahambaye. 36 Eka mbere ntukarahire umutwe wawe, kuko udashobora guhindura agashatsi na kamwe ngo kere canke kirabure. 37 Ijambo ryanyu Ego niribe Ego, Oya yanyu ibe Oya; kuko ikirenze kuri ivyo kiva kuri wa mubisha.

38 “Mwarumvise ko vyavuzwe ngo: ‘Ijisho ku rindi n’iryinyo ku rindi.’ 39 Ariko jewe ndababwiye nti: Nturwanye umuntu mubi; mugabo uwo wese agukubise ikofe kw’itama ry’i buryo, muhindukirize n’irindi. 40 Kandi nimba umuntu ashaka kuja kukwitwarira muri sentare ngo atware impuzu yawe y’imbere, reka n’impuzu yawe yo hejuru atware; 41 kandi nimba umuntu afise ububasha agutegetse kugira ico umufasha ahareha n’intambwe igihumbi, jana na we intambwe ibihumbi bibiri. 42 Nuhe uwugusaba, kandi ntuhe umugongo uwushaka ko umugurana ata nyungu umusavye.

43 “Mwarumvise ko vyavuzwe ngo: ‘Utegerezwa gukunda mugenzawe ukanka umwansi wawe.’ 44 Ariko jewe ndababwiye nti: Mubandanye gukunda abansi banyu no gusabira ababahama; 45 kugira mwerekane ko muri abana ba So ari mw’ijuru, kuko atuma izuba rirasira ababi n’abeza, agatuma n’imvura igwira abagororotsi n’abatari abagororotsi. 46 Kuko nimwakunda ababakunda, ni impembo nki muzoba mufise? None abatozakori bo ntibagira nk’ivyo nyene? 47 Kandi nimwaramutsa bene wanyu gusa, ikidasanzwe muzoba mukoze ni igiki? None abanyamahanga bo ntibagira nk’ivyo nyene? 48 Mutegerezwa rero kuba abatagira akanenge, nk’uko So wo mw’ijuru atagira akanenge.

^ Mat. 5:22 Ni ikibanza caturirirwamwo umwavu inyuma ya Yeruzalemu.

^ Mat. 5:23 Raba Inyongera ya 21.

Matayo  6 : 1 - 34

6 “Murabe neza ntimuze murashitsa ubugororotsi bwanyu imbere y’abantu kugira ngo babitegereze; ahandiho nta mpembo muzoronka kuri So ari mw’ijuru. 2 Ku bw’ivyo rero, niwafasha umworo[*], ntuvuze urumbete imbere yawe nk’uko abiyorobetsi babigira mu masinagogi no mu mabarabara, kugira baninahazwe n’abantu. Ni ukuri ndabibabwiye: Baramaze kuronka impembo yabo yose. 3 Mugabo weho, niwafasha umworo, ukubamfu kwawe ntikumenye ico ukuryo kwawe gukoze, 4 kugira ngo imfashanyo uhaye umworo zitangirwe mu mpisho; maze So araba mu mpisho azobikwishura.

5 “Kandi igihe musenga, ntimukamere nka ba biyorobetsi; kuko bakunda gusenga bahagaze mu masinagogi no mu masanganzira y’amayira yagutse kugira abantu bababone. Ni ukuri ndabibabwiye: Baramaze kuronka impembo yabo yose. 6 Ariko weho, igihe usenga, niwinjire mu cumba cawe ciherereye hanyuma umaze kwugara umuryango, usenge So ari mu mpisho; maze So araba mu mpisho azobikwishura. 7 Mugabo igihe usenga, ntusubiremwo vya bindi nyene kenshikenshi nk’uko abanyamahanga bagira, kuko biyumvira yuko bazokwumvirwa kubera bakoresheje amajambo menshi. 8 Nuko ntimumere nka bo, kuko Imana So izi ivyo mukenera n’imbere y’uko mubiyisaba.

9 “Nuko rero musenge mutya:

“‘Dawe wa twese uri mw’ijuru, izina ryawe niryezwe. 10 Ubwami bwawe nibuze. Ukugomba kwawe nigukorwe kw’isi nko mw’ijuru. 11 Uduhe uno musi ibifungurwa[*] vyacu vy’uyu musi; 12 uduhebere imyenda yacu nk’uko natwe twayihebeye abayidufitiye. 13 Kandi ntutujane mu kigeragezo, mugabo uturokore mu kudukiza wa mubisha.’

14 “Kuko nimwababarira abantu amakosa yabo, na So wo mw’ijuru azobababarira; 15 ariko nimutababarira abantu amakosa yabo, na So ntazobababarira amakosa yanyu.

16 “Igihe mwisonzesha, mureke kwijirwa mu maso nka kumwe kwa ba biyorobetsi, kuko bifutanya mu maso kugira baboneke ku bantu ko bariko bisonzesha. Ni ukuri ndabibabwiye: Baramaze kuronka impembo yabo yose. 17 Mugabo weho, igihe wisonzesha, niwisige amavuta mu mutwe kandi wiyoge mu maso, 18 kugira ntuboneke ko wisonzesha imbere y’abantu, ariko uboneke ko wisonzesha imbere ya So ari ahihishije; maze So araba ahihishije azobikwishura.

19 “Mureke kwirundaniriza amatunga kw’isi, aho udukoko[*] n’ingese bikegeta, aho kandi ibisuma bimena bikiba. 20 Ahubwo mwirundanirize amatunga mw’ijuru, aho ata dukoko canke ingese bikegeta, aho kandi ata bisuma bimena ngo vyibe. 21 Kuko aho itunga ryawe riri, ni ho n’umutima wawe uzoba.

22 “Itara ry’umubiri ni ijisho. Nimba rero ijisho ryawe riremuruye, umubiri wawe wose uzokayangana; 23 mugabo nimba ijisho ryawe ari ribi, umubiri wawe wose uzocura umwiza. Nimba mu vy’ukuri umuco uri muri wewe ari umwiza, ese ingene uwo mwiza uzoba mwinshi!

24 “Nta woshobora gushumbira ba shebuja babiri; kuko azokwanka umwe akunde uwundi, canke azokwumira kuri umwe asuzugure uwundi. Ntimushobora gushumbira Imana n’Ubutunzi.

25 “Ku bw’ivyo ndababwiye nti: Mureke kuganyira ubuzima bwanyu ku vyo muzorya canke ivyo muzonywa, canke kuganyira imibiri yanyu ku vyo muzokwambara. Mbega ubuzima ntiburuta ibifungurwa, n’umubiri ukaruta ivyambarwa? 26 Ihweze neza inyoni zo mu kirere, kubera ko zitabiba imbuto canke ngo zishwabure canke ngo zegeranirize mu bigega; yamara So wo mw’ijuru arazigaburira. None mwebwe ntimuzirusha agaciro? 27 Ni nde muri mwebwe mu kwiganyira yoshobora kwongera ku kiringo c’ubuzima bwiwe itambwe[*] rimwe? 28 Vyongeye ku bijanye n’ivyambarwa, kubera iki mwiganyira? Nimukure icigwa ku mashurwe y’amalisi yo mw’itongo, murabe ingene akura; ntacumukura canke ngo ajishe; 29 mugabo ndababwiye yuko na Salomo ari Salomo mu buninahazwa bwiwe bwose atari ashajije nka rimwe muri ayo. 30 Nimba rero Imana yambika gutyo ivyatsi vyo mw’itongo biriho uno musi ejo bigatererwa mu ziko, mbega ntizorushiriza kubambika, mwebwe ab’ukwizera guke? 31 Nuko ntimukigere mwiganyira ngo: ‘Tuzorya iki?’, canke ngo: ‘Tuzonywa iki?’, canke ngo: ‘Tuzokwambara iki?’ 32 Kuko ivyo vyose ari vyo amahanga ahahamira. Kuko So wo mw’ijuru azi ko ivyo vyose mubikenera.

33 “Gume rero mubanza kurondera ubwami n’ubugororotsi bw’Imana, ivyo bindi vyose na vyo muzovyongerwa. 34 Nuko ntimukigere mwiganyira ku vy’ejo, kuko umusi w’ejo uzoba ufise amaganya yawo. Ububi bw’umusi umwumwe wose buramaze.

^ Mat. 6:2 Ijambo ku rindi ni “niwatanga ingabirano z’imbabazi.”

^ Mat. 6:11 Ijambo ku rindi ni “umukate.”

^ Mat. 6:19 Ijambo ry’ikigiriki rishaka kuvuga ubwoko bw’agakoko kaguruka karya impuzu.

^ Mat. 6:27 Ni itambwe ry’ukuboko uciriye mu nkokora. Itambwe rimwe ni nka cm 44,5.

Matayo  7 : 1 - 29

7 “Nimureke guca urubanza kugira ntimuzocirwe urubanza; 2 kuko urubanza muca ari rwo namwe muzocirwa; kandi ingero mugeresha ni yo namwe bazobagererako. 3 Kubera iki none uraba igikumbi kiri mu jisho rya mwene wanyu, mugabo nturimbūre ikigiga kiri mu jisho ryawe bwite? 4 Canke ushobora gute kubwira mwene wanyu ngo: ‘Tega ngukure igikumbi mu jisho ryawe’, kandi mu jisho ryawe bwite hariyo ikigiga? 5 Wa mwiyorobetsi we! Banza ukure nya kigiga mu jisho ryawe, maze uzoheza ubone neza ingene ukura igikumbi mu jisho rya mwene wanyu.

6 “Ibintu vyeranda ntimukabihe imbwa, n’imaragarita zanyu ntimukaziterere imbere y’ingurube, kugira ntizihave zizihonyangira munsi y’ibinono vyazo hanyuma zigahindukira zikabakakagura.

7 “Mugume musaba, muzohabwa; mugume murondera, muzoronka; mugume mudodora, muzokwugururirwa. 8 Kuko umuntu wese asaba ahabwa, n’uwurondera wese aronka, kandi umuntu wese adodora azokwugururirwa. 9 Mu vy’ukuri, ni nde muri mwebwe umwana wiwe yosaba umukate... mbega azomuha ibuye? 10 Canke kumbure yomusaba ifi... mbega azomuha inzoka? 11 Nimba rero mwebwe, naho muri babi, muzi guha abana banyu ingabirano nziza, ese ingene So wo mw’ijuru azorushiriza guha ibintu vyiza ababimusaba!

12 “Ibintu vyose rero mushaka ko abantu babagirira, namwe nyene mutegerezwa kubibagirira; nkako, ico ni co Itegeko n’Abahanuzi bisobanura.

13 “Mwinjirane mw’irembo ryaga; kubera ko inzira nini kandi yagutse ijana mu mahonero, kandi benshi ni bo binjirana muri yo; 14 mugabo irembo ryaga be n’inzira ipfunganye ni vyo bijana mu buzima, kandi bake ni bo bayitora.

15 “Mwiyubare abahanuzi b’ikinyoma baza kuri mwebwe bambaye nk’intama mugabo imbere muri bo ari amabingira y’amarara. 16 Muzobamenyera ku vyamwa bama. None abantu barigera bamura inzabibu ku mahwa canke insukoni ku bitovu? 17 N’igiti ciza cose cama ivyamwa vyiza, mugabo igiti cose kibi cama ivyamwa ata co bimaze; 18 igiti ciza ntigishobora kwama ivyamwa ata co bimaze, eka n’igiti kibi ntigishobora kwama ivyamwa vyiza. 19 Igiti cose kitama ivyamwa vyiza, kiracibwa kigatererwa mu muriro. 20 Nuko rero, abo bantu muzobamenyera ku vyamwa bama.

21 “Si umuntu wese ambwira ngo: ‘Mukama, Mukama’ azokwinjira mu bwami bwo mw’ijuru, atari uwukora ukugomba kwa Dawe ari mw’ijuru. 22 Benshi bazombwira kuri wa musi ngo: ‘Mukama, Mukama, ntitwavuga ubuhanuzi mw’izina ryawe, tukirukana amadayimoni mw’izina ryawe, tugakora n’ibikorwa vyinshi vy’ububasha mw’izina ryawe?’ 23 Maze nanje nzoca ndababwira icese nti: Sinigeze ndabamenya! Mva mu maso, mwa bakora ivy’ubugarariji mwe.

24 “Umuntu wese rero yumva aya majambo yanje akayashira mu ngiro azomera nk’umugabo w’ubwenge yubatse inzu yiwe ku gitandara. 25 Maze imvura iracuncubuka, amasegenya aratemba, imiyaga irahuhuta, yisuka kuri iyo nzu, ariko ntiyahomvoka kubera ko yari ishinze ku gitandara. 26 Ikigeretseko, umuntu wese yumva aya majambo yanje ntayashire mu ngiro azomera nk’umugabo w’ikijuju yubatse inzu yiwe ku musenyi. 27 Maze imvura iracuncubuka, amasegenya aratemba, imiyaga irahuhuta, yikubita kuri iyo nzu ica irahomvoka, kandi isenyerana ryayo riba irikomeye.”

28 Hanyuma Yezu arangije ayo majambo, amasinzi ajorezwa n’uburyo yigisha; 29 kuko yabigisha nk’uwufise ububasha, atari nka ba banditsi babo.

Matayo  8 : 1 - 34

8 Amaze kumanuka avuye ku musozi, amasinzi menshi aramukurikira. 2 Maze haza umuntu arwaye imibembe, atangura kwikubita imbere yiwe, avuga ati: “Mukama, ubishatse gusa, urashobora kumpumanura.” 3 Nuko aramvura ukuboko amukorako, avuga ati: “Ndabishaka. Humanuka.” Buno nyene imibembe yiwe ica iramuvako, arahumanuka. 4 Maze Yezu amubwira ati: “Urabe ntihagire uwo ubibwira, mugabo genda, wiyereke umuherezi, hanyuma ushikane ishikanwa Musa yashinze, kugira bibabere intahe.”

5 Yinjiye i Kaperinawumu, intwazangabo imwe iza kuri we, iramwinginga 6 iti: “Mutungwa, umusuku wanje aryamye mu nzu kubera ubumuga, akaba ababazwa bimwe biteye ubwoba.” 7 Amubwira ati: “Ninashikayo ndamukiza.” 8 Ya ntwazangabo yishura iti: “Mutungwa, ntibimbereye ko winjira mu nzu yanje, mugabo pfa kurivuga gusa, umusuku wanje aca akira. 9 Kuko na jewe ngabwa, nkagira abasoda ngaba, nkabwira uyu nti: ‘Genda!’, akagenda, nabwira uwundi nti: ‘Ngwino!’, akaza, nabwira umushumba wanje nti: ‘Kora iki!’, akagikora.” 10 Yezu avyumvise, arumirwa, abwira abariko bamukurikira ati: “Ndababwiye ukuri: Muri Isirayeli nta n’umwe nasanganye ukwizera kwinshi gutyo. 11 Mugabo ndababwiye yuko benshi bo mu mihingo yo mu buseruko no mu burengero bazoza bakicarana na Aburahamu na Izahaki na Yakobo ku meza mu bwami bwo mw’ijuru; 12 nayo abana b’ubwami bazotererwa mu mwiza hanze. Aho ni ho hazoba ukurira kwabo n’uguhekenya amenyo.” 13 Maze Yezu abwira ya ntwazangabo ati: “Genda. Nibikubere nk’uko wizeye.” Kandi nya musuku yakize kuri iyo saha.

14 Maze Yezu aje mu nzu kwa Petero, abona inabukwe wiwe aryamye, arwaye inyonko. 15 Nuko amukora ku kuboko, ya nyonko ica iramuvako, hanyuma arahaguruka atangura kumukorera. 16 Mugabo bumaze kugoroba, bamuzanira abantu benshi biziziwe n’amadayimoni; na we yirukana izo mpwemu akoresheje ijambo, yongera akiza abari bamerewe nabi bose, 17 kugira haranguke ivyavuzwe biciye kuri Yesaya umuhanuzi ngo: “Ubwiwe yikoreye indwara zacu yongera yiremeka ubumuga bwacu.”

18 Aho Yezu aboneye isinzi rimukikije, atanga itegeko ngo basoze baje ku yindi nkengera. 19 Haza umwanditsi umwe, amubwira ati: “Mwigisha, nzogukurikira iyo uzoja hose.” 20 Mugabo Yezu amubwira ati: “Imbwebwe zirafise imyobo n’inyoni zo mu kirere zikagira ubwikingo, mugabo Umwana w’umuntu we ntagira aho arambika umutwe.” 21 Maze uwundi mwigishwa amubwira ati: “Mukama, ndeka mbanze ngende mpambe dawe.” 22 Yezu amubwira ati: “Guma unkurikira, ureke abapfu bahambe abapfu babo.”

23 Hanyuma yuriye ubwato, abigishwa biwe baramukurikira. 24 Buno mu kiyaga havyuka inkuruma ikomeye ku buryo ubwato bwariko bupfukwa n’imipfunda; ariko we yari asinziriye. 25 Baraza baramukangura, bati: “Mukama, dukize, tugira duhone!” 26 Mugabo ababwira ati: “Kubera iki muri n’umutima uhuha, mwa bantu b’ukwizera guke mwe?” Maze arahaguruka akankamira nya miyaga na nya kiyaga, haca haratekana cane. 27 Nuko nya bantu barumirwa, bavuga bati: “Uyu ni umuntu bwoko ki, ko n’imiyaga n’ikiyaga bimugamburukira?”

28 Aho ashikiye ku yindi nkengera, mu gihugu c’Abagadareni, abagabo babiri biziziwe n’amadayimoni baza kumusanganira bavuye hagati mu mva, bakaba bari bakaze bimwe bidasanzwe ku buryo ata watinyuka guca muri iyo nzira. 29 Maze barasemerera, bati: “Duhuriye ku ki nawe ga Mwana w’Imana? Waje ng’aha kutubabaza igihe cashinzwe kitaragera?” 30 Mugabo kure yabo hari ubusho bw’ingurube bwariko burarisha. 31 Nuko nya madayimoni atangura kumwinginga ati: “Uramutse utwirukanye, uturungike muri buriya busho bw’ingurube.” 32 Nuko ayabwira ati: “Gende!” Nya madayimoni arasohoka aja muri za ngurube; maze bwa busho bwose bushunguruka imanga bwitera mu kiyaga, bupfira mu mazi. 33 Mugabo nya bungere barahunga, binjira mu gisagara, bigana ivyabaye vyose, harimwo n’ivya ba bantu bari biziziwe n’amadayimoni. 34 Maze igisagara cose kirasohoka gusanganira Yezu; bamaze kumubona, bamwinginga bashimitse ngo ave mu ntara zabo.

Matayo  9 : 1 - 38

9 Nuko yurira ubwato, arajabuka aja mu gisagara c’iwabo. 2 Hanyuma bamuzanira umuntu amugaye aryamye ku gitanda. Yezu abonye ukwizera kwabo, abwira ico kimuga ati: “Rema, kibondo; ibicumuro vyawe birababariwe.” 3 Bamwebamwe mu banditsi baca bibwira bati: “Uyu muntu ariko ararogota.” 4 Yezu na we amenya ivyiyumviro vyabo, avuga ati: “Kubera iki mwiyumvira ibintu bibi mu mitima yanyu? 5 Nk’akarorero, icoroshe ni ikihe? Ni ukuvuga ngo: Ibicumuro vyawe birababariwe, canke kuvuga ngo: Haguruka utambuke? 6 Ariko kugira mumenye yuko Umwana w’umuntu afise ububasha kw’isi bwo kubabarira ibicumuro...,” maze abwira nya kimuga ati: “Haguruka, tora igitanda cawe witahire.” 7 Na we aca arahaguruka, aritahira. 8 Amasinzi ngo abibone, atekerwa n’ubwoba, aninahaza Imana, yo yahaye abantu ububasha mwene ubwo.

9 Hanyuma Yezu ariko ararengana avuye aho hantu, abona umuntu yitwa Matayo yicaye ku biro vy’ikori, amubwira ati: “Nkurikira.” Aca arahaguruka aramukurikira. 10 Mu nyuma, igihe Yezu yari ku meza mu nzu, abatozakori n’abacumuzi benshi baraza, bicarana na we be n’abigishwa biwe. 11 Mugabo Abafarizayo ngo babibone, babwira abigishwa biwe bati: “Kubera iki umwigisha wanyu asangira n’abatozakori be n’abacumuzi?” 12 Arabumva, aca avuga ati: “Abafise amagara meza ntibakenera umuganga, ahubwo abarwaye ni bo bamukenera. 13 Nimugende rero mwige ico ibi bisobanura ngo: ‘Ico nshaka ni imbabazi, si ibimazi.’ Kuko ntaje guhamagara abagororotsi, ahubwo naje guhamagara abacumuzi.”

14 Maze abigishwa ba Yohani baza kuri we, babaza bati: “Kubera iki twe n’Abafarizayo twisonzesha mugabo abigishwa bawe ntibisonzeshe?” 15 Yezu aca ababwira ati: “None abagenzi b’umukwe hari impamvu bafise yo kugandara kandi umukwe akiri kumwe na bo? Mugabo hazoza imisi aho umukwe azokurwa muri bo, ni ho rero bazoheza bakisonzesha. 16 Nta wushonera ikiremo c’impuzu nshasha[*] ku mpuzu yo hejuru ishaje; kuko inkomezi zaco zose zokwega nya mpuzu yo hejuru, ugutabuka kugaca kwunyuka. 17 Eka mbere nta bashira umuvinyu mushasha mu mikuza y’inshato ishaje; kuko babigize iyo mikuza y’inshato iturika, nya muvinyu ugaseseka, ya mikuza na yo igashwanyagurika. Mugabo umuvinyu mushasha bawushira mu mikuza y’inshato mishasha, maze vyompi bikarama.”

18 Akiriko arababwira ivyo, umutware umwe yari yegereye atangura kwikubita imbere yiwe, avuga ati: “Ubu umukobwa wanje ategerezwa kuba amaze gupfa; mugabo ingo umurambikeko ikiganza, araheza asubire kuba muzima.”

19 Nuko Yezu arahaguruka, aramukurikira; abigishwa biwe na bo nyene baramukurikira. 20 Maze umugore amaze imyaka cumi n’ibiri ava amaraso, azanana inyuma yiwe, akora ku buyonga bw’impuzu yiwe yo hejuru; 21 kuko yaguma yibwira ati: “Ninapfa gukora ku mpuzu yiwe yo hejuru, ndakira.” 22 Yezu arahindukira, aramubona, avuga ati: “Rema, mukobwa wanje; ukwizera kwawe kuragukijije.” Kuva kuri iyo saha nya mugore arakira.

23 Hanyuma Yezu yinjiye mu nzu ya wa mutware akabona abariko bavuza imyironge n’isinzi riri mu ruyogoyogo, 24 avuga ati: “Nimuhave, kuko ako gakobwa katapfuye, ahubwo karasinziriye.” Avuze ivyo, batangura kumutwenga bamushinyagurira. 25 Nya sinzi rikimara gusohorwa hanze, arinjira, afata ukuboko nya gakobwa, gaca karahaguruka. 26 Emwe, inkuru y’ivyo ica ikwira muri ako karere kose.

27 Yezu ariko ararengana avuye aho hantu, abagabo babiri b’impumyi baramukurikira, basemerera bati: “Tugirire imbabazi, Mwana wa Dawidi.” 28 Amaze kwinjira mu nzu, nya bagabo b’impumyi baza kuri we, hanyuma Yezu ababaza ati: “Murizeye ko ivyo nshobora kubikora?” Baramwishura bati: “Egome, Mukama.” 29 Maze akora ku maso yabo, avuga ati: “Nibibabere nk’uko mwizeye.” 30 Amaso yabo aca arabona. Vyongeye Yezu arabihanikiriza ati: “Murabe neza ntihagire uwubimenya.” 31 Mugabo bamaze gusohoka hanze, baca bakwiragiza ivyiwe muri ako karere kose.

32 Buno bariko baragenda, bamuzanira umugabo w’ikiragi yiziziwe n’idayimoni; 33 hanyuma iyo dayimoni imaze kwirukanwa, nya mugabo w’ikiragi aravuga. Emwe, amasinzi arumirwa, avuga ati: “Ikintu nk’iki nticari bwakaboneke muri Isirayeli.” 34 Ariko Abafarizayo bavuga bati: “Umutware w’amadayimoni ni we amushoboza kwirukana amadayimoni.”

35 Hanyuma Yezu agendagenda mu bisagara vyose no mu bigwati vyose, yigisha mu masinagogi yabo, yamamaza inkuru nziza y’ubwami yongera akiza indwara z’ubwoko bwose n’ubumuga bw’ubwoko bwose. 36 Abonye amasinzi, bamutera ikigongwe, kuko bari baratabaguwe, basabagiye nk’intama zitagira umwungere. 37 Maze abwira abigishwa biwe ati: “Egome, ivyimburwa ni vyinshi mugabo abakozi ni bake. 38 Nimwinginge rero Umukuru w’iyimbura arungike abakozi mw’iyimbura ryiwe.”

^ Mat. 9:16 Ni ukuvuga, “impuzu itaritunatuna.”

Matayo  10 : 1 - 42

10 Nuko ahamagaza abigishwa biwe cumi na babiri, abaha ububasha ku mpwemu zihumanye, kugira bazirukane no kugira bakize indwara z’ubwoko bwose n’ubumuga bw’ubwoko bwose.

2 Amazina ya nya ntumwa cumi na zibiri ni aya: Ubwa mbere, Simoni ari we yitwa Petero, na Andereya mwene wabo; Yakobo mwene Zebedayo na Yohani mwene wabo; 3 Filipo na Barutelemi; Toma na Matayo umutozakori; Yakobo mwene Alufayo, na Tadeyo; 4 Simoni Umunyakanani, na Yuda Isikariyoti, ari we yahavuye amugura.

5 Abo cumi na babiri Yezu arabatuma, abaha aya mategeko, ati: “Ntimuje mu nzira y’amahanga, kandi ntimwinjire mu gisagara c’Abasamariya; 6 ahubwo mugume muja ku ntama zazimiye z’inzu ya Isirayeli. 7 Uko mugenda, mwamamaze, muti: ‘Ubwami bwo mw’ijuru buregereje.’ 8 Mukize abarwaye, muzure abapfuye, muhumanure abarwaye imibembe, mwirukane amadayimoni. Mwahawe ku buntu, mutange ku buntu. 9 Ntimutekere inzahabu canke ifeza canke umujumpu mu masaho yanyu yo ku mikanda, 10 canke umupfuko w’ibifungurwa ku bw’urugendo, canke impuzu zibiri zo munsi canke inkweto[*] canke inkoni; kuko umukozi akwiriye ibifungurwa vyiwe.

11 “Igisagara cose canke ikigwati cose muzokwinjiramwo, muharondere uwukwiriye, mugumeyo gushika muvuyeyo. 12 Mwinjiye mu nzu, muramutse urwo rugo; 13 kandi nimba nya nzu ikwiriye, amahoro muyipfurije ayizeko; mugabo nimba idakwiriye, amahoro yanyu abagarukeko. 14 Aho hose umuntu atabakiriye canke ngo yumvirize amajambo yanyu, muvuye muri iyo nzu canke muri ico gisagara, mukunkumure umukungugu ku birenge vyanyu. 15 Ni ukuri ndabibabwiye: Ku Musi w’Urubanza[*] ivy’igihugu ca Sodomu na Gomora bizoba ibigendeka kuruta ivy’ico gisagara.

16 “Ehe ndabatumye muri nk’intama mu mabingira hagati; mwiyubare rero nk’inzoka yamara mube intungane nk’inuma. 17 Mwiyubare abantu; kuko bazobashengeza mu masentare, kandi babashishagurire mu masinagogi yabo. 18 Egome, bazobakwega babatware imbere ya ba buramatari n’abami babampora, kugira bibe intahe kuri bo no ku mahanga. 19 Ariko nibabashengeza, ntimuze mwiganyire ku vy’ingene muzovuga canke ku vyo muzovuga; kuko ivyo muzovuga muzobihabwa muri iyo saha; 20 kuko atari mwebwe gusa muzovuga, mugabo impwemu ya So ni yo izovuga biciye kuri mwebwe. 21 Bitayeko, umuntu azotanga mwene wabo ngo yicwe, na se w’umwana atange umwana wiwe, kandi abana bazokurira hasi abavyeyi, babicishe. 22 Kandi muzokwankwa n’abantu bose kubera izina ryanje; mugabo uwihanganye gushika kw’iherezo ni we azokizwa. 23 Nibabahama mu gisagara kimwe, muhungire mu kindi; kuko ni ukuri ndabibabwiye: Ntimuzogenda muhetuye ibisagara vya Isirayeli Umwana w’umuntu adashitse.

24 “Umwigishwa ntaruta umwigisha wiwe, n’umushumba ntaruta shebuja. 25 Birahagije yuko umwigishwa acika nk’umwigisha wiwe, umushumba na we nka shebuja. Nimba nyen’urugo bamwise Beyezebuli, hari akantu abo mu rugo rwiwe! 26 Ntimubatinye rero; kuko ata catwikiriwe na kimwe kitazotwikururwa, canke icagizwe ibanga na kimwe kitazomenyekana. 27 Ico mbabwiriye mu mwiza, mukivugire mu muco; kandi ico mwumvise kivugwa mu bwongoshwe, mucamamarize hejuru ku mazu. 28 Ntimutinye abica umubiri mugabo badashobora guhonya ubuzima[*]; ahubwo nyabuna mutinye urya ashobora guhonereza ubuzima[*] n’umubiri vyompi muri Gehena. 29 None utujuri tubiri ntitugurishwa igiceri c’agaciro gatoya? Yamara nta na kamwe muri two gakorokera hasi So atabizi. 30 Mugabo n’imishatsi yo ku mutwe wanyu iraharuye yose. 31 Ntimutinye rero: mwebwe muri n’agaciro kuruta utujuri twinshi.

32 “Umuntu wese rero yemera icese imbere y’abantu yuko yunze ubumwe nanje, nanje nzokwemera icese imbere ya Dawe ari mw’ijuru yuko nunze ubumwe na we; 33 mugabo uwo wese anyihakana imbere y’abantu, nanje nzomwihakana imbere ya Dawe ari mw’ijuru. 34 Ntimwiyumvire ngo naje gushira amahoro kw’isi; sinaje gushiraho amahoro, atari inkota. 35 Kuko naje gucanishamwo abantu: umuhungu akarwanya se, n’umukobwa akarwanya nyina, n’umukazana akarwanya inabukwe. 36 Egome, abansi b’umuntu bazoba abo mu rugo rwiwe bwite. 37 Uwiyumvamwo se canke nyina kuruta jewe, ntankwiriye; kandi uwiyumvamwo umuhungu wiwe canke umukobwa wiwe kuruta jewe, ntankwiriye. 38 Kandi uwo wese atemera kwikorera igiti co kubabarizwako ciwe ngo ankurikire, ntankwiriye. 39 Uwukiza ubuzima bwiwe azobuhomba, nayo uwemera guheba ubuzima bwiwe kubera jewe azoburonka.

40 “Uwubakiriye na jewe aba anyakiriye, kandi uwunyakiriye aba yakiriye n’uwantumye. 41 Uwakiriye umuhanuzi kubera ari umuhanuzi azoronka impembo y’umuhanuzi, kandi uwakiriye umugororotsi kubera ari umugororotsi azoronka impembo y’umugororotsi. 42 Kandi uwo wese ahaye umwe muri aba batoyi igikombe gusa c’amazi akanye yo kunywa kubera ari umwigishwa, ni ukuri ndabibabwiye, ntazobura kuronka impembo yiwe.”

^ Mat. 10:10 Canke, “amasandali.”

^ Mat. 10:15 Raba Inyongera ya 21.

^ Mat. 10:28 Canke, “badashobora gukuraho icizigiro co kwongera kubaho.”

^ Mat. 10:28 Mu kigiriki ni “pisike” (psy·kheʹ). Raba Inyongera ya 6.

Matayo  11 : 1 - 30

11 Yezu rero arangije guha amabwirizwa abigishwa biwe cumi na babiri, ava ng’aho aja kwigisha no kwamamaza mu bisagara vyabo.

2 Mugabo Yohani, amaze kwumvira mw’ibohero ivyerekeye ibikorwa Kristu akora, arungika abigishwa biwe 3 kuvuga bati: “Woba uri Umwe ariko araza, canke twitege uwundi?” 4 Yezu abishura ati: “Gende mwiganire Yohani ivyo muriko murumva n’ivyo muriko murabona: 5 Impumyi zirongera kubona, abacumbagira baragenda, abanyamibembe barahumanurwa, ibipfamatwi birumva, abapfuye barazurwa, n’aboro baramenyeshwa inkuru nziza; 6 kandi hahiriwe uwutaronka igitsitaza muri jewe.”

7 Igihe abo bari mu nzira bagenda, Yezu atangura kubwira amasinzi ivyerekeye Yohani ati: “Mwagiye mu gahinga kuraba iki? Irenga rihungabanywa n’umuyaga? 8 None mwagiye kuraba iki? Umuntu yambaye impuzu ziremvye? Erega abambara impuzu ziremvye bari mu nzu z’abami. 9 None vy’ukuri mwagiriye iki? Kuraba umuhanuzi? Egome, ndabibabwiye, kandi araruta umuhanuzi kure n’iyo. 10 Uwo ni we handitswe ku bimwerekeye ngo: ‘Ehe jewe ntumye intumwa yanje imbere yawe, ni yo izogutegurira inzira imbere yawe!’ 11 Ni ukuri ndabibabwiye: Mu bavutse ku bagore ntihigeze guhaguruka uwuruta Yohani Umubatizi; mugabo umuto mu bwami bwo mw’ijuru aramuruta. 12 Mugabo kuva mu misi ya Yohani Umubatizi gushika ubu, ubwami bwo mw’ijuru ni ryo hangiro abantu babandanira, kandi ababandana gutyo barabucakira. 13 Kuko bose, Abahanuzi n’Itegeko, bavuze ubuhanuzi gushika kuri Yohani; 14 kandi nimba mushaka kuvyemera: We ubwiwe ni we ‘Eliya abwirizwa kuza.’ 15 Uwuri n’amatwi niyumvirize.

16 “Iri yaruka ndarigereranye na nde? Rimeze nk’abana batoyi bicaye mu tuguriro basemerera babwira abo bakinana 17 bati: ‘Twabavugirije umwironge, ntimwatamba; twaboroze, ntimwikubitagura ku gikiriza kubera intuntu.’ 18 Muri ubwo buryo nyene, Yohani yaje atarya, atanywa, yamara abantu bavuga ngo: ‘Arimwo idayimoni’; 19 Umwana w’umuntu yaje arya, anywa, mugabo abantu bavuga ngo: ‘Ehe umukunzi w’inda kandi yatwawe n’umuvinyu, umugenzi w’abatozakori n’abacumuzi.’ Ariko ubukerebutsi bwerekanwa ko bugororotse n’ibikorwa vyabwo.”

20 Maze atangura kunebagura ibisagara vyari vyabereyemwo vyinshi mu bikorwa vyiwe vy’ububasha, kuko bitigaye, ati: 21 “Uragowe, Korazini! Uragowe, Betsayida! kubera ko iyo ibikorwa vy’ububasha vyabereye muri mwebwe biza kuba vyabereye i Tiro n’i Sidoni, ivyo bisagara biba vyarigaye kera biri mu magunira[*] no mu minyota. 22 Ni co gituma ndababwiye nti: Ku Musi w’Urubanza ivya Tiro na Sidoni bizoba ibigendeka kuruta ivyanyu. 23 Nawe Kaperinawumu, woba uzoduzwa gushika kw’ijuru? Uzomanuka gushika mu kuzimu; kubera ko iyo ibikorwa vy’ububasha vyabereye muri wewe biza kuba vyabereye i Sodomu, haba hakiriho gushika n’uno musi. 24 Ni co gituma ndababwiye nti: Ku Musi w’Urubanza ivy’igihugu ca Sodomu bizoba ibigendeka kuruta ivyawe.”

25 Muri uwo mwanya Yezu aca avuga ati: “Ndagushemeza icese, Data, Mukama w’ijuru n’isi, kuko ivyo wabihishije inkerebutsi n’incabwenge, ukabihishurira inzoya. 26 Egome, Data, kubera ko washimye kubigenza gutyo. 27 Ibintu vyose narabihawe na Dawe, kandi nta n’umwe azi neza Umwana atari Data, eka nta n’uwuzi neza Data atari Umwana be n’uwo wese Umwana agomba kumuhishurira. 28 Nimuze kuri jewe, mwese abacumukura n’abaremerewe, nanje ndabaruhurira. 29 Mwishireko ingǒgo[*] yanje munyigireko, kuko nitonda kandi niyoroheje mu mutima, namwe muzokwumva muruhuriwe. 30 Kuko ingǒgo yanje yoroshe, n’umutwaro wanje ukaba uhwahutse.”

^ Mat. 11:21 Raba Inyongera ya 21.

^ Mat. 11:29 Raba Inyongera ya 21.

Matayo  12 : 1 - 50

12 Muri ico kiringo Yezu aca mu mirima y’ingano kw’isabato. Abigishwa biwe barasonza hanyuma batangura kumyoza uduhundo tw’intete, bararya. 2 Abafarizayo ngo babibone bamubwira bati: “Ehe abigishwa bawe bariko bakora ibitemewe gukorwa kw’isabato.” 3 Arababwira ati: “Mbega ntimwasomye ico Dawidi yakoze igihe we hamwe n’abantu bari kumwe na we basonza? 4 Ingene yinjiye mu nzu y’Imana bakarya imikate ishirwa imbere y’Imana[*], kikaba cari ikintu atari yemerewe kurya, eka n’abari kumwe na we, kiretse abaherezi gusa? 5 Canke ntimwasomye mw’Itegeko, yuko ku masabato abaherezi mu rusengero bafata isabato nk’iyitari nyeranda, kandi bakaguma ata kibagira? 6 Mugabo ndababwiye yuko ng’aha hari ikiruta urusengero. 7 Ariko iyo muba mwaratahuye ico ibi bisobanura ngo: ‘Ico nshaka ni imbabazi, si ibimazi,’ ntimwari gutsindisha abatagira ikibagira. 8 Kuko Umwana w’umuntu ari Umukama w’isabato.”

9 Amaze kuva aho hantu, aja mw’isinagogi yabo; 10 maze haza umugabo yanyunyutse ukuboko! Nuko bamubaza bati: “Mbega biremewe gukiza kw’isabato?” Aho kwari ukugira ngo baronke ikirego bomurega. 11 Ababwira ati: “Ni nde muri mwebwe yoba afise intama imwe, maze yagwa mu cobo kw’isabato ntayifate ngo ayikureyo? 12 Ku bw’ivyo vyose, ibaze ingene umuntu arusha agaciro intama! Biremewe rero gukora ikintu ciza kw’isabato.” 13 Maze abwira nya mugabo ati: “Ramvura ukuboko kwawe.” Na we arakuramvura, guca kurakira, gusubira kumera neza nk’ukundi. 14 Mugabo Abafarizayo barasohoka, baja inama yo kumwica. 15 Yezu abimenye, avayo. Vyongeye, abantu benshi baramukurikira, na we arabakiza bose, 16 mugabo arabihanikiriza ngo ntibakwiragize ivyiwe; 17 kugira haranguke ivyavuzwe biciye kuri Yesaya umuhanuzi, uwavuze ati:

18 “Ehe umusavyi wanje natoye, umukundwa wanje, uwo umutima wanje washimye! Nzoshira impwemu yanje kuri we, kandi azotomorera amahanga ubutungane ico ari co. 19 Ntazotongana canke ngo avuze urwamo, eka nta n’uwuzokwumva ijwi ryiwe mu mayira yagutse. 20 Ntazojanjagura irenga rimenetse, kandi ntazozimya urutambi ruyenga, kugeza ashikanye ubutungane ku ntsinzi. 21 Egome, izina ryiwe ni ryo amahanga azokwizigira.”

22 Maze bamuzanira umugabo yiziziwe n’idayimoni, w’impumyi akaba n’ikiragi; na we aramukiza, ku buryo nya mugabo w’ikiragi avuga akongera akabona. 23 Emwe, amasinzi yose agwa mu gahundwe koko, avuga ati: “Ubwo uyu ntiyoba ari wa Mwana wa Dawidi?” 24 Abafarizayo ngo bavyumve, bavuga bati: “Uyo muntu ntiyirukana amadayimoni bidaciye kuri Beyezebuli, umutware w’amadayimoni.” 25 Amenya ivyiyumviro vyabo, aca ababwira ati: “Ubwami bwose bucanyemwo bukirwanya burahona, kandi igisagara cose canke inzu yose icanyemwo ikirwanya ntizorama. 26 Na Shetani nimba yirukana Shetani, yiciyemwo ibice arirwanya ubwiwe; none ubwami bwiwe buzorama gute? 27 Vyongeye, nimba nirukana amadayimoni biciye kuri Beyezebuli, abana banyu bo bayirukana biciye kuri nde? Ni co gituma bazoba abacamanza banyu. 28 Mugabo nimba nirukana amadayimoni biciye ku mpwemu y’Imana, ubwami bw’Imana rero bwabahwikiye. 29 Canke umuntu yoshobora gute kwinjira mu nzu y’umuntu w’inguvu akanyaga ibintu atunze, atabanje kumuboha? Ni ho yobona gusahura inzu yiwe. 30 Uwutari ku ruhande rwanje aba andwanya, kandi uwutegeraniriza hamwe nanje arasanzaza.

31 “Ni co gituma ndababwiye nti: Igicumuro ico ari co cose n’ukurogota ukwo ari kwo kwose abantu bazobibabarirwa, mugabo uwurogota ku mpwemu ntazobibabarirwa. 32 Nk’akarorero, uwo wese avuga nabi Umwana w’umuntu, azobibabarirwa; mugabo uwo wese avuga nabi impwemu nyeranda, ntazobibabarirwa, habe namba, haba muri iki gihe[*] canke mu kizoza.

33 “Nimutume igiti kiba ciza, n’ivyamwa vyaco mubigire vyiza, canke na ho mutume igiti kiba icaboze, n’ivyamwa vyaco ivyaboze; kuko igiti kimenyekanira ku vyamwa vyaco. 34 Mwa ruvyaro rw’imamba mwe, mushobora gute kuvuga ibintu vyiza kandi muri babi? Kuko ibibogaboga mu mutima ari vyo akanwa kavuga. 35 Umuntu mwiza asohora ibintu vyiza mw’itunga ryiza afise, nayo umuntu mubi asohora ibintu bibi mw’itunga ribi afise. 36 Ndababwiye yuko ijambo ryose ritagira akamaro abantu bavuga, bazoribazwa ku Musi w’Urubanza; 37 kuko amajambo yawe ari yo azotuma witwa umugororotsi, kandi amajambo yawe ni yo azogutsindisha.”

38 Maze bamwe mu banditsi n’Abafarizayo basubizayo bati: “Mwigisha, dushaka kubona ikimenyetso kivuye kuri wewe.” 39 Abishura ati: “Iyaruka ribi kandi ry’irisambanyi riguma rirondera ikimenyetso, mugabo nta kimenyetso rizohabwa atari ikimenyetso ca Yona umuhanuzi. 40 Kuko nk’uko Yona yamaze imisi itatu n’amajoro atatu mu nda y’urufi runini, ni ko n’Umwana w’umuntu azomara imisi itatu n’amajoro atatu mu nda y’isi[*]. 41 Abagabo b’i Ninewe bazohagurukana n’iri yaruka mu rubanza baritsindishe; kuko bigaye aho bumviye ivyo Yona yamamaza, mugabo, ehe ng’aha hari ikiruta Yona. 42 Wa mwamikazi wo mu bumanuko azohagurutsanywa n’iri yaruka mu rubanza aritsindishe; kuko yaje ava ku mpera z’isi kugira yumve ubukerebutsi bwa Salomo, mugabo, ehe ng’aha hari ikiruta Salomo.

43 “Iyo impwemu ihumanye ivuye mu muntu, ica ahantu hagadutse irondera aho kuruhukira, ntiharonke. 44 Maze iravuga iti: ‘Reka nsubire mu nzu yanje navuyemwo’; kandi ishitse isanga ata kiyibamwo, mugabo ikubuye neza, isharije. 45 Maze iragenda igahitana izindi mpwemu indwi ziyirusha ububisha, hanyuma zimaze gushika imbere muri nya nzu, zikahaba; maze ivya nyuma vy’uwo muntu bikunyuka kuruta ivya mbere. Ukwo ni na ko bizogendera iri yaruka ribi.”

46 Akiriko arabwira iryo sinzi, nyina wiwe na bene wabo bahagarara hanze barondera kuvugana na we. 47 Nuko umuntu umwe amubwira ati: “Ehe nyoko wawe na bene wanyu bahagaze hanze, barondera kuvugana nawe.” 48 Yishura uwubimubwiye ati: “Mbega mawe ni nde, kandi bene wacu ni bande?” 49 Maze aramvura ukuboko akwerekeza ku bigishwa biwe, avuga ati: “Ng’aba mawe na bene wacu! 50 Kuko uwo wese akora ukugomba kwa Dawe ari mw’ijuru, uwo ni we mwene wacu, na mushikanje, na mawe.”

^ Mat. 12:4 Raba Inyongera ya 21.

^ Mat. 12:32 Raba Inyongera ya 21.

^ Mat. 12:40 Ijambo ku rindi ni “mu mutima w’isi.”

Matayo  13 : 1 - 58

13 Kuri uwo musi, Yezu amaze kuva kuri iyo nzu, yicara ku nkengera y’ikiyaga; 2 hanyuma amasinzi menshi akoranira kuri we, bituma yurira mu bwato aricara, isinzi ryose na ryo rikaba ryari rihagaze kw’isesero ry’ikiyaga. 3 Maze ababwira ibintu vyinshi mu bigereranyo[*], ati: “Ehe umubivyi yarasohotse kubiba; 4 hanyuma ariko arabiba, imbuto zimwe zigwa iruhande y’inzira, inyoni ziraza zirazirya. 5 Izindi zigwa ahantu h’urubuyebuye aho zitaronka ivu ryinshi, zica ziramera buno nyene kuko zitaronse ivu rishika kure. 6 Mugabo izuba rirashe zirababuka, maze kubera ukutagira imizi zica ziruma. 7 Izindi na zo zigwa mu mahwa, hanyuma nya mahwa araduga, arazinyoha. 8 Izindi na zo zigwa mw’ivu ryiza, hanyuma zitangura kwama, uru rukama incuro ijana, rurya mirongo itandatu, urundi mirongo itatu. 9 Uwuri n’amatwi niyumvirize.”

10 Nuko abigishwa biwe baraza, bamubwira bati: “Kubera iki ubabwirira mu bigereranyo?” 11 Arishura ati: “Mwebwe mwarahawe gutegera amabanga meranda y’ubwami bwo mw’ijuru, mugabo bobo ntibabihawe. 12 Kuko uwufise wese, azokwongerwa akagwiza; mugabo uwudafise wese, n’ico afise azocakwa. 13 Ni co gituma ndababwirira mu bigereranyo, kubera ko kuraba baraba bakarabira ubusa, no kwumva bumva bakumvira ubusa, kandi ntibanategera insobanuro; 14 kandi ubuhanuzi bwa Yesaya buriko burabarangukirako, ubuvuga buti: ‘Kwumva muzokwumva, mugabo ntimuzogenda mutegereye insobanuro; kandi kuraba muzoraba, mugabo ntimuzogenda mubonye. 15 Kuko umutima w’aba bantu udadaraye, kandi bumvishije amatwi yabo ntihagira ico bakora, kandi bihumye amaso; kugira ntibigere babonesha amaso yabo ngo bumvishe n’amatwi yabo baheze bategere insobanuro bakoresheje imitima yabo, ngo bahindukire, ndabakize.’

16 “Ariko amaso yanyu arahiriwe kubera abona, n’amatwi yanyu kubera yumva. 17 Kuko ndababwije ukuri: Abahanuzi benshi n’abagororotsi benshi baripfuje kubona ivyo muriko muritegereza ntibabibona, no kwumva ivyo muriko murumva ntibavyumva.

18 “Umvirize rero ca kigereranyo c’umuntu yabivye. 19 Iyo hagize umuntu yumva ijambo ry’ubwami mugabo ntategere ico risobanura, wa mubisha araza akanyahura ivyabibwe mu mutima wiwe; uwo ni we yabibwe iruhande y’inzira. 20 Uwabibwe ahantu h’urubuyebuye na we, uwo ni uwumva iryo jambo buno nyene agaca aryemerana akanyamuneza. 21 Yamara nta muzi agira muri we, mugabo amara igihe gito, hamara kuvyuka amakuba canke uruhamo kubera iryo jambo, buno nyene agaca atsitara. 22 Uwabibwe mu mahwa na we, uwo ni uwumva iryo jambo, mugabo amaganya y’ivy’iki gihe be n’ububasha buhendana bw’ubutunzi bikanyoha iryo jambo, maze agacika ikirumbirane. 23 Uwabibwe mw’ivu ryiza na we, uwo ni uwumva iryo jambo agategera ico risobanura, akama ivyamwa koko, uyu akama incuro ijana, urya mirongo itandatu, uwundi mirongo itatu.”

24 Abaha ikindi kigereranyo, ati: “Ubwami bwo mw’ijuru bumeze nk’umuntu yabivye imbuto nziza mw’itongo ryiwe. 25 Igihe abantu bari basinziriye, umwansi wiwe araza abiba icatsi kibi mu ngano, arigira. 26 Zimaze kumera zikayangika, ca catsi kibi na co gica kiraseruka. 27 Nuko abashumba ba nyen’urugo baraza, bamubwira bati: ‘Databuja, mbega burya ntiwabivye imbuto nziza mw’itongo ryawe? None bigenze gute ngo habemwo icatsi kibi?’ 28 Arababwira ati: ‘Ni umuntu w’umwansi yabigize.’ Bamubwira bati: ‘None ushaka ko tugenda tukacegeranya?’ 29 Avuga ati: ‘Oya; ntimuhave musanga igihe mwegeranya ico catsi kibi mukiranduranye n’ingano. 30 Reka vyompi bikurane kugeza mw’iyimbura; maze mu gihe c’iyimbura nzobwira abashwabuzi nti: Banza mwegeranye icatsi kibi, mugitekere mu mikama mugiturire, muheze mugende mwegeranirize ingano mu kigega canje.’”

31 Abaha ikindi kigereranyo, ati: “Ubwami bwo mw’ijuru bumeze nk’agatete ka sinapi, ako umuntu yatoye akagatera mw’itongo ryiwe; 32 nkako, ni ko kabuto kanzwinya kuruta imbuto zose, mugabo iyo gakuze kaba igiterwa c’imboga kinini kuruta ibindi vyose hanyuma kagacika igiti, ku buryo inyoni zo mu kirere ziza zikibera mu mashami yaco.”

33 Abaha ikindi kigereranyo, ati: “Ubwami bwo mw’ijuru bumeze nk’umwambiro umugore yafashe akawunyegeza mu ngero[*] zitatu nininini z’ifu, gushika igikandu cose gitutumvye.”

34 Ivyo vyose Yezu yabibwiye amasinzi mu bigereranyo. Nkako, nta co yababwira adakoresheje ikigereranyo; 35 kugira haranguke ivyavuzwe biciye ku muhanuzi yavuze ati: “Ngira nteranure akanwa kanje mvugire mu bigereranyo, namamaze ibintu vyanyegejwe uhereye kw’ishingwa ry’isi.”

36 Maze ahejeje kurungika nya masinzi, yinjira mu nzu. Hanyuma abigishwa biwe baza kuri we, bamubwira bati: “Dusigurire ca kigereranyo c’icatsi kibi mw’itongo.” 37 Arababwira ati: “Umubivyi w’imbuto nziza ni Umwana w’umuntu; 38 itongo ni isi; nayo imbuto nziza, ni abana b’ubwami; mugabo icatsi kibi ni abana ba wa mubisha, 39 umwansi yakibivye na we ni Shetani[*]. Iyimbura ni insozero y’ivy’isi, abashwabuzi na bo ni abamarayika. 40 Nk’uko rero ca catsi kibi cegeranijwe kigaturizwa umuriro, ni ko bizoba ku nsozero y’ivy’isi. 41 Umwana w’umuntu azotuma abamarayika biwe, na bo begeranye ibintu vyose bitsitaza be n’abantu bakora ivy’ubugarariji, babikure mu bwami bwiwe 42 hanyuma babiterere mw’itanure ry’umuriro. Aho ni ho hazoba ukurira kwabo n’uguhekenya amenyo. 43 Ico gihe abagororotsi bazokayangana nk’izuba mu bwami bwa Se. Uwuri n’amatwi niyumvirize.

44 “Ubwami bwo mw’ijuru bumeze nk’itunga ryanyegejwe mw’itongo, iryo umuntu yubutseko akarinyegeza; maze kubera akanyamuneza agize, aragenda agurisha ivyo afise vyose hanyuma agura iryo tongo.

45 “Vyongeye, ubwami bwo mw’ijuru bumeze nk’umudandaza w’ingenzi arondera imaragarita nziza. 46 Aronse imaragarita imwe y’agaciro kanini, aragenda, aca agurisha ibintu vyose yari afise, arayigura.

47 “Vyongeye, ubwami bwo mw’ijuru bumeze nk’urusenga rw’umukwabu rwarekuriwe mu kiyaga, rwegeranya ifi z’ubwoko bwose. 48 Rumaze kwuzura barukwegera kw’isesero ry’ikiyaga, baricara, begeraniriza ifi nzizanziza mu biseke, mugabo mbimbi barazita. 49 Ukwo ni ko bizogenda ku nsozero y’ivy’isi: abamarayika bazosohoka barobanure ababisha mu bagororotsi, 50 hanyuma babaterere mw’itanure ry’umuriro. Aho ni ho hazoba ukurira kwabo n’uguhekenya amenyo.

51 “None mwategereye ico ivyo vyose bisobanura?” Bamubwira bati: “Egome.” 52 Maze ababwira ati: “Ko ari ukwo biri, umwigisha w’abantu wese, iyo yigishijwe mu bijanye n’ubwami bwo mw’ijuru, amera nk’umuntu, nyen’urugo, asohora mu bubiko bw’itunga ryiwe ibintu bishasha n’ibishaje.”

53 Buno Yezu arangije ivyo bigereranyo ava ng’aho aragenda. 54 Hanyuma amaze kwinjira mu karere k’iwabo, atangura kubigisha mw’isinagogi yabo, ku buryo bajorerwa bakavuga bati: “Mbega uyu muntu yakuye hehe ubu bukerebutsi n’ibi bikorwa vy’ububasha? 55 None uyu si umwana wa wa mubaji? Nyina wiwe ntiyitwa Mariya, bene wabo na bo si Yakobo na Yozefu na Simoni na Yuda? 56 Bashikiwe na bo, ntibari kumwe natwe bose? None uyu muntu yakuye hehe ivyo bintu vyose?” 57 Nuko batangura gutsitara kubera we. Mugabo Yezu arababwira ati: “Umuhanuzi ntabura guterwa iteka kiretse mu karere k’iwabo no mu nzu iwabo.” 58 Kandi ntiyakoreye ng’aho ibikorwa vyinshi vy’ububasha kubera ukutizera kwabo.

^ Mat. 13:3 Canke, “imigani.”

^ Mat. 13:33 Ingero imwe yangana n’amalitiro 7,33.

^ Mat. 13:39 Dufatiye ku kigiriki ni “Diyabolosi,” bisobanura ngo “Umubesheranyi.” Raba kandi Inyongera ya 21.

Matayo  14 : 1 - 36

14 Ico gihe nyene, Herodi umutware w’intara, yumva inkuru yerekeye Yezu, 2 aca abwira abasavyi biwe ati: “Uwo ni Yohani Umubatizi. Yarazuwe mu bapfuye, kandi ni co gituma akora ibikorwa vy’ububasha.” 3 Kuko Herodi yari yafashe Yohani aramuboha, amuta mw’ibohero kubera Herodiya muka Filipo mwene wabo. 4 Kuko Yohani yari yahoze amubwira ati: “Ntivyemewe ko umutwara.” 5 Ariko naho yashaka kumwica, yaratinya isinzi, kubera ko bamufata nk’umuhanuzi. 6 Mugabo igihe hariko harahimbazwa umusi w’ivuka rya Herodi, umukobwa wa Herodiya yaratamvye arashimisha cane Herodi 7 ku buryo asezerana ashizeko n’indahiro ko amuha ico asaba cose. 8 Maze nya mukobwa, yohejwe na nyina, avuga ati: “Numpe ng’aha kw’isiniya umutwe wa Yohani Umubatizi.” 9 Naho umwami vyamuteye intuntu nyinshi, ku bwo kwubahiriza indahiro yari yarahiye no ku bw’abari bicaranye na we, ategeka ko bawumuha; 10 maze arungika abantu ngo bace umutwe Yohani mw’ibohero. 11 Nuko umutwe wiwe uzanwa kw’isiniya, uhabwa nya mwigeme, na we awuzanira nyina. 12 Amaherezo abigishwa biwe baraza bakuraho ikiziga ciwe baramuhamba, hanyuma baraza babibwira Yezu. 13 Yezu avyumvise afata ubwato avayo aja mu gahinga ngo abe ukwa wenyene; mugabo amasinzi aravyumva, aca amukurikira n’amaguru kuva mu bisagara.

14 Buno yururutse ubwato, abona isinzi rinini; bamutera ikigongwe, na we akiza abarwayi babo. 15 Mugabo bugorovye abigishwa biwe baza kuri we, bavuga bati: “Aha hantu ni mu gahinga kandi amasaha aramaze kwiterera; nurungike ayo masinzi, bagende mu bigwati bigurire ivyo kurya.” 16 Ariko Yezu ababwira ati: “Ntibirirwa baragenda: Be ari mwebwe mubaha ico barya.” 17 Bamubwira bati: “Aha nta kindi dufise atari imikate itanu n’ifi zibiri.” 18 Avuga ati: “Binzanire ng’aha.” 19 Maze ategeka nya masinzi kugandagaza ku vyatsi, hanyuma afata ya mikate itanu na za fi zibiri, arangamiza mw’ijuru, arabihezagira, hanyuma amaze kumanyagura ya mikate, ayihereza abigishwa, abigishwa na bo bayigaburira nya masinzi. 20 Bose bararya barahaga, begeranya utumanyu twasigaye, haboneka ibisimbo cumi na bibiri vyuzuye. 21 Yamara abariye bari abagabo nk’ibihumbi bitanu, hatarimwo abagore n’abana batoyi. 22 Maze bidatevye, agobera abigishwa biwe kwurira ubwato ngo bamwitangire imbere baje ku yindi nkengera, igihe arungika nya masinzi.

23 Mu nyuma, amaze kurungika ayo masinzi, aduga ku musozi ari wenyene gusenga. Naho bwari bwije, yari wenyene ng’aho. 24 Ico gihe bwa bwato bwari bumaze kugenda imetero amajana uvuye i musozi, bukagenda bukubagurwa n’imipfunda, kubera ko umuyaga waza ubaturutse imbere. 25 Mugabo mu gihe c’iterama rigira kane ry’ijoro, aza aho bari agendera ku kiyaga. 26 Abigishwa ngo bamubone agendera ku kiyaga, bahagarika umutima, bavuga bati: “Ni igihume!” N’ubwoba n’akantu bayiha umunwa. 27 Mugabo Yezu aca arabavugisha ati: “Nimureme, ni jewe; ntimutinye.” 28 Petero amwishura ati: “Mukama, nimba ari wewe, ntegeka nze aho uri ngendera ku mazi.” 29 Na we ati: “Ingo!” Petero aca yururuka ubwato, agendera ku mazi, agana Yezu. 30 Mugabo aravye ikirura c’umuyaga agira ubwoba, hanyuma atanguye kunyika, akoma induru ati: “Mukama, ntabara!” 31 Buno nyene Yezu aramvura ukuboko aramufata, amubwira ati: “Wa muntu w’ukwizera guke we, kubera iki waretse ugatwarwa n’ugukekeranya?” 32 Bamaze kwurira mu bwato, ca kirura c’umuyaga kiraturura. 33 Maze abari mu bwato bikubita imbere yiwe, bavuga bati: “Uri Umwana w’Imana vy’ukuri.” 34 Hanyuma barajabuka baja i musozi i Genesareti.

35 Abagabo baho bamumenye, barungika ubutumwa muri iyo ntara yose ihakikuje, maze abantu bamuzanira abari barwaye bose. 36 Baramwinginga ngo bapfe gusa gukora ku buyonga bw’impuzu yiwe yo hejuru; kandi ababukorako bose barakira neza.

Matayo  15 : 1 - 39

15 Maze Abafarizayo n’abanditsi bavuye i Yeruzalemu baza kuri Yezu, bavuga bati: 2 “Kubera iki abigishwa bawe bahonyanga umugenzo w’aba kera? Nk’akarorero, ntibakaraba iyo bagira bafungure.”

3 Abishura ati: “Kubera iki namwe muhonyanga ibwirizwa ry’Imana kubera umugenzo wanyu? 4 Nk’akarorero, Imana yavuze iti: ‘Tera iteka so na nyoko’; yongera iti: ‘Uwututse se canke nyina ntaze abure gupfa.’ 5 Mugabo mwebwe muvuga ngo: ‘Uwo wese abwira se canke nyina ati: “Ico nari mfise cose nogufashishije ni ingabirano yeguriwe Imana,” 6 ntabwirizwa gutera iteka se na gatoyi.’ Gutyo rero mwatituye ijambo ry’Imana kubera imigenzo yanyu. 7 Mwa biyorobetsi mwe, Yesaya ntiyihenze igihe yavuga mu buhanuzi ibiberekeye, ati: 8 ‘Aba bantu bantera iteka n’iminwa yabo, yamara umutima wabo uri kure yanje cane. 9 Bansengera ubusa, kuko inyigisho bigisha ari amabwirizwa y’abantu.’” 10 Aca ahamagara isinzi ngo ryegere, maze ababwira ati: “Mwumvirize kandi mutegere insobanuro: 11 Ivyinjira mu kanwa si vyo bihumanya umuntu; mugabo ibiva mu kanwa k’umuntu ni vyo bimuhumanya.”

12 Maze abigishwa baraza, bamubwira bati: “Mbega urazi ko Abafarizayo batsitaye bumvise ivyo uvuze?” 13 Yishura ati: “Igiterwa cose Dawe wo mw’ijuru atateye kizorandurwa. 14 Bareke. Ni indongozi zihumye. Iyo rero impumyi irongoye iyindi mpumyi, zompi zigwa mu cobo.” 15 Petero amubwira ati: “Dusigurire ico kigereranyo.” 16 Na we avuga ati: “Mbega namwe n’ubu ntimutegera? 17 Ntimuzi yuko ikintu cose cinjira mu kanwa gica mu mara hanyuma kigasohoka kikaja mu musarani? 18 Ariko ibiva mu kanwa biba bivuye mu mutima, kandi ivyo ni vyo bihumanya umuntu. 19 Nk’akarorero, mu mutima ni ho hava ivyiyumviro bibi, ubwicanyi, ukurenga ibigo, ubusambanyi, ukwiba, ugushinga intahe z’ikinyoma, ukurogota. 20 Ivyo ni vyo bihumanya umuntu; mugabo gufungura n’iminwe idakaravye ntibihumanya umuntu.”

21 Yezu ava ng’aho, aja mu mihingo y’i Tiro n’i Sidoni. 22 Maze, haza umugore w’Umunyafenisiya wo muri izo ntara, asemerera ati: “Ngirira imbabazi, Mukama, Mwana wa Dawidi. Umukobwa wanje ararembejwe n’idayimoni.” 23 Mugabo nta jambo yamwishuye. Nuko abigishwa biwe baraza, batangura kumusaba bati: “Murungike; kuko aguma asemerera inyuma yacu.” 24 Yishura ati: “Nta wundi natumweko atari ku ntama zazimiye z’inzu ya Isirayeli.” 25 Nya mugore ashitse, yikubita imbere yiwe, avuga ati: “Mukama, mfasha!” 26 Yishura ati: “Si vyiza gufata umukate w’abana ukawuterera utubwa.” 27 Nya mugore ati: “Egome, Mukama; ariko mu vy’ukuri utubwa twirira ku tuvunguka dukoroka tuva ku meza ya ba shebuja.” 28 Maze Yezu amwishura ati: “Ewe mugore, ukwizera kwawe ni kwinshi; nibikubere nk’uko ushaka.” Buno nya mukobwa wiwe akira guhera kuri iyo saha.

29 Yezu ava ng’aho aragenda, ashika hafi y’ikiyaga c’i Galilaya, hanyuma, amaze kuduga ku musozi, yicara ng’aho. 30 Maze amasinzi menshi aramwegera, ari kumwe n’abacumbagira, abacitse ibihimba vy’umubiri, impumyi, ibiragi, n’abandi benshi barwaye ibindi, bagasa n’ababaterera ku birenge vyiwe, na we arabakiza, 31 ku buryo iryo sinzi ryumizwa no kubona ibiragi bivuga, n’abacumbagira bagendagenda, n’impumyi zongera kubona, maze baninahaza Imana ya Isirayeli.

32 Mugabo Yezu ahamagara abigishwa biwe ngo baze kuri we, hanyuma avuga ati: “Iri sinzi rinteye ikigongwe, kuko imaze kuba imisi itatu turi kumwe bakaba batagira ico barya; nanje sinshaka kubarungika bashonje. Bohava bagwa mu nzira.” 33 Ariko abigishwa bamubwira bati: “None muri aka gahinga ka nyaganande dukura hehe imikate ikwiye yo guhaza isinzi ringana gutya?” 34 Yezu abishura ati: “Mufise imikate ingahe?” Na bo bati: “Indwi, hamwe n’udufi dukeyi.” 35 Nuko, amaze kubwira iryo sinzi ngo rigandagaze hasi, 36 afata ya mikate indwi na za fi, hanyuma, amaze gukenguruka, arabimanyagura atangura kubihereza abigishwa, abigishwa na bo babiha nya masinzi. 37 Bose bararya barahaga, begeranya utumanyu twasigaye, haboneka ibisimbo vy’ibifungurwa indwi vyuzuye. 38 Yamara abariye bari abagabo ibihumbi bine, hatarimwo abagore n’abana batoyi. 39 Amaherezo, amaze kurungika ya masinzi, yurira ubwato aja mu turere tw’i Magadani.

Matayo  16 : 1 - 28

16 Ng’aho Abafarizayo n’Abasadukayo baramwegera, maze kugira bamugerageze, bamusaba ngo abereke ikimenyetso kivuye mw’ijuru. 2 Abishura ati: “[[Iyo bugorovye mukunda kuvuga muti: ‘Haraza kuba heza, kuko ijuru ritukura nk’umuriro’; 3 mu gitondo na ho muti: ‘Uno musi haza kwirirwa hakanye cane, kandi imvura irashobora kugwa, kuko ijuru ritukura nk’umuriro, mugabo rikaba ryiraburaniwe.’ Murazi gusobanura uko ijuru risa, mugabo ibimenyetso vy’ibihe ntimushobora kubisobanura.]] 4 Iyaruka ribi kandi ry’irisambanyi riguma rirondera ikimenyetso, mugabo nta kimenyetso rizohabwa atari ikimenyetso ca Yona.” Aca arigira, abasiga ng’aho.

5 Nuko abigishwa barajabuka baja ku yindi nkengera, bibagira kwitwaza imikate. 6 Yezu ababwira ati: “Mugume murikanuye, mwiyubare umwambiro w’Abafarizayo n’Abasadukayo.” 7 Nuko batangura kwiyumvira hagati yabo bati: “Nta mikate twitwaje.” 8 Yezu arabimenya, aca avuga ati: “Kubera iki muriko mwiyumvira gutyo hagati yanyu, ngo ni uko ata mikate mufise, yemwe ab’ukwizera guke mwe? 9 Mbega n’ubu ntimutahura ico bishaka kuvuga, canke ntimwibuka ya mikate itanu kuri vya bihumbi bitanu, be n’ibisimbo mwegeranije uko vyangana? 10 Canke ya mikate indwi kuri vya bihumbi bine, be n’ibisimbo vy’ibifungurwa mwegeranije uko vyangana? 11 Bigenda gute none ngo ntimutahure yuko ntababwiye imikate? Ariko mwiyubare umwambiro w’Abafarizayo n’Abasadukayo.” 12 Maze bategera yuko atababwiye kwiyubara umwambiro w’imikate, ahubwo kwiyubara inyigisho y’Abafarizayo n’Abasadukayo.

13 Yezu amaze kwinjira mu mihingo yo mu turere tw’i Sezariya ya Filipo, abaza abigishwa biwe ati: “Abantu bavuga ko Umwana w’umuntu ari nde?” 14 Na bo bati: “Bamwe bavuga ngo ni Yohani Umubatizi, abandi ngo ni Eliya, abandi na bo ngo ni Yeremiya canke umwe mu bahanuzi.” 15 Arababwira ati: “Mweho none muvuga ko ndi nde?” 16 Simoni Petero yishura ati: “Uri Kristu, Umwana w’Imana nzima.” 17 Yezu aca amubwira ati: “Urahiriwe, Simoni mwene Yona, kuko ab’inyama n’amaraso atari bo babiguhishuriye, mugabo Dawe ari mw’ijuru ni we yabiguhishuriye. 18 Vyongeye, ndabikubwiye: Uri Petero, kandi kuri ico gitandara nzohubaka ishengero ryanje, kandi amarembo y’ukuzimu ntazorinesha. 19 Nzoguha impfunguruzo z’ubwami bwo mw’ijuru, kandi ikintu cose uzoboha kw’isi kizoba ari icaboshwe mw’ijuru, kandi ikintu cose uzobohora kw’isi kizoba ari icabohowe mw’ijuru.” 20 Maze yihanikiriza abigishwa ngo ntihagire uwo babwira yuko ari we Kristu.

21 Kuva ico gihe Yezu Kristu atangura kwereka abigishwa biwe yuko ategerezwa kuja i Yeruzalemu agashikirwa n’ibintu vyinshi atejwe n’abagabo b’inararibonye n’abakuru b’abaherezi be n’abanditsi, hanyuma akicwa, maze ku musi ugira gatatu akazurwa. 22 Nuko Petero aramwikebukanya, atangura kumuhambarira, ati: “Ibabarire, Mukama; ntuzogenda ushikiwe n’ivyo bintu.” 23 Mugabo, arahindukira, abwira Petero ati: “Herera inyuma yanje, Shetani! Uri igitsitaza kuri jewe, kuko utiyumvira ivyiyumviro vy’Imana, ariko wiyumvira ivy’abantu.”

24 Maze Yezu abwira abigishwa biwe ati: “Nimba umuntu ashaka kunkurikira, niyiyanke atore igiti co kubabarizwako ciwe hanyuma agume ankurikira. 25 Kuko uwushaka gukiza ubuzima bwiwe azobubura; mugabo uwuheba ubuzima bwiwe kubera jewe azoburonka. 26 Mbega umuntu vyomumarira iki niyunguka isi yose mugabo agaheba ubuzima bwiwe? Canke umuntu yotanga iki ngo arokore ubuzima bwiwe? 27 Kuko Umwana w’umuntu abwirizwa kuzoza mu buninahazwa bwa Se ari kumwe n’abamarayika biwe; maze azohemba umwe wese ibihuye n’inyifato yiwe. 28 Ni ukuri, ndababwiye yuko hariho bamwe mu bahagaze ng’aha batazohonja urupfu na gato batabanje kubona Umwana w’umuntu aza mu bwami bwiwe.”

Matayo  17 : 1 - 27

17 Haciye imisi itandatu, Yezu ahitana Petero na Yakobo na Yohani mwene wabo, abadugana ku musozi muremure ari bonyene. 2 Maze ahinduka ukundi imbere yabo, mu maso hiwe harakayangana nk’izuba, impuzu ziwe zo hejuru na zo zica ibibatsi nk’umuco. 3 Maze Musa na Eliya barababonekera, bariko barayaga na we. 4 Nuko Petero abwira Yezu ati: “Mukama, ni vyiza kuba turi ng’aha. Ubishatse, ndashinga amahema atatu ng’aha, rimwe ryawe, irindi rya Musa, irindi rya Eliya.” 5 Akiriko aravuga, haza igicu cakaka kibatwikiriza igitutu caco, maze humvikana ijwi rivuye muri nya gicu, rivuga riti: “Uyu ni Umwana wanje, umukundwa, uwo nashimye; nimumwumvirize.” 6 Abigishwa biwe bavyumvise, bubarara hasi, batekerwa n’ubwoba. 7 Maze Yezu aregera, abakorako, avuga ati: “Haguruke, kandi ntimutinye.” 8 Bararamuye amaso, ntihagira uwundi babona atari Yezu wenyene. 9 Hanyuma, igihe bariko bamanuka bava kuri wa musozi, Yezu abategeka ati: “Ntihagire uwo mubwira ivy’iryo yerekwa gushika Umwana w’umuntu azuwe mu bapfuye.”

10 Ariko abigishwa bamubaza iki kibazo, bati: “Ni kubera iki none abanditsi bavuga yuko Eliya ategerezwa kubanza kuza?” 11 Yishura ati: “Eliya koko ariko araza, kandi azosubiza ibintu vyose mu buryo. 12 Ariko ndababwiye yuko Eliya yamaze kuza ntibamumenya, mugabo bamukorera ivyo bashaka. Muri ubwo buryo nyene Umwana w’umuntu abwirizwa kubabarizwa mu maboko yabo.” 13 Maze abigishwa batahura yuko yariko ababwira ivya Yohani Umubatizi.

14 Hanyuma baje bagana isinzi, umuntu umwe aramwegera, apfukama imbere yiwe, avuga ati: 15 “Mukama, girira imbabazi umwana wanje, kubera ko asanzwe arwaye intandara zikaba zamuvyutse, kuko kenshi agwa mu muriro no mu mazi; 16 nanje namuzaniye abigishwa bawe, mugabo ntibashoboye kumukiza.” 17 Yezu yishura ati: “Ewe wa yaruka ritagira ukwizera kandi rigoramanze, nzogumana namwe kugeza ryari? Nzobihanganira kugeza ryari? Munzanire hano.” 18 Maze Yezu akankamira nya dayimoni, ica iramuvamwo; buno nya mwana arakira guhera kuri iyo saha. 19 Ivyo bibaye, abigishwa baza kuri Yezu biherereye, bavuga bati: “Ni kubera iki tutashoboye kuyirukana?” 20 Arababwira ati: “Kubera ukwizera kwanyu guke. Kuko ndababwije ukuri: Mubaye mufise ukwizera kungana n’agatete ka sinapi, muzobwira uyu musozi, muti ‘Imuka uve ng’aha uje hariya,’ kandi uzokwimuka, kandi nta kitazobashobokera.” 21[*] ——

22 Igihe bari bakoraniye hamwe i Galilaya ni ho Yezu yababwira ati: “Umwana w’umuntu abwirizwa kugaburwa mu maboko y’abantu, 23 kandi bazomwica, maze ku musi ugira gatatu azozurwa.” Ivyo bibatera intuntu nyinshi.

24 Bamaze gushika i Kaperinawumu, abatoza ikori ry’urusengero[*] begera Petero hanyuma bavuga bati: “Burya umwigisha wanyu arariha ikori ry’urusengero?” 25 Aravuga ati: “Egome.” Ariko yinjiye mu nzu, Yezu aramwitanga mu kuvuga ati: “Uvyiyumvirako iki ga Simoni? Abami b’isi batoza bande ikibuguro canke ikori ry’umutwe? Ni abana babo canke ni ab’ahandi?” 26 Avuze ati: “Ni ab’ahandi,” Yezu amubwira ati: “Abana babo rero ikori ntiribaraba. 27 Mugabo kugira ntitubatsitaze, genda ku kiyaga, uterere igera, hanyuma ufate ifi ya mbere iza kuduga, maze niwayasamika, urasanga mu kanwa kayo igiceri c’isitateri. Uce ugitora, ukibahe ku bwanje no ku bwawe.”

^ Mat. 17:21 Uyu murongo uraboneka mu mpinduro zimwezimwe za Bibiliya, mugabo ntuboneka mu vyandiko vy’iminwe bikurubikuru vy’ikigiriki vya kera binyuranye.

^ Mat. 17:24 Ijambo ku rindi ni “ikori ry’idarakima zibiri.”

Matayo  18 : 1 - 35

18 Kuri iyo saha abigishwa begera Yezu, bavuga bati: “None ni nde mukuru mu bwami bwo mw’ijuru?” 2 Nuko, ahamagara umwana mutoyi aza aho ari, amuhagarika hagati yabo, 3 maze avuga ati: “Ni ukuri ndabibabwiye: Nimutahinduka ngo mucike nk’abana batoyi, ntimuzogenda mwinjiye mu bwami bwo mw’ijuru. 4 Uwo wese rero azokwicisha bugufi nk’uyu mwana mutoyi ni we mukuru mu bwami bwo mw’ijuru; 5 kandi uwo wese yakiriye umwana mutoyi umwe nk’uyu mw’izina ryanje, na jewe aba anyakiriye. 6 Mugabo uwo wese atsitaza umwe muri aba batoyi banyizera, yopfuma yambikwa mw’izosi urusyo nka rumwe ruzungurutswa n’indogobwa, akadwibizwa mu kiyaga kinini amahanga.

7 “Isi iragowe kubera ibitsitaza! Yamara ibitsitaza vyovyo ni ngombwa bize, mugabo aragowe umuntu igitsitaza kizananako! 8 Nimba rero ikiganza cawe canke ikirenge cawe kigutsitaza, gice ugite kure yawe; wopfuma winjira mu buzima ucitse igihimba c’umubiri canke ucumbagira, hako utererwa mu muriro utazima ufise ibiganza bibiri n’ibirenge bibiri. 9 Vyongeye, nimba ijisho ryawe rigutsitaza, rinogore urite kure yawe; wopfuma winjira mu buzima ufise ijisho rimwe, hako utererwa muri Gehena y’umuriro ufise amaso abiri. 10 Murabe ntimusuzugure n’umwe muri aba batoyi; kuko ndababwiye yuko abamarayika babo mw’ijuru bama bitegereza mu maso ha Dawe ari mw’ijuru. 11[*] ——

12 “Muvyiyumvirako iki? Hamwe umuntu yoba afise intama ijana hanyuma imwe muri zo ikazimira, ntazosiga none zimwe mirongo icenda n’icenda ku misozi, akaja kurondera imwe yazimira? 13 Kandi aramutse ayitoye, ndababwiye ukuri yuko anezerwa kubera yo kuruta uko anezererwa zimwe mirongo icenda n’icenda zitazimiye. 14 Na Dawe ari mw’ijuru ntibimuhimbara ko hagira n’umwe muri abo batoyi apfa.

15 “Vyongeye, nimba mwene wanyu acumuye, genda werekane neza ikosa ryiwe, hagati yawe na we mwenyene. Niyakwumviriza, uzoba ugaruye mwene wanyu. 16 Mugabo natumviriza, nuhitane wundi umwe canke babiri, kugira ikintu cose gishingwe bivuye ku ntahe ishinzwe[*] n’ivyabona bibiri canke bitatu. 17 Natabumviriza, nubibwire ishengero. Nimba n’ishengero ataryumvirije, kuri wewe nabe nk’umunyamahanga n’umutozakori.

18 “Ni ukuri ndabibabwiye: Ibintu vyose muzoboha kw’isi bizoba ari ivyaboshwe mw’ijuru, kandi ibintu vyose muzobohora kw’isi bizoba ari ivyabohowe mw’ijuru. 19 Vyongeye, ndababwije ukuri: Babiri muri mwebwe kw’isi nibumvikana ku kintu ico ari co cose gihambaye bakwiye gusaba, kizobabera kuno bivuye kuri Dawe ari mw’ijuru. 20 Kuko aho babiri canke batatu bakoraniye mw’izina ryanje, mba ndahari hagati yabo.”

21 Maze Petero araza amubwira ati: “Mukama, mwene wacu azoncumurako kangahe nanje nza ndamubabarira? Gushika ku ncuro indwi?” 22 Yezu aramubwira ati: “Sinkubwiye Gushika ku ncuro indwi, ahubwo Gushika ku ncuro mirongo irindwi n’indwi.

23 “Ni co gituma ubwami bwo mw’ijuru bumeze nk’umuntu, umwami, yashaka kwishuza abashumba biwe. 24 Atanguye kwishuza, bamuzanira umuntu yari amufitiye italanto ibihumbi cumi[*]. 25 Mugabo kubera atari afise uburyo bwo kwishura, shebuja ategeka ko we n’umugore wiwe n’abana biwe be n’ivyo afise vyose bigurishwa, umwenda ukabona kwishurwa. 26 Nya mushumba aca yikubita hasi imbere yiwe, aratakamba ati: ‘Nyihanganire nzokwishura vyose.’ 27 Shebuja w’uyo mushumba bimutera ikigongwe, aramureka, ahanagura umwenda wiwe. 28 Mugabo uyo mushumba arasohoka, abona umwe mu bashumba bagenziwe yari amufitiye idenariyo[*] ijana; aca aramusumira, atangura kumunigura, avuga ati: ‘Ishura ivyo umfitiye vyose.’ 29 Nya mushumba mugenziwe aca yikubita hasi, aramwinginga ati: ‘Nyihanganire nzokwishura.’ 30 Ariko uno ntiyakunda, ahubwo aca aragenda amutesha mw’ibohero gushika yishuye ivyo yari amufitiye. 31 Aho rero abashumba bagenziwe baboneye ivyari vyabaye, bibatera intuntu nyinshi, baca baragenda badondera shebuja wabo ivyari vyabaye vyose. 32 Maze shebuja aramuhamagaza, amubwira ati: ‘Wa mushumba mubi we, nahanaguye wa mwenda wose wari ufise, igihe wanyinginga. 33 None weho ntiwari ukwiye kugirira imbabazi umushumba mugenzawe, nk’uko nanje nakugiriye imbabazi?’ 34 N’ishavu n’akantu, shebuja aca amuhereza abarinzi b’ibohero, gushika yishuye ivyo yari amufitiye vyose. 35 Ukwo nyene ni ko na Dawe wo mw’ijuru azobagirira, umwe wese muri mwebwe natababarira mwene wabo bivuye ku mutima.”

^ Mat. 18:11 Raba Mt 17:21, akajambo k’epfo.

^ Mat. 18:16 Ijambo ku rindi ni “bivuye mu kanwa.”

^ Mat. 18:24 Ni idenariyo 60.000.000.

^ Mat. 18:28 Raba Inyongera ya 21.

Matayo  19 : 1 - 30

19 Buno Yezu arangije ayo majambo, ava i Galilaya, aza ku mipaka ya Yudaya hakurya ya Yorodani. 2 Vyongeye, amasinzi menshi aramukurikira, na we ayakirizayo.

3 Hanyuma Abafarizayo baza kuri we barondera kumugerageza, bavuga bati: “Vyoba vyemewe ko umugabo yirukana umugore wiwe ku mvo iyo ari yo yose?” 4 Yishura ati: “Mbega ntimwasomye yuko uwabaremye kuva mu ntango yabagize umugabo n’umugore, 5 akavuga ati: ‘Ni co gituma umugabo azosiga se na nyina akifatanya[*] n’umugore wiwe, kandi abo babiri bazoba umubiri umwe’? 6 Ku buryo bataba bakiri babiri, ahubwo baba ari umubiri umwe. Ku bw’ivyo rero, ico Imana yaboheye ku ngǒgo imwe, umuntu ntakagitanye.” 7 Bamubwira bati: “Kubera iki none Musa yashizeho itegeko ry’uko umuntu atanga icete co gusezerera umugore agaheza akamwirukana?” 8 Ababwira ati: “Musa yabemereye kwirukana abagore banyu kubera ugukomantara kw’imitima yanyu, mugabo ukwo si ko vyari kuva mu ntango. 9 Ndababwiye yuko uwo wese yirukana umugore wiwe atamuhoye ubusambanyi akarongora uwundi, aba arenze ibigo.”

10 Abigishwa bamubwira bati: “Nimba ivy’umugabo n’umugore wiwe ari ukwo bimeze, umuntu yopfuma areka kwubaka.” 11 Arababwira ati: “Si bose bemera iryo jambo, kiretse gusa ababifitiye ingabirano. 12 Kuko hari inkone[*] zavutse gutyo kuva mu nda ya ba nyina, hakaba n’inkone zagizwe inkone n’abantu, hakaba n’inkone zigize inkone ku bw’ubwami bwo mw’ijuru. Uwushoboye kuvyemera navyemere.”

13 Maze abana batoyi bazanwa kuri we, kugira abarambikeko ibiganza yongere asenge; mugabo abigishwa barabakankamira. 14 Ariko Yezu avuga ati: “Nimureke abana batoyi, kandi yaco mubabuza kuza kuri jewe, kuko ubwami bwo mw’ijuru ari ubw’abameze nk’abo.” 15 Hanyuma abashirako ibiganza, araheza avayo.

16 Maze haza umuntu kuri we, avuga ati: “Mwigisha, ni iciza ikihe ntegerezwa gukora kugira ndonke ubuzima budahera?” 17 Amubwira ati: “Kubera iki umbaza iciza ico ari co? Umwiza ahari ni umwe. Mugabo, nimba ushaka kwinjira mu buzima, niwubahirize amabwirizwa ubudahengeshanya.” 18 Nya muntu amubwira ati: “Ayahe?” Yezu ati: “Emwe, Ntukice, Ntukarenge ibigo, Ntukibe, Ntugashinge intahe y’ikinyoma, 19 Tera iteka so na nyoko, kandi Utegerezwa gukunda mugenzawe nk’uko wikunda.” 20 Nya musore amubwira ati: “Ivyo vyose narabigumije; ikindi mpajije ni igiki?” 21 Yezu amubwira ati: “Nimba ushaka gutungana, genda ugurishe ivyo utunze, uhe aboro, ni ho uzogira itunga mw’ijuru, maze uze unkurikire.” 22 Uwo musore yumvise iryo jambo, agenda intuntu ari yose, kuko yari atunze ibintu vyinshi. 23 Mugabo Yezu abwira abigishwa biwe ati: “Ni ukuri, ndababwiye yuko kizoba ikigoye ku mutunzi kwinjira mu bwami bwo mw’ijuru. 24 Vyongeye ndabibabwiye: Biroroshe ku ngamiya guca mu zuru ry’urushinge kuruta kwinjira mu bwami bw’Imana ku mutunzi.”

25 Abigishwa bavyumvise barajongoroka cane, bavuga bati: “None ni nde vy’ukuri ashobora gukizwa?” 26 Yezu abaraba mu maso, ababwira ati: “Ku bantu ivyo ntibishoboka, mugabo ku Mana vyose birashoboka.”

27 Maze Petero amwishura ati: “Ehe twebwe twarasize vyose turagukurikira; none vy’ukuri tuzohakura iki?” 28 Yezu ababwira ati: “Ni ukuri ndabibabwiye: Muri kwa kurema busha, Umwana w’umuntu niyicara ku ntebe y’ubwami yiwe y’ubuninahazwa, mwebwe mwankurikiye namwe ubwanyu muzokwicara ku ntebe z’ubwami cumi na zibiri, mucire imanza imiryango cumi n’ibiri ya Isirayeli. 29 Kandi umuntu wese yasize amazu, canke bene wabo canke bashikiwe, canke se canke nyina, canke abana, canke amatongo ku bw’izina ryanje, azobironka incuro nyinshi yongere atorane ubuzima budahera.

30 “Mugabo benshi ba mbere bazoba aba nyuma, aba nyuma na bo babe aba mbere.

^ Mat. 19:5 Ijambo ry’igiheburayo risobanura “kwumira ku, kumata rwose ubutarekura, nk’aho hoba hakoreshejwe uburembo.”

^ Mat. 19:12 Raba Inyongera ya 21.

Matayo  20 : 1 - 34

20 “Kuko ubwami bwo mw’ijuru bumeze nk’umuntu, nyen’urugo, yasohotse mu gatondo ka kare akaja kurondera abakozi bo gukora mu murima wiwe w’imizabibu. 2 Amaze kwumvikana na nya bakozi idenariyo ku musi, abarungika mu murima wiwe w’imizabibu. 3 Yongera arasohoka nko kw’isaha ya gatatu, abona abandi bahagaze mu kaguriro ata kazi bafise; 4 abo na bo ababwira ati: ‘Na mwebwe, nimuje mu murima w’imizabibu, igikwiriye cose ndakibaha.’ 5 Nuko baragenda. Arongera arasohoka nko kw’isaha ya gatandatu no kw’isaha y’icenda, agira kuno. 6 Ubwa nyuma, nko kw’isaha y’icumi na rimwe arasohoka, asanga hari abandi bahagaze, ababwira ati: ‘Ni kubera iki mumaze umusi wose muhagaze ng’aha ata co mukora?’ 7 Bamubwira bati: ‘Ni kubera ko ata waduhaye akazi.’ Ababwira ati: ‘Na mwebwe nimuje mu murima w’imizabibu.’

8 “Bugorovye, nyen’umurima w’imizabibu abwira uwubijejwe ati: ‘Hamagara abakozi ubahe impembo yabo, uva ku wa nyuma uja ku wa mbere.’ 9 Aho ba bantu bo kw’isaha y’icumi na rimwe baziye, umwe wese aronka idenariyo. 10 Nuko, aba mbere baje, biyumvira ko boronse ibiruta ivyo; mugabo na bo nyene baronka umwumwe idenariyo. 11 Bayironse batangura kwidodombera nyen’urugo 12 bati: ‘Aba ba nyuma bakoze isaha imwe; yamara wabanganishije natwe twikoreye umuzigo w’umusi wose n’ubushuhe buturira!’ 13 Mugabo yishura umwe muri bo ati: ‘Mugenzi, sinkurenganije. None ntitwumvikanye ko nguhemba idenariyo? 14 Tora ivyawe ugende. Nshaka guha uyu wa nyuma nk’ivyo nguhaye. 15 None sinemerewe gukoresha ivyanje uko nshaka? Canke ugize ijisho ribi kubera ko ndi umuntu mwiza?’ 16 Ukwo ni ko aba nyuma bazoba aba mbere, aba mbere na bo bakaba aba nyuma.”

17 Buno Yezu agira aduge i Yeruzalemu, atwara bamwe cumi na babiri arabihereranya, ababwirira mu nzira ati: 18 “Ehe tuduze i Yeruzalemu, kandi Umwana w’umuntu azogaburwa mu maboko y’abakuru b’abaherezi n’abanditsi, bamucire urwo gupfa, 19 bamugabure mu maboko y’abanyamahanga kugira ashinyagurizwe, ashishagurwe yongere amanikwe, kandi ku musi ugira gatatu azozurwa.”

20 Maze nyina w’abahungu ba Zebedayo aramwegera ari kumwe n’abahungu biwe, yikubita imbere yiwe ngo amusabe ikintu. 21 Yezu amubwira ati: “Ushaka iki?” Nya mugore amubwira ati: “Rivuge aba bahungu banje babiri bazokwicare, umwe iburyo bwawe uwundi ibubamfu bwawe, mu bwami bwawe.” 22 Yezu yishura ati: “Mwebwe ntimuzi ico muriko murasaba. Ubwo mwoshobora kunywa igikombe ngira nywe?” Bamubwira bati: “Twobishobora.” 23 Ababwira ati: “Igikombe canje muzokinywa koko, mugabo ivy’ukwo kwicara iburyo bwanje n’ibubamfu bwanje si ivyanje ngo ndabitange, ahubwo ni ivy’abo Dawe yabiteguriye.”

24 Aho bamwe cumi bandi bavyumviye, bashavurira abo babiri bavukana. 25 Mugabo Yezu arabahamagara ngo baze kuri we, avuga ati: “Murazi yuko abatware b’amahanga bayakandamiza be n’uko abakomakomeye bayereka ko bayafiseko ububasha. 26 Ukwo si ko bimeze muri mwebwe; mugabo uwo wese ashaka gucika mukuru muri mwebwe ategerezwa kuba umusuku wanyu, 27 kandi uwo wese ashaka kuba uwa mbere muri mwebwe ategerezwa kuba umushumba wanyu. 28 Nk’uko Umwana w’umuntu yaje, atari kugira akorerwe, ariko kugira akorere abandi, no kugira atange ubuzima bwiwe bwa ncungu[*] ya benshi.”

29 Igihe bariko bava i Yeriko, isinzi rinini riramukurikira. 30 Maze hari impumyi zibiri zari zicaye iruhande y’inzira; aho zumviye yuko Yezu ariko ararengana, zirasemerera ziti: “Mukama, tugirire imbabazi, Mwana wa Dawidi!” 31 Mugabo nya sinzi rizibwira rizikarira ngo zicereze; yamara zirushirizaho gusemerera cane, ziti: “Mukama, tugirire imbabazi, Mwana wa Dawidi!” 32 Yezu arahagarara, arazihamagara, avuga ati: “Mushaka ndabagirire iki?” 33 Zimubwira ziti: “Mukama, amaso yacu nahumuke.” 34 Yezu bimutera ikigongwe, akora ku maso yabo, buno nyene baca barabona, hanyuma baramukurikira.

^ Mat. 20:28 Raba Inyongera ya 21.

Matayo  21 : 1 - 46

21 Nuko begereje i Yeruzalemu, bashika i Betifage ku musozi w’Imyelayo, maze Yezu atuma abigishwa babiri, 2 ababwira ati: “Nimuje muri kiriya kigwati mubona, muca muhasanga indogobwa iziritse iri kumwe n’umwana wayo; mubiziture, mubinzanire. 3 Nihagira uwubavugisha, muvuge muti: ‘Umukama arabikeneye.’ Aca abirungika buno nyene.”

4 Ivyo vyabaye koko kugira haranguke ivyavuzwe biciye ku muhanuzi ngo: 5 “Nimubwire umukobwa wa Siyoni muti: ‘Raba! Umwami wawe araje kuri wewe, aritonda, kandi agendera ku ndogobwa, egome, ku mwana w’indogobwa, umwana w’igitwazi.’”

6 Nuko nya bigishwa bafata inzira baragenda, bagira nk’uko Yezu yabategetse. 7 Bazana ya ndogobwa n’umwana wayo, babishirako impuzu zabo zo hejuru, na we azicarako[*]. 8 Benshi muri iryo sinzi basasa mu nzira impuzu zabo zo hejuru, abandi na bo baca amashami ku biti bayasasa mu nzira. 9 Nayo amasinzi, ayagendera imbere yiwe n’ayamukurikira, yaguma asemerera ati: “Turatakamvye, kiza Umwana wa Dawidi! Arahezagiwe uwuje mw’izina rya Yehova! Mukize, turatakamvye, wewe uri iyo hejuru mu majuru!”

10 Buno yinjiye i Yeruzalemu, igisagara cose kija mu ruyogoyogo, kivuga ngo: “Uyu ni nde?” 11 Amasinzi aguma avuga ngo: “Uyu ni wa muhanuzi Yezu, w’i Nazareti h’i Galilaya!”

12 Hanyuma Yezu yinjira mu rusengero, ahindira hanze abari mu vyo kugurishiriza no kugurira mu rusengero bose, ahenagura imeza z’abakaba amahera be n’intebe z’abariko bagurisha inuma. 13 Maze ababwira ati: “Vyanditswe ngo: ‘Inzu yanje izokwitwa inzu yo gusengeramwo,’ mugabo mwebwe muriko muyigira isenga ry’abambuzi.” 14 Vyongeye, impumyi n’abacumbagira baza kuri we mu rusengero, na we arabakiza.

15 Abakuru b’abaherezi n’abanditsi ngo babone ibintu vy’agatangaza akoze, n’abana b’abahungu bariko basemerera mu rusengero bongera bavuga ngo: “Turatakamvye, kiza Umwana wa Dawidi!”, barashavura, 16 bamubwira bati: “Urumva ivyo aba bariko baravuga?” Yezu ababwira ati: “Egome. Mbega ntimwigeze musoma ngo: ‘Bivuye mu kanwa k’inzoya n’abonka wazanye ishemezo’?” 17 Abasiga aho, ava mu gisagara aja i Betaniya, ararayo.

18 Igihe yariko aragaruka mu gisagara mu gatondo ka kare, arasonza. 19 Hanyuma abona igiti c’umusukoni hampande y’inzira, aja iyo kiri, mugabo ntiyagira ico agisangako atari amababi yonyene, akibwira ati: “Ntihabe hakigira icamwa kiva kuri wewe, ibihe vyose.” Nya giti c’umusukoni gica kiruma ako kanya nyene. 20 Mugabo abigishwa babibonye, baratangara, bavuga bati: “Bishoboka bite ngo ico giti c’umusukoni kibe caciye cuma ako kanya nyene?” 21 Yezu abishura ati: “Ni ukuri ndabibabwiye: Mufise ukwizera gusa kandi ntimukekeranye, ntimuzokora ivyo nakoze kuri ico giti c’umusukoni vyonyene, mugabo kandi mubwiye uyu musozi muti: ‘Shinguka ujugunywe mu kiyaga,’ bizoba. 22 Kandi ibintu vyose muzosaba mu gusenga, mufise ukwizera, muzobironka.”

23 Amaze kwinjira mu rusengero, abakuru b’abaherezi be n’abagabo b’inararibonye bo muri ico gisata baza kuri we igihe yariko arigisha, bavuga bati: “Ni ububasha ki butuma ukora ivyo bintu? Kandi ni nde yabuguhaye?” 24 Yezu abishura ati: “Nanje ndababaza ikintu kimwe. Nimwakimbwira, nanje ndababwira ububasha butuma nkora ivyo bintu ubwo ari bwo: 25 Ibatisimu ya Yohani, yava ku rihe sôko? Yava mw’ijuru canke ku bantu?” Mugabo batangura kwiyumvira hagati yabo, bati: “Nitwavuga ngo ‘Mw’ijuru,’ aca atubwira ati: ‘Kubera iki none mutamwemeye?’ 26 Nitwavuga na ho ngo ‘Ku bantu,’ turatinya isinzi, kuko bose Yohani bamufata nk’umuhanuzi.” 27 Nuko bishura Yezu bati: “Nta vyo tuzi.” Na we ababwira ati: “Nanje sindababwira ububasha butuma nkora ivyo bintu ubwo ari bwo.

28 “Muvyiyumvirako iki? Umuntu umwe yari afise abana babiri. Aja ku wa mbere, amubwira ati: ‘Mwananje, genda ukore uno musi mu murima w’imizabibu.’ 29 Uno yishura ati: ‘Ndagenda, mutungwa,’ mugabo ntiyagenda. 30 Yegera uwugira kabiri, amubwira kwa kundi. Uno yishura ati: ‘Singenda.’ Mu nyuma aricuza, aragenda. 31 Ni nde muri abo babiri yakoze ukugomba kwa se?” Bishura bati: “Ni uwo wa nyuma.” Yezu ababwira ati: “Ni ukuri, ndababwiye yuko abatozakori n’abamaraya bariko barabatanga kwinjira mu bwami bw’Imana. 32 Kuko Yohani yaje kuri mwebwe mu nzira y’ubugororotsi, mugabo ntimwamwemera. Ariko abatozakori n’abamaraya baramwemeye, mugabo mwebwe, naho ivyo mwabibonye, ntimwicujije mu nyuma ngo mumwemere.

33 “Umve ikindi kigereranyo: Habaye umuntu, nyen’urugo, yateye umurima w’imizabibu, awukikuza uruzitiro hanyuma awimbamwo uruganiro rw’umuvinyu yongera yubaka umunara, hanyuma awukotesha ku barimyi, araheza afata urugendo aja mu mahanga. 34 Iyera rigeze, arungika abashumba biwe kuri nya barimyi ngo bamutorere ivyamwa. 35 Ariko nya barimyi bafata ba bashumba biwe, umwe barahuragura, uwundi barica, uwundi batera amabuye. 36 Arongera arungika abandi bashumba, benshi kuruta aba mbere, mugabo babagira kwa kundi. 37 Ubwa nyuma abarungikira umwana wiwe, avuga ati: ‘Bazokwubaha umwana wanje.’ 38 Nya barimyi ngo babone nya mwana, bavugana hagati yabo bati: ‘Uyu ni we samuragwa; ingo tumwice, dutware intoranwa yiwe!’ 39 Nuko baramufata bamuterera hanze ya wa murima w’imizabibu, baramwica. 40 None nyen’umurima niyaza, azogira ate abo barimyi?” 41 Bamubwira bati: “Kubera ko ari babi, azobatikiza bimwe bibi, nya murima na wo awuhe abandi barimyi bazomuhereza ivyamwa igihe kigeze.”

42 Yezu ababwira ati: “Mbega ntimwigeze musoma mu Vyanditswe ngo: ‘Ibuye abubatsi bataye ni ryo ribaye ibuye nyamukuru rigumya imfuruka. Ivyo vyavuye kuri Yehova, kandi ni agatangaza mu maso yacu’? 43 Ni co gituma ndababwiye nti: Ubwami bw’Imana muzobwakwa buhabwe ihanga ryama ivyamwa vyabwo. 44 Vyongeye, umuntu agwa kuri iryo buye azovunagurika. Nayo uwo rizogwako wese, rizomusya.”

45 Buno abakuru b’abaherezi n’Abafarizayo bamaze kwumva ibigereranyo vyiwe, bamenya ko ari bo yariko aravuga. 46 Barondera kumufata, mugabo batinya amasinzi kubera ko ano yamufata nk’umuhanuzi.

^ Mat. 21:7 Bishoboka ko izo yicayeko ari nya mpuzu.

Matayo  22 : 1 - 46

22 Yezu mu kubishura yongera kubabwirira mu bigereranyo, ati: 2 “Ubwami bwo mw’ijuru bumeze nk’umuntu, umwami, yatunganirije umuhungu wiwe inzimano y’ubugeni. 3 Maze atuma abashumba biwe guhamagara abatumiwe kuri nya nzimano y’ubugeni, mugabo baranka kuza. 4 Yongera atuma abandi bashumba, avuga ati: ‘Mubwire abatumiwe muti: “Ehe nateguye imfungurwa zanje zo ku mutaga, amashūri yanje n’ibitungwa vyadoheshejwe vyabazwe, kandi ibintu vyose birateguwe. Nimuze ku nzimano y’ubugeni.”’ 5 Mugabo ntibabinegwa, barigira, umwe mw’itongo ryiwe, uwundi mu rucuruza rwiwe; 6 abandi na bo, bacakira abashumba biwe, babagirira nabi bimwe biteye isoni, barabica.

7 “Mugabo nya mwami araraka, arungika ingabo ziwe, ziririka abo bicanyi zongera ziturira igisagara cabo. 8 Maze abwira abashumba biwe ati: ‘Inzimano y’ubugeni yateguwe koko, mugabo abatumiwe ntibari babibereye. 9 Nimugende rero mu mayira ava mu gisagara, uwo muronka wese mumutumire ku nzimano y’ubugeni.’ 10 Abo bashumba baca barasohoka baja mu mayira, bakorakoranya abo baronse bose, ababi n’abeza; inzu y’ibirori vy’ubugeni yuzura abari ku meza.

11 “Umwami yinjiye kugendura abashitsi, ahabona umuntu atambaye impuzu y’ubugeni. 12 Nuko amubwira ati: ‘Mugenzi, winjiye ng’aha gute utambaye impuzu y’ubugeni?’ Abura ico avuga. 13 Maze nya mwami abwira abasuku biwe ati: ‘Nimumubohe amaboko n’amaguru, mumuterere mu mwiza hanze. Aho ni ho hazoba ukurira kwiwe n’uguhekenya amenyo.’

14 “Kuko abatumiwe ari benshi, mugabo abatowe bakaba bake.”

15 Maze Abafarizayo baragenda, baja inama kugira bamutegere mu majambo avuga. 16 Nuko barungika kuri we abigishwa babo, bari kumwe n’abanywanyi b’umugambwe wa Herodi, bavuga bati: “Mwigisha, turazi ko uri imvugakuri be n’uko wigisha inzira y’Imana mu kuri, kandi ko ata n’umwe agukanga, kuko utaraba uko abantu baboneka inyuma. 17 Tubwire rero: Uvyibazako iki? Vyoba vyemewe kuriha Sezari ikori ry’umutwe canke ntivyemewe?” 18 Mugabo Yezu amenya ububisha bwabo, avuga ati: “Kubera iki mungeza, mwa biyorobetsi mwe? 19 Nyereka igiceri c’ikori ry’umutwe.” Bamuzanira idenariyo. 20 Ababwira ati: “Iyi shusho n’ibi vyandiko ni ivya nde?” 21 Bavuga bati: “Ni ivya Sezari.” Maze ababwira ati: “Nimwishure rero Sezari ivya Sezari, mugabo ivy’Imana muvyishure Imana.” 22 Nuko bavyumvise baratangara, maze baramureka, baragenda.

23 Kuri uwo musi Abasadukayo, bamwe bavuga ko ata zuka ririho, baza kuri we, bamubaza bati: 24 “Mwigisha, Musa yavuze ati: ‘Nihagira umuntu apfa ata bana asize, mwene wabo ategerezwa kwabira umugore wiwe, agahagurukiriza uruvyaro mwene wabo.’ 25 Iwacu rero hari abavukana indwi; uwa mbere ararongora hanyuma arahwera, maze kubera ko atagira uruvyaro, asigira umugore wiwe mwene wabo. 26 Bigenda gutyo nyene no ku wugira kabiri be no ku wugira gatatu, gushika bamwe indwi bose barangiye. 27 Hanyuma ya bose nya mugore arapfa. 28 None mw’izuka, azoba umugore wa nde muri abo indwi? Kuko bose baramwabiriye!”

29 Yezu abishura ati: “Mwarahuvye, kubera ko mutazi Ivyanditswe canke ngo mumenye ububasha bw’Imana; 30 kuko mw’izuka abagabo batarongora canke ngo abagore bashingirwe, mugabo baba bameze nk’abamarayika bo mw’ijuru. 31 Nayo ku vyerekeye izuka ry’abapfuye, mbega ntimwasomye ivyo mwabwiwe n’Imana ngo: 32 ‘Ndi Imana ya Aburahamu n’Imana ya Izahaki n’Imana ya Yakobo’? Ni Imana, atari iy’abapfuye, ahubwo y’abazima.” 33 Isinzi ngo rivyumve, rijorezwa n’inyigisho yiwe.

34 Abafarizayo bamaze kwumva ko yanumije Abasadukayo, baja hamwe bagira umugwi umwe. 35 Umwe muri bo, akaba yari umuhanga mu vy’Itegeko, amubaza amugeza, ati: 36 “Mwigisha, ibwirizwa risumba ayandi mw’Itegeko ni irihe?” 37 Amubwira ati: “‘Utegerezwa gukunda Yehova Imana yawe n’umutima wawe wose n’ubuzima bwawe bwose n’umuzirikanyi wawe wose.’ 38 Iryo ni ryo bwirizwa risumba ayandi rikaba na ryo rya mbere. 39 Irigira kabiri rimeze nka ryo, ni iri: ‘Utegerezwa gukunda mugenzawe nk’uko wikunda.’ 40 Ayo mabwirizwa abiri ni yo Itegeko ryose be n’Abahanuzi vyenenako.”

41 Igihe Abafarizayo bari bakoraniye hamwe, Yezu ababaza ati: 42 “Mwibaza iki kuri Kristu? Ni mwene nde?” Bamubwira bati: “Ni mwene Dawidi.” 43 Ababwira ati: “Bishoboka bite none ngo Dawidi, ahumekewe, amwite ‘Umukama,’ akavuga ngo: 44 ‘Yehova yabwiye Umukama wanje ati: “Icara iburyo bwanje gushika nshize abansi bawe munsi y’ibirenge vyawe”’? 45 Nimba rero Dawidi amwita ‘Umukama,’ none aba umwana wiwe gute?” 46 Ntihaboneka n’umwe ashobora kugira ijambo amwishuye, eka ntihagira n’umwe yubahuka kwongera kumubaza ikibazo kuva uyo musi.

Matayo  23 : 1 - 39

23 Maze Yezu abwira amasinzi hamwe n’abigishwa biwe, ati: 2 “Abanditsi n’Abafarizayo biyicaritse ku ntebe ya Musa. 3 Ivyo bababwira vyose rero, mubikore kandi muvyubahirize, mugabo ntimukore nk’ivyo bakora, kuko bavuga mugabo ntibakore. 4 Bahambira imitwaro iremereye bakayiremeka abantu ku bitugu, mugabo bo ubwabo ntibashake kuyinyiganza n’urutoke. 5 Ibikorwa vyose bakora babikora ngo abantu bababone; kuko bāgura utubweta tw’ivyanditswe bambara nk’uburyo bwo kwikingira, kandi bakarehūra ubuyonga bw’impuzu zabo. 6 Bakunda ikibanza kiboneka kuruta ibindi ku mfungurwa zo ku migoroba be n’ivyicaro vy’imbere mu masinagogi, 7 n’indamutso mu tuguriro no kwitwa Rabi n’abantu. 8 Mugabo mwebwe, ntimukitwe Rabi, kuko umwigisha wanyu ari umwe, nayo mwebwe mwese muri abavukana. 9 Vyongeye, ntihakagire umuntu n’umwe mwita so kw’isi, kuko So ari umwe, Umwe wo mw’ijuru. 10 Eka mbere ntimukitwe ‘indongozi,’ kuko Indongozi yanyu ari imwe, ni Kristu. 11 Mugabo umukuru muri mwebwe ategerezwa kuba umusuku wanyu. 12 Uwo wese yishira hejuru azocishwa bugufi, kandi uwo wese yicisha bugufi azoshirwa hejuru.

13 “Muragowe, mwa banditsi n’Abafarizayo, mwa biyorobetsi mwe! kuko mwugarira ubwami bwo mw’ijuru imbere y’abantu; kuko mwebwe ubwanyu mutinjira, mbere n’abariko barinjira ntimubareka ngo binjire. 14[*] ——

15 “Muragowe, mwa banditsi n’Abafarizayo, mwa biyorobetsi mwe! kuko mukwiragira mu kiyaga n’i musozi kugira muhindure umuntu yinjire idini ryanyu, yaryinjira mukamugira uwubasumvya kabiri kuba uwa Gehena.

16 “Muragowe, mwa ndongozi zihumye mwe, muvuga ngo: ‘Iyo umuntu arahiye urusengero, nta co bitwaye; mugabo iyo umuntu arahiye inzahabu y’urusengero, abwirizwa gushitsa.’ 17 Mwa bipfu n’impumyi mwe! Mbega ikiruta ikindi ni ikihe: ni inzahabu canke ni urusengero ruba rwejeje inzahabu? 18 Vyongeye, muvuga ngo: ‘Iyo umuntu arahiye igicaniro, nta co bitwaye; mugabo iyo umuntu arahiye ishikanwa riri kuri co, abwirizwa gushitsa.’ 19 Mwa mpumyi mwe! Mbega ikiruta ikindi ni ikihe: ni ishikanwa canke ni igicaniro ceza ishikanwa? 20 Uwurahiye igicaniro rero aba arahiye n’ibiri kuri co vyose; 21 kandi uwurahiye urusengero aba arahiye n’uwuba muri rwo; 22 kandi uwurahiye ijuru aba arahiye intebe y’ubwami y’Imana n’uwicara kuri yo.

23 “Muragowe, mwa banditsi n’Abafarizayo, mwa biyorobetsi mwe! kuko mutanga ic’icumi ca menta na aneto na kumino[*], mugabo mwirengagije ibihambaye kuruta vyo mw’Itegeko, ari vyo butungane n’imbabazi n’ubwizigirwa. Ivyo vyategerezwa gukorwa, hatirengagijwe birya bindi. 24 Mwa ndongozi zihumye mwe, mumimina agatuku mugabo mukarotsa ingamiya!

25 “Muragowe, mwa banditsi n’Abafarizayo, mwa biyorobetsi mwe! kuko mwoza inyuma igikombe n’isahani, mugabo imbere vyuzuye ubusahuzi n’ukurenza urugero. 26 Wa Mufarizayo w’impumyi we, banza woze imbere igikombe n’isahani kugira ngo n’inyuma habone kuba heza.

27 “Muragowe, mwa banditsi n’Abafarizayo, mwa biyorobetsi mwe! kuko musa n’imva zisizwe ishwagara ziboneka inyuma yuko ari nziza, mugabo imbere zuzuye amagufa y’abapfuye be n’ubuhumane bw’ubwoko bwose. 28 Na mwebwe nyene, inyuma muboneka ku bantu ko muri abagororotsi, mugabo imbere mwuzuye ubwiyorobetsi n’ubugarariji.

29 “Muragowe, mwa banditsi n’Abafarizayo, mwa biyorobetsi mwe! kuko mwubaka imva z’abahanuzi kandi mugashariza imva z’abagororotsi, 30 mukavuga ngo: ‘Iyo tuhaba mu misi ya ba sogokuruza ntitwari gufatanya na bo mu gusesa amaraso y’abahanuzi.’ 31 Ubwanyu rero murishingira intahe yuko muri abana b’abagandaguye abahanuzi. 32 Nuko rero nimwuzuze ingero ya ba sogokuruza banyu.

33 “Mwa nzoka mwe, mwa ruvyaro rw’imamba mwe, muzohunga mute urubanza rwa Gehena? 34 Ku bw’ico, raba ngira ndabatumeko abahanuzi n’abantu b’inkerebutsi be n’abigisha b’abantu. Bamwe muri bo muzobica, mubamanike, abandi na bo mubashishagurire mu masinagogi yanyu, mubahame mu gisagara no mu kindi; 35 kugira ngo amaraso yose y’abagororotsi yavishijwe kw’isi aze kuri mwebwe, kuva ku maraso ya wa mugororotsi Abeli gushika ku maraso ya Zekariya mwene Barakiya, uwo mwagandaguriye hagati y’aheranda n’igicaniro. 36 Ni ukuri ndabibabwiye: Ivyo vyose bizoza kuri iri yaruka.

37 “Yeruzalemu, Yeruzalemu, wewe wica abahanuzi ugatera amabuye abagutumweko,—ni kangahe nashatse gukoraniriza hamwe abana bawe, nka kurya inkokokazi ikoraniriza imiswi yayo munsi y’amababa yayo! Ariko ntimwabishatse. 38 Ehe inzu yanyu murayitanywe. 39 Kuko ndabibabwiye: Kuva ubu ntimuzogenda mumbonye gushika muvuze muti: ‘Arahezagiwe uwuje mw’izina rya Yehova!’”

^ Mat. 23:14 Raba Mt 17:21, akajambo k’epfo.

^ Mat. 23:23 Menta na aneto na kumino ni uduterwa dutoduto barima, tugakoreshwa nk’ibirungo vy’ibifungurwa.

Matayo  24 : 1 - 51

24 Hanyuma Yezu afata inzira aragenda avuye mu rusengero, mugabo abigishwa biwe baramwegera ngo bamwereke inyubakwa z’urusengero. 2 Na we ababwira ati: “Ntimubona ivyo vyose? Ni ukuri ndabibabwiye: Nta buye rizogenda risigaye aha rigeretse ku rindi ridasenyuriwe hasi.”

3 Yicaye ku musozi w’Imyelayo, abigishwa baramwegera biherereye, bamubwira bati: “Tubwire: Ivyo bizoba ryari, kandi ni igiki kizoba ikimenyetso c’ukuhaba[*] kwawe n’ic’insozero y’ivy’isi?”

4 Yezu abishura ati: “Mwiyubare ntihagire uwubazimiza; 5 kuko benshi bazoza mw’izina ryanje, bavuga ngo: ‘Ni jewe Kristu,’ kandi bazozimiza benshi. 6 Muzokwumva intambara n’amakuru y’intambara; muze murabe ntimutekerwe n’ubwoba. Kuko ivyo bitegerezwa kuba, mugabo iherezo ntirizoba riragera.

7 “Kuko ihanga rizohagurukira irindi hanga, n’ubwami bugahagurukira ubundi bwami, kandi hazoba amapfa na vya nyamugigima, biva hamwe bija ahandi. 8 Ivyo bintu vyose bizoba ari intango y’ububabare nk’ubw’ibise.

9 “Maze bazobashira mu makuba, babice, kandi muzokwankwa n’amahanga yose muhorwa izina ryanje. 10 Maze kandi benshi bazotsitara, bagurane bongere bankane. 11 Kandi abahanuzi b’ikinyoma benshi bazohaguruka bazimize benshi; 12 kandi kubera ukwongerekana kw’ubugarariji, urukundo rwa benshi ruzokanya. 13 Mugabo uwihanganye gushika kw’iherezo ni we azokizwa. 14 Kandi iyi nkuru nziza y’ubwami izokwamamazwa mw’isi yose ngo bibe intahe ku mahanga yose; maze iherezo rizoca riza.

15 “Nimwabona rero ca kintu gisesemye giteza ubugesera, nk’uko cavuzwe biciye kuri Daniyeli umuhanuzi, gihagaze ahantu heranda (umusomyi nakoreshe ugutahura), 16 abari i Yudaya bazoce batangura guhungira mu misozi. 17 Uwuzoba ari hejuru ku nzu ntaze amanuke gutora ibintu mu nzu yiwe; 18 kandi uwuzoba ari mw’itongo ntaze agaruke i muhira gutora impuzu yiwe yo hejuru. 19 Haragowe abagore bazoba bibungenze n’abazoba bonsa muri iyo misi! 20 Mugume musenga ngo uguhunga kwanyu ntikuzobe mu rushana, canke ku musi w’isabato; 21 kuko ico gihe hazoba amakuba akomeye atigeze abaho kuva mu ntango y’isi gushika n’ubu, kandi atazokwongera kubaho. 22 Nkako, iyo misi iyaba itogeruwe, nta gifise umubiri cokize; mugabo ku bw’abatowe, iyo misi izogerurwa.

23 “Maze nihagira uwubabwira ati: ‘Ehe Kristu ari ng’aha,’ canke ‘Hariya!’, ntimuze muvyemere. 24 Kuko ba Kristu b’ikinyoma n’abahanuzi b’ikinyoma bazohaguruka, kandi bazokora ibimenyetso n’ibitangaza bikomeye kugira ngo bishobotse bazimize n’abatowe. 25 Ehe mbaye ndababurira. 26 Abantu nibababwira rero bati: ‘Ehe ari mu gahinga,’ ntimuze mugende; ‘Ehe ari mu vyumba vy’ahiherereye,’ ntimuze muvyemere. 27 Kuko nk’uko umuravyo urabiriza mu buseruko ugakayangana gushika mu burengero, ni ko n’ukuhaba[*] kw’Umwana w’umuntu kuzomera. 28 Aho hose umuvyimba uzoba uri, ni ho inkona zizokoranira.

29 “Buno nyene inyuma y’ayo makuba yo muri iyo misi, izuba rizocura umwiza, n’ukwezi ntikuzotanga umuco wakwo, n’inyenyeri zizotibagurika ziva kw’ijuru, kandi ibinyabubasha vyo mw’ijuru bizonyiganyizwa. 30 Maze ikimenyetso c’Umwana w’umuntu kizoboneka mw’ijuru, maze imiryango yose yo kw’isi izokwikubitagura ku gikiriza iboroga, kandi bazobona Umwana w’umuntu aza ku bicu vyo kw’ijuru ari n’ububasha be n’ubuninahazwa bwinshi. 31 Na we azotuma abamarayika biwe n’ijwi ry’urumbete rikomeye, bakoranirize hamwe abatowe biwe bo muri ya miyaga ine[*], kuva ku mpera imwe y’ijuru gushika ku yindi.

32 “Nimufatire rero ku kigereranyo c’igiti c’umusukoni, muhigire iki kintu: Iyo ishami ryaco rikiri rito rikimara gutoha, rikazana amababi, muca mumenya yuko ici[*] riri hafi. 33 Na mwebwe nyene, mukabona ivyo bintu vyose, muze mumenye ko ari hafi ku miryango. 34 Ni ukuri, ndababwiye yuko iri yaruka ritazogenda rivuyeho ivyo vyose bitabaye. 35 Ijuru n’isi bizovaho, mugabo amajambo yanje ntazogenda avuyeho.

36 “Nayo ivy’uwo musi n’iyo saha, nta n’umwe abizi, baba abamarayika bo mw’ijuru canke Umwana, atari Data gusa. 37 Kuko nk’uko imisi ya Nowa yari imeze, ni ko n’ukuhaba[*] kw’Umwana w’umuntu kuzomera. 38 Kuko nk’uko bari bameze muri iyo misi y’imbere ya rya segenya, barya bakanywa, abagabo bakarongora n’abagore bagashingirwa, gushika umusi Nowa yinjiriye mu bwato, 39 ntihagire ico bitaho gushika aho isegenya riziye rikabakukumura bose, ni ko n’ukuhaba kw’Umwana w’umuntu kuzomera. 40 Maze abagabo babiri bazoba bari mu murima: umwe azojanwa, uwundi na we arekwe; 41 abagore babiri bazoba bariko barasyera ku rusyo rw’amaboko: umwe azojanwa, uwundi na we arekwe. 42 Mugume muri maso rero, kuko mutazi umusi Umukama wanyu azozirako.

43 “Mugabo mumenye ikintu kimwe: iyaba nyen’urugo yari azi iterama igisuma coziyemwo, yogumye arikanuye ntareke ngo inzu yiwe imenwe. 44 Ku bw’ivyo, na mwebwe nyene mwame mwiteguye kuko Umwana w’umuntu azoza kw’isaha mutiyumvira.

45 “None ni nde mushumba w’umwizigirwa kandi w’ubwenge shebuja yashinze abakozi biwe bo mu nzu, kugira abahe ibifungurwa vyabo ku gihe kibereye? 46 Hahiriwe uwo mushumba shebuja niyashika azosanga ariko akora atyo! 47 Ni ukuri ndabibabwiye: Azomuzeza ivyo atunze vyose.

48 “Mugabo uwo mushumba mubi niyaramuka yibwiye mu mutima wiwe ati: ‘Databuja aratevye,’ 49 agatangura gukubita abashumba bagenziwe no kurya no kunywa asangira n’imborerwa katwa, 50 shebuja w’uwo mushumba azoza ku musi atiteze no kw’isaha atazi, 51 kandi azomuhana bimwe vya ruhasha[*], amusangize umugabane wiwe n’abiyorobetsi. Aho ni ho hazoba ukurira kwiwe n’uguhekenya amenyo.

^ Mat. 24:3 Mu kigiriki ni “parusiya” (pa·rou·siʹa). Raba Inyongera ya 4.

^ Mat. 24:27 Raba Mt 24:3, akajambo k’epfo.

^ Mat. 24:31 Canke, “kuva mu mpande zine z’isi.”

^ Mat. 24:32 Muri Palestina, ici ni co gihe ibiterwa bitotahara.

^ Mat. 24:37 Raba Mt 24:3, akajambo k’epfo.

^ Mat. 24:51 Ijambo ku rindi ni “azomucamwo kubiri.”

Matayo  25 : 1 - 46

25 “Maze ubwami bwo mw’ijuru buzomera nk’abigeme cumi b’isugi batoye amatara yabo, barasohoka baja gusanganira umukwe. 2 Batanu muri bo bari ibijuju, bandi batanu bari ab’ubwenge. 3 Kuko abari ibijuju batwaye amatara yabo mugabo ntibayatwarana n’amavuta, 4 ab’ubwenge bobo batwara amavuta mu macupa yabo, bayatwarana n’amatara yabo. 5 Umukwe agitebaganye, bose batangura guhunyiza hanyuma baja kuryama. 6 Mw’ijoro hagati humvikana akamo ngo: ‘Ng’uyu umukwe! Nimusohoke kumusanganira.’ 7 Maze abo bigeme b’isugi bose barahaguruka batunganya amatara yabo. 8 Bamwe b’ibijuju babwira ab’ubwenge bati: ‘Duheko ku mavuta yanyu, kubera ko amatara yacu agira azime.’ 9 Bamwe b’ubwenge bishura bati: ‘Hari aho hatoboneka ayahagije yodukwira twe namwe. Ahubwo nimuje ku bayagurisha mwigurire.’ 10 Bakigenda kugura, wa mukwe arashika, maze ba bigeme b’isugi bari biteguye binjirana na we ku nzimano y’ubugeni; umuryango uca urugarwa. 11 Mu nyuma ba bigeme bandi na bo baraza, bavuga bati: ‘Mutungwa, mutungwa, twugururire!’ 12 Yishura ati: ‘Ndababwiye ukuri: Sindabazi.’

13 “Mugume muri maso rero, kuko mutazi umusi canke isaha.

14 “Kuko bimeze nk’igihe umuntu yagira afate urugendo ngo aje mu mahanga, agahamagaza abashumba biwe akabazeza ivyo atunze. 15 Umwe amuha italanto zitanu, uwundi zibiri, uwundi na we imwe, umwe wese nk’uko ubushobozi bwiwe bwite buri, araheza aja mu mahanga. 16 Buno nyene umwe yaronka za talanto zitanu aca aragenda arazicuruza, yunguka zindi zitanu. 17 Umwe yaronka zibiri na we nyene yunguka zindi zibiri. 18 Mugabo umwe yaronka imwe gusa aragenda, yimba mw’ivu, anyegeza amafeza ya shebuja.

19 “Haciye igihe kirekire shebuja wa nya bashumba araza, arabishuza. 20 Nuko uwari yaronse italanto zitanu araza, azana izindi talanto zitanu, avuga ati: ‘Databuja, wanjeje italanto zitanu; raba nungutse izindi zitanu.’ 21 Shebuja amubwira ati: ‘Wakoze neza, mushumba mwiza kandi w’umwizigirwa! Wabaye umwizigirwa kuri bikeya. Nzogushinga vyinshi. Injira mu kanyamuneza ka shobuja.’ 22 Ubukurikira, uwari yaronse za talanto zibiri araza, avuga ati: ‘Databuja, wanjeje italanto zibiri; raba nungutse izindi zibiri.’ 23 Shebuja amubwira ati: ‘Wakoze neza, mushumba mwiza kandi w’umwizigirwa! Wabaye umwizigirwa kuri bikeya. Nzogushinga vyinshi. Injira mu kanyamuneza ka shobuja.’

24 “Amaherezo, uwari yaronse ya talanto imwe araza, avuga ati: ‘Databuja, nari nzi yuko uri umuntu w’umuhambazi, ushwabura aho utabivye, ugakumakuma aho utagosoreye. 25 Ivyo vyatumye ngira ubwoba, nca ndagenda nyegeza italanto yawe mw’ivu. Ehe ng’ibi ivyawe.’ 26 Shebuja amwishura ati: ‘Wa mushumba mubi kandi w’ikinebwe we! Wari uzi yuko nshwabura aho ntabivye ngakumakuma aho ntagosoreye? 27 Wari ukwiye rero kuba warabikije amafeza yanje ku banyebanki, nshitse nkaronka ivyanje kumwe n’inyungu.

28 “‘Mwake rero iyo talanto, muyihe uwufise za talanto cumi. 29 Kuko umuntu wese afise azokwongerwa agire umurengera; mugabo uwudafise wewe, n’ico yari afise azocakwa. 30 Nimuterere uwo mushumba w’imburakimazi mu mwiza hanze. Aho ni ho hazoba ukurira kwiwe n’uguhekenya amenyo.’

31 “Umwana w’umuntu niyashika mu buninahazwa bwiwe, n’abamarayika bose bari kumwe na we, ni ho azokwicara ku ntebe yiwe y’ubwami y’ubuninahazwa. 32 Maze amahanga yose azokoranirizwa imbere yiwe; na we azotandukanya abantu n’abandi, nka kurya umwungere atandukanya intama n’impene. 33 Azoshira intama iburyo bwiwe, mugabo impene azishire ibubamfu bwiwe.

34 “Maze umwami azobwira abari iburyo bwiwe ati: ‘Nimuze, mwebwe abahezagiwe na Dawe, mutorane ubwami mwateguriwe kuva kw’ishingwa ry’isi. 35 Kuko nashonje mukampa ico ndya. Naranyotewe murampa ico nywa. Nari kavantara muranyakira neza; 36 nari gusa muranyambika. Nararwaye muranyitwararika. Nari mw’ibohero murangarukirako.’ 37 Maze abagororotsi bazomwishura bati: ‘Mukama, ni ryari twakubonye ushonje tukakugaburira, canke unyotewe tukaguha ico unywa? 38 Ni ryari twakubonye uri kavantara tukakwakira neza, canke uri gusa tukakwambika? 39 Ni ryari twakubonye urwaye canke uri mw’ibohero tukakugarukirako?’ 40 Umwami na we azobishura ati: ‘Ni ukuri ndabibabwiye: Ku rugero mwabigiriye umwe muri aba batoyi bo hanyuma y’abandi muri bene wacu, ni jewe mwabigiriye.’

41 “Maze azoheza abwire abari ibubamfu bwiwe ati: ‘Mva iruhande, mwebwe abavumwe, muje mu muriro utazima wateguriwe Shetani[*] n’abamarayika biwe. 42 Kuko nashonje ntimwampa ico ndya, ndanyoterwa ntimwampa ico nywa. 43 Nari kavantara, ntimwanyakira neza; nari gusa, ntimwanyambika; nararwaye, ndaja mw’ibohero, ntimwanyitwararika.’ 44 Maze na bo nyene bazokwishura bati: ‘Mukama, ni ryari twakubonye ushonje, canke unyotewe, canke uri kavantara, canke uri gusa, canke urwaye canke uri mw’ibohero, ntihagire ico tugufasha?’ 45 Maze azobishura ati: ‘Ni ukuri ndabibabwiye: Ku rugero mutabigiriye umwe muri aba batoyi bo hanyuma y’abandi, nta vyo mwangiriye.’ 46 Abo bazoja mu kurandurwa kw’ibihe bidahera, mugabo abagororotsi baje mu buzima budahera.”

^ Mat. 25:41 Dufatiye ku kigiriki ni “Diyabolosi,” bisobanura ngo “Umubesheranyi.” Raba kandi Inyongera ya 21.

Matayo  26 : 1 - 75

26 Yezu arangije ayo majambo yose, abwira abigishwa biwe ati: 2 “Murazi yuko mu misi ibiri hazoba pasika[*], kandi Umwana w’umuntu azogaburwa ngo amanikwe.”

3 Maze abakuru b’abaherezi be n’abagabo b’inararibonye bo muri ico gisata bakoranira hamwe mu rugo rw’umuherezi mukuru yitwa Kayifa, 4 baja inama yo gufata Yezu ku rwenge bakamwica. 5 Ariko baguma bavuga bati: “Ntibibe ku musi mukuru, kugira ntihavyuke intureka mu bantu.”

6 Igihe Yezu yari i Betaniya mu nzu ya Simoni umunyamibembe, 7 umugore afise ikebano ryo mu tubuyenge twa alabasitironi[*] ririmwo amavuta amota neza azimvye aramwegera, atangura kuyamusuka ku mutwe, ico gihe Yezu akaba yari ku meza. 8 Abigishwa ngo babibone barashavura, bavuga bati: “Ukwo gusesagura ni ukw’iki? 9 Ayo yari gushobora kugurishwa amahera menshi agahabwa aboro!” 10 Yezu arabimenya, ababwira ati: “Mugorera iki uyu mugore? Ankoreye igikorwa ciza. 11 Kuko aboro mubamana, mugabo jewe ntimuzonyamana. 12 Kuko igihe uyu mugore yasuka ku mubiri wanje aya mavuta amota neza, yabigize kugira antegure ku bw’amaziko. 13 Ni ukuri ndabibabwiye: Ahantu hose iyi nkuru nziza izokwamamazwa mw’isi yose, ivyo uyu mugore yakoze na vyo nyene bizovugwa bibe icibutso ciwe.”

14 Maze umwe muri bamwe cumi na babiri, ari we yitwa Yuda Isikariyoti, aja ku bakuru b’abaherezi, 15 avuga ati: “Mumpa iki ngo ndamugabure kuri mwebwe?” Bamugenera ibiceri mirongo itatu vy’ifeza. 16 Nuko kuva ico gihe aguma arondera akaryo keza ko kumugabura.

17 Ku musi wa mbere w’imikate itarimwo umwambiro, abigishwa baza kuri Yezu, bavuga bati: “Ni hehe ushaka ko tugutegurira ngo urye pasika?” 18 Avuga ati: “Gende mu gisagara kwa naka mumubwire muti: Umwigisha avuze ati: ‘Igihe canje cashinzwe kiri hafi; nza guhimbariza pasika iwawe ndi kumwe n’abigishwa banje.’” 19 Abigishwa bagira nk’uko Yezu abategetse, bategura ivya pasika.

20 Bugorovye, yari ku meza ari kumwe na ba bigishwa cumi na babiri. 21 Bariko bararya, avuga ati: “Ni ukuri ndabibabwiye: Umwe muri mwebwe arangura.” 22 Bibatera intuntu nyinshi, batangura kumubwira umwe wese ukwiwe bati: “Mukama, ni jewe?” 23 Arishura ati: “Uwukoza ukuboko mw’ibakure hamwe nanje ni we angura. 24 Ego ni ko, Umwana w’umuntu agira agende nk’uko vyanditswe ku bimwerekeye, mugabo aragowe uwo muntu bicako ngo Umwana w’umuntu agurwe! Uwo muntu vyorushirije kumubera vyiza iyo ataba yaravutse.” 25 Yuda uwagira amugure yishura ati: “Ni jewe ga Rabi?” Amubwira ati: “Wewe ubwawe urabivuze.”

26 Bakibandanya gufungura, Yezu atora umukate, hanyuma amaze kuwuhezagira, arawumanyura awuhereza abigishwa, avuga ati: “Akire, murye. Iki gisobanura umubiri wanje.” 27 Atora n’igikombe, hanyuma amaze gukenguruka, arakibaha, avuga ati: “Nimukinyweko mwese; 28 kuko iki gisobanura ‘amaraso yanje y’isezerano’ agiye guseswa ku bwa benshi ku bwo kubabarirwa ibicumuro. 29 Mugabo ndabibabwiye: Sinzogenda nsubiye kunywa kuri iki kinyobwa c’umuzabibu kuva ubu gushika kuri wa musi aho nzokinywa ari gishasha ndi kumwe namwe mu bwami bwa Dawe.” 30 Mu kurangiza, bahejeje kuririmba amashemezo, barasohoka baja ku musozi w’Imyelayo.

31 Maze Yezu ababwira ati: “Mwese ivyanje birabatsitaza muri iri joro, kuko vyanditswe ngo: ‘Nzokubita umwungere, intama zo mu mukuku zisabagire.’ 32 Mugabo ninamara kuzurwa, nzobitangira imbere kuja i Galilaya.” 33 Ariko Petero amwishura ati: “Naho abandi bose botsitazwa n’ivyawe, jeho sinzokwigera ntsitara!” 34 Yezu amubwira ati: “Ni ukuri ndabikubwiye: Muri iri joro, imbere y’uko isake ibika, uza kunyihakana gatatu.” 35 Petero amubwira ati: “Naho noba ntegerezwa gupfana nawe, sinzogenda ndakwihakanye.” Abandi bigishwa bose na bo bavuga kuno nyene.

36 Maze Yezu azanana na bo ahantu hitwa Getsemani, abwira abigishwa ati: “Icare ng’aha umwanya ngiye harya hirya gusenga.” 37 Ahitana Petero na ba bahungu babiri ba Zebedayo, atangura kugira intuntu no guhagarika umutima bimwe bikomeye. 38 Maze ababwira ati: “Umutima wanje uri n’intuntu nyinshi cane, imwe yo kunyica. Sigare ng’aha, mugumane maso nanje.” 39 Yigiye imbere gatoyi, yubarara hasi, arasenga ati: “Dawe, nimba bishoboka, iki gikombe nikindengane. Yamara ntibibe nk’uko jewe ngomba, mugabo bibe nk’uko wewe ugomba.”

40 Hanyuma aza kuri ba bigishwa asanga barasinziriye, ni kwo kubwira Petero ati: “Mbega ntimwashoboye kubana maso nanje n’isaha n’imwe? 41 Gume muri maso kandi mugume musenga, kugira ntimuje mu kigeragezo. Nkako umutima urashashaye, mugabo umubiri ni goyigoyi.” 42 Yongera kugenda ubugira kabiri arasenga, avuga ati: “Dawe, nimba bidashoboka ko iki kindengana kiretse ndakinyoye, ukugomba kwawe nikube.” 43 Yongera kuza, asanga barasinziriye, kuko amaso yabo yari aremerewe. 44 Nuko abasiga aho, yongera kugenda, arasenga ubugira gatatu asubiramwo rya jambo nyene. 45 Maze aza kuri ba bigishwa, ababwira ati: “Mbega mu gihe nk’iki muriko murisinzirira mwongera mwiruhukira! Ehe isaha iregereje y’uko Umwana w’umuntu agaburwa mu maboko y’abacumuzi. 46 Haguruke, tugende. Ehe nyene kungura aregereje.” 47 Akiriko aravuga, Yuda umwe muri bamwe cumi na babiri azanana n’isinzi rinini ryitwaje inkota n’amahiri, rivuye ku bakuru b’abaherezi n’abagabo b’inararibonye bo muri ico gisata.

48 Nyene kumugura na we yari yabahaye ikimenyetso, ati: “Uwo nja gusoma, azoba ari we; muce mumufata.” 49 Maze agenda atumbereye Yezu, avuga ati: “Ndabugize, Rabi!”, aca aramusoma n’ikibabarwe cinshi. 50 Mugabo Yezu amubwira ati: “Mugenzi, uzanywe n’iki ng’aha?” Maze baraza, bashorera amaboko kuri Yezu, baramufata. 51 Mugabo umwe mu bari kumwe na Yezu atuma ukuboko, asokora inkota yiwe, ayikubita umushumba w’umuherezi mukuru, amukurako ugutwi. 52 Maze Yezu amubwira ati: “Subiza inkota yawe mu kibanza cayo, kuko abafata inkota bose bazokwicwa n’inkota. 53 Canke wiyumvira yuko ntoshobora gutakambira Dawe ngo andonse ubu nyene legiyoni[*] z’abamarayika zirenga cumi na zibiri? 54 None Ivyanditswe vyoranguka gute, ibivuga yuko bitegerezwa kuba gutya?” 55 Kuri iyo saha, Yezu abwira ayo masinzi ati: “Mbega muje kumfata mwitwaje inkota n’amahiri nk’abahiga umwambuzi? Imisi yose nama nicaye mu rusengero nigisha, yamara ntimwamfashe. 56 Mugabo ivyo vyose bibaye kugira ngo ivyanditswe n’abahanuzi biranguke.” Maze abigishwa bose baramuta, barahunga.

57 Abafashe Yezu bamujana kwa Kayifa umuherezi mukuru, ari na ho abanditsi n’abagabo b’inararibonye bari bakoraniye. 58 Mugabo Petero aguma amukurikira agendera kure gushika mu rugo rw’umuherezi mukuru, hanyuma amaze kwinjira, yicarana n’abasuku bo mu rugo ngo arabe ikivamwo.

59 Muri uwo mwanya, abakuru b’abaherezi hamwe n’Inama Nkuru[*] yose bariko barondera ibirego vy’ikinyoma bagiriza Yezu kugira bamwice, 60 mugabo ntibaronka na kimwe, naho hari haje ivyabona benshi b’ikinyoma. Mu nyuma haza babiri 61 bavuga bati: “Uyu muntu yavuze ngo: ‘Ndashobora gusenyurira hasi urusengero rw’Imana, nkarwubaka mu misi itatu.’” 62 Umuherezi mukuru aca arahaguruka, amubwira ati: “Nta co wishura? Ivyo aba bariko bakwagiriza ni ibiki?” 63 Mugabo Yezu aguma acereje. Nuko umuherezi mukuru amubwira ati: “Ndakurahije Imana nzima utubwire ko woba uri Kristu Umwana w’Imana!” 64 Yezu amubwira ati: “Wewe ubwawe urabivuze. Yamara ndabibabwiye: Guhera ubu muzobona Umwana w’umuntu yicaye iburyo bw’ububasha aza ku bicu vyo kw’ijuru.” 65 Maze umuherezi mukuru atantamura impuzu ziwe zo hejuru, avuga ati: “Ararogose! Turacakenerera iki ibindi vyabona? Raba! Ubu ho muriyumviye ingene arogose. 66 Muvyibazako iki?” Basubizayo bati: “Akwiriye gupfa.” 67 Maze bamucira mu maso bongera bamukubita ingumu. Abandi bamukubita amakofe mu maso, 68 bavuga bati: “Kristu we, ko uri umuhanuzi, dupfindurire. Ni nde agukubise?”

69 Petero yari yicaye hanze mu rugo; umusukukazi umwe aza amugana, avuga ati: “Na wewe wari kumwe na Yezu Umunyagalilaya!” 70 Mugabo abihakanira imbere yabo bose, ati: “Sinzi ivyo uriko uravuga.” 71 Amaze gusohoka akaja mu bwugamo bwo kw’irembo, uwundi musukukazi aramubona, abwira abari ng’aho ati: “Uyu yari kumwe na Yezu Umunyanazareti.” 72 Yongera kubihakana, ashirako n’indahiro ati: “Uwo muntu nta we nzi!” 73 Haciye akanya gatoyi abahagaze ng’aho baraza, babwira Petero bati: “Ni ivy’ukuri na wewe uri uwo muri bo, kanatsinda imvugo yawe iraguhinyuza.” 74 Maze atangura kurahira yisiba ati: “Uwo muntu sindamuzi!” Buno nyene isake irabika. 75 Petero aca yibuka ijambo Yezu yari yavuze ati: “Imbere y’uko isake ibika, uza kunyihakana gatatu.” Aca arasohoka hanze, ararira arabogoza.

^ Mat. 26:2 Raba Inyongera ya 21.

^ Mat. 26:7 Raba Inyongera ya 21.

^ Mat. 26:53 “Legiyoni” wari wo mugwi nyamukuru w’inteko mu gisoda ca kera c’Abaroma. Ng’aha iryo jambo ryerekana igitigiri kinini.

^ Mat. 26:59 Raba Inyongera ya 21.

Matayo  27 : 1 - 66

27 Bukeye, abakuru b’abaherezi n’abagabo b’inararibonye bose b’ico gisata bagira inama Yezu ngo bamwice. 2 Bamaze kumuboha baramujana, bamuhereza Pilato buramatari.

3 Maze Yuda, umwe yamugura, abonye yuko amaze gucirwa rubi, aradogombwa mu mutima aca asubiza abakuru b’abaherezi n’abagabo b’inararibonye vya biceri mirongo itatu vy’ifeza, 4 avuga ati: “Nacumuye mu kugura amaraso y’umugororotsi.” Na bo bati: “Bidutwaye iki? Birakuraba!” 5 Nuko ata vya biceri vy’ifeza mu rusengero, ava ng’aho aragenda, arimanika. 6 Mugabo ba bakuru b’abaherezi batora nya biceri vy’ifeza, bavuga bati: “Ntivyemewe kubitiburira mw’ishikaniro ryeranda, kuko ari ikiguzi c’amaraso.” 7 Bamaze kuja inama, babigura itongo ry’umubumvyi ryo guhambamwo ba kavantara. 8 Ni co gituma iryo tongo ryiswe “Itongo ry’Amaraso” kugeza n’uno musi. 9 Maze ivyari vyaravuzwe biciye kuri Yeremiya umuhanuzi biraranguka, ivyavuga biti: “Batora nya biceri mirongo itatu vy’ifeza, ikiguzi c’umuntu yaciriwe ikiguzi, uwo bamwe muri bene Isirayeli baciriye ikiguzi, 10 babitanga ku bw’itongo ry’umubumvyi, nk’uko Yehova yari yarantegetse.”

11 Yezu ahagarara imbere ya buramatari; buramatari amubaza iki kibazo, ati: “Wewe uri umwami w’Abayuda?” Yezu yishura ati: “Wewe ubwawe urabivuze.” 12 Mugabo, igihe ariko aragirizwa n’abakuru b’abaherezi be n’abagabo b’inararibonye, ntihagira ico yishura. 13 Maze Pilato amubwira ati: “Ntiwumva ivyo bariko barakwagiriza uko bingana?” 14 Yamara ntihagira ico amwishura, habe n’ijambo rimwe, bituma buramatari atangara cane.

15 Kandi igihe cose habaye umusi mukuru, buramatari yari afise umugenzo wo kurekurira isinzi imbohe, iyo baba bashaka. 16 Ico gihe bari bafise imbohe rurangiranwa yitwa Baraba. 17 Igihe rero bari bakoraniye hamwe, Pilato ababwira ati: “Mushaka ndabarekurire uyuhe, Baraba canke Yezu umwe bita Kristu?” 18 Kuko yari azi ko bari bamutanze kubera agashari. 19 Vyongeye, igihe yari yicaye ku ntebe y’imanza, umugore wiwe amutumako ati: “Ntiwiteranye n’uyo mugororotsi, kuko nacumukuye cane mu ndoto uno musi kubera we.” 20 Mugabo abakuru b’abaherezi be n’abagabo b’inararibonye bosha ya masinzi ngo asabe Baraba, Yezu na we yicwe. 21 Buramatari abishura ati: “Mushaka ndabarekurire uyuhe muri abo babiri?” Bavuga bati: “Baraba.” 22 Pilato ababwira ati: “None Yezu umwe bita Kristu na we ndamugire nte?” Bose bavuga bati: “Namanikwe!” 23 Avuga ati: “Mbega yemwe, none ikibi yakoze ni igiki?” Na ho nyene barushiriza gusemerera bati: “Namanikwe!”

24 Pilato abonye ko ata ciza bivuyemwo, ahubwo ko hariko havyuka intureka, yakira amazi, akarabira imbere ya nya sinzi, avuga ati: “Jewe ndacuna ku maraso y’uyu muntu. Birabaraba.” 25 Avuze ivyo, abo bantu bose bishura bati: “Amaraso yiwe naje kuri twebwe no ku bana bacu.” 26 Maze abarekurira Baraba, mugabo akubitisha Yezu hanyuma aramutanga ngo amanikwe.

27 Maze abasoda ba buramatari bajana Yezu ku kirimba ca buramatari, bakoraniriza umugwi wose w’abasirikare kuri we. 28 Bamwambura impuzu, bamwambika igikwemu c’agahama, 29 baraheza bajisha urugori rw’amahwa, barumushira ku mutwe, bamupfumbatisha n’irenga mu kuboko kw’ukuryo. Baza barapfukama imbere yiwe bamushinyaguriza bavuga bati: “Ndabugize, Mwami w’Abayuda!” 30 Nuko bamucirako, bafata rya renga batangura kurimuhonda mu mutwe. 31 Amaherezo, bamaze kumushinyaguriza, bamwambura ca gikwemu, bamushirako impuzu ziwe zo hejuru, bamutwara kumumanika.

32 Bariko barasohoka, babona imvukira y’i Sireni yitwa Simoni. Uwo mugabo bamutegeka kwikorera igiti co kubabarizwako ciwe. 33 Bageze ahantu hitwa Gologota, ni ukuvuga ngo: Ahantu h’Agahanga, 34 bamuha umuvinyu uvanze n’indurwe ngo anywe; mugabo amaze kuwuhonja, aranka kunywa. 35 Bamaze kumumanika, bagabura impuzu ziwe zo hejuru mu gupfinda ubupfindo, 36 hanyuma baricara, baramurinda. 37 Vyongeye, bamanika hejuru y’umutwe wiwe ikirego aregwa, canditse ngo: “Uyu ni Yezu Umwami w’Abayuda.”

38 Maze abambuzi babiri bamanikanwa na we, umwe iburyo bwiwe, uwundi ibubamfu bwiwe. 39 Nuko abahita batangura kumutuka, bazunza umutwe, 40 bavuga ngo: “Ewe wa muntu ugira ngo wosenyura urusengero ukarwubaka mu misi itatu, niwikize! Nimba uri umwana w’Imana, manuka uve kuri ico giti co kubabarizwako!” 41 N’abakuru b’abaherezi nyene hamwe n’abanditsi be n’abagabo b’inararibonye batangura kumushinyaguriza, bavuga ngo: 42 “Abandi yarabakijije; we ntashobora kwikiza! Ni Umwami wa Isirayeli; namanuke ubu ave kuri ico giti co kubabarizwako duheze tumwemere. 43 Yizigiye Imana; nimutabare ubu niyaba imunezwe, kuko yavuze ngo: ‘Ndi Umwana w’Imana.’” 44 Na ba bambuzi bari bamanikanywe na we batangura kumutuka.

45 Kuva kw’isaha ya gatandatu umwiza utwikira igihugu cose, gushika kw’isaha y’icenda. 46 Nko kw’isaha y’icenda, Yezu arasemerera n’ijwi rirenga ati: “Eli, Eli, lama sabakitani?”, ni ukuvuga ngo: “Mana yanje, Mana yanje, kubera iki umpevye?” 47 Bamwe mu bari bahagaze ng’aho ngo bavyumve, batangura kuvuga bati: “Ariko arahamagara Eliya.” 48 Buno nyene umwe muri bo aca arirukanga atora ikinyuko, akijobeka mu muvinyu ukarishe, agishira kw’irenga, aca aramuha ngo anywe. 49 Mugabo abandi bavuga bati: “Mureke! Reka turabe ko Eliya aza kumukiza.” [[Uwundi muntu atora icumu, amucumita mu rubavu, havayo amaraso n’amazi.]] 50 Yezu yongera gusemerera n’ijwi rirenga, aca aracikana.

51 Irido ry’aheranda rica ritantamukamwo kubiri, kuva hejuru gushika hasi, isi iranyiganyiga, ibitandara na vyo birasatagurika. 52 Imva na zo ziruguruka n’ibiziga vyinshi vy’aberanda bari barasinziriye birazikuruka 53 (inyuma y’aho azuriwe, abantu bavuye hagati mu mva binjira mu gisagara ceranda[*]), birabonwa n’abantu benshi. 54 Mugabo intwazangabo hamwe n’abari kumwe na yo barinze Yezu, babonye iyo nyamugigima be n’ibintu biriko biraba, batekerwa n’ubwoba, bavuga bati: “Ni ivy’ukuri, uyu yari Umwana w’Imana.”

55 Vyongeye, hari abagore benshi bariko babirabira nka hariya, bakaba bari baherekeje Yezu kuva i Galilaya kugira bamukorere; 56 muri bo harimwo Mariya Magadalena, na Mariya nyina wa Yakobo na Yoze, na nyina wa bene Zebedayo.

57 Kubera bwari bugorovye, haza umugabo w’umutunzi w’i Arimateya yitwa Yozefu, na we nyene akaba yari yaracitse umwigishwa wa Yezu. 58 Uwo mugabo aja kwa Pilato, asaba ikiziga ca Yezu. Maze Pilato ategeka ko gitangwa. 59 Yozefu atora nya kiziga, akizingira mu mpuzu y’ilino nziza, 60 agishira mu mva yiwe ikiri nshasha, iyo yari yimvye mu gitandara. Amaze gutembagariza ikibuye kinini ku muryango w’iyo mva, aragenda. 61 Mugabo Mariya Magadalena n’umwe Mariya wundi bagumaho, bicaye imbere y’iyo mva.

62 Bukeye, ukaba wari umusi ukurikira Umwiteguro, abakuru b’abaherezi n’Abafarizayo bakoranira imbere ya Pilato, 63 bavuga bati: “Mutungwa, twibutse yuko wa muhumvyi yavuze akiri muzima ngo: ‘Inyuma y’imisi itatu nzozurwa.’ 64 Tegeka rero barinde imva gushika ku musi ugira gatatu, kugira abigishwa biwe ntibahave baza ngo bamwibe, bakabwira abantu ngo: ‘Yarazuwe mu bapfuye!’, kandi ubwo buhumvyi bwa nyuma buzoba bubi kuruta ubwa mbere.” 65 Pilato ababwira ati: “Abarinzi murafise. Genda muyirinde uko muvyumva.” 66 Nuko baragenda, barinda nya mva mu gushira ikimenyetso kuri rya buye, no mu kuhashira abarinzi.

^ Mat. 27:53 Bashobora kuba bari baje kuvuga ivyo babonye.

Matayo  28 : 1 - 20

28 Inyuma y’isabato, mu bucagucagu ku musi wa mbere w’iyinga, Mariya Magadalena n’umwe Mariya wundi baza kuraba imva.

2 Kandi raba, hari habaye nyamugigima ikomeye; kuko umumarayika wa Yehova yari yamanutse avuye mw’ijuru, aregera, atembagaza ca kibuye, araheza acicarako. 3 Yasa n’umuravyo, ivyambarwa vyiwe na vyo vyera derere nk’urubura. 4 Egome, kubera ukumutinya, abarinzi barajugumiye ku buryo bacika nk’abapfuye.

5 Mugabo nya mumarayika yishura nya bagore ati: “Ntimutinye, kuko nzi yuko muriko murondera Yezu umwe yamanikwa. 6 Nta wuri ng’aha, kuko yazuwe, nk’uko yabivuze. Ingo murabe aho yari aryamye. 7 Nimugende ningoga rero mubwire abigishwa biwe ko yazuwe mu bapfuye, kandi ehe arabitangira imbere kuja i Galilaya; ni ho muzomubonera. Ehe ndabibabwiye.”

8 Nuko bava kuri iyo mva ningoga na ningoga, bafise ubwoba n’akanyamuneza kenshi, birukanga kuvyiganira abigishwa biwe. 9 Maze Yezu ahura na bo, avuga ati: “Amahoro!” Baregera, bamufata ku birenge, bikubita imbere yiwe. 10 Maze Yezu ababwira ati: “Ntimutinye! Nimugende muvyiganire bene wacu, kugira baje i Galilaya; ni ho bazombonera.”

11 Bakiri mu nzira, bamwe mu barinzi baja mu gisagara, biganira abakuru b’abaherezi ivyari vyabaye vyose. 12 Bano bamaze gukoranira hamwe n’abagabo b’inararibonye no kuja inama, baha ba basoda igitigiri gihagije c’ibiceri vy’ifeza 13 bavuga bati: “Muravuge muti: ‘Abigishwa biwe baje mw’ijoro baramwiba dusinziriye.’ 14 Kandi nivyashika mu gutwi kwa buramatari, tuzomwumvisha anyurwe, namwe tubakize amaganya.” 15 Nuko bakira vya biceri vy’ifeza, bagira nk’uko babariwe; kandi iryo jambo ryarakwiragijwe mu Bayuda bose kugeza n’uno musi.

16 Ariko ba bigishwa cumi n’umwe baja i Galilaya ku musozi aho Yezu yari yababwiye, 17 bamubonye bikubita imbere yiwe, mugabo bamwe barakekeranya. 18 Yezu aregera, ababwira ati: “Ububasha bwose narabuhawe mw’ijuru no kw’isi. 19 Nimugende rero muhindure abantu bo mu mahanga yose abigishwa, mubabatiza mw’izina rya Data n’iry’Umwana n’iry’impwemu nyeranda, 20 mubigisha kwubahiriza ibintu vyose nabategetse. Kandi ehe ndi kumwe namwe imisi yose gushika ku nsozero y’ivy’isi.”

Mariko  1 : 1 - 45

Nk’uko vyanditswe na Mariko

1 Intango y’inkuru nziza yerekeye Yezu Kristu: 2 Nk’uko vyanditswe muri Yesaya umuhanuzi ngo: “(Ehe ntumye intumwa yanje imbere yawe, ari yo izotegura inzira yawe); 3 umve! hari umuntu ariko arasemerera mu gahinga, ati: ‘Nimutegure inzira ya Yehova, mugorore amayira yiwe,’” 4 Yohani umubatizi yaraserutse mu gahinga yamamaza ibatisimu y’ukwigaya ku bwo kubabarirwa ibicumuro. 5 Nuko akarere kose k’i Yudaya hamwe n’ababa i Yeruzalemu bose baza kuri we, babatizwa na we mu ruzi Yorodani, bakatura ibicumuro vyabo icese. 6 Yohani rero yambara ubwoya bw’ingamiya, agakenyeza umukanda w’urushato mu mafyinga, kandi yarya inzige n’ubuki bwo mw’ishamba. 7 Yamamaza avuga ati: “Inyuma yanje hariko haraza umuntu akomeye kundusha; ntibimbereye kwunama ngo mpfundurure imigozi y’inkweto[*] ziwe. 8 Jewe nababatirishije amazi, mugabo we azobabatirisha impwemu nyeranda.”

9 Muri iyo misi, Yezu aza avuye i Nazareti h’i Galilaya, abatizwa na Yohani muri Yorodani. 10 Buno nyene aduze avuye mu mazi abona ijuru ryuguruka, n’impwemu imanuka kuri we imeze nk’inuma; 11 maze ijwi riva mw’ijuru riti: “Uri Umwana wanje, umukundwa; naragushimye.”

12 Buno nyene impwemu imugobera kuja mu gahinga. 13 Nuko aguma mu gahinga imisi mirongo ine, ageragezwa na Shetani, kandi yari kumwe n’ibikoko, mugabo abamarayika bariko baramukorera.

14 Yohani amaze gufatwa, Yezu aja i Galilaya, yamamaza inkuru nziza y’Imana, 15 avuga ati: “Igihe cashinzwe carangutse, kandi ubwami bw’Imana buregereje. Nimwigaye, kandi mwizere inkuru nziza.”

16 Ariko aragendagenda ku nkengera y’ikiyaga ca Galilaya, abona Simoni be na Andereya mwene wabo na Simoni bariko baterera insenga zabo mu kiyaga, kuko bari abarovyi. 17 Nuko Yezu ababwira ati: “Nimunkurikire, nanje nzobagira abarovyi b’abantu.” 18 Baca baheba insenga zabo, baramukurikira. 19 Yigiye imbere gatoya, abona Yakobo mwene Zebedayo na Yohani mwene wabo, mu gihe nyene bari mu bwato bariko basana insenga zabo; 20 bidatevye arabahamagara. Na bo basiga se Zebedayo mu bwato ari kumwe n’abacangero, baramukurikira. 21 Hanyuma baja i Kaperinawumu.

Hakigera kw’isabato, yinjira mw’isinagogi, atangura kwigisha. 22 Abantu bajorezwa n’uburyo yigisha, kuko yabigisha nk’uwufise ububasha, atari nka ba banditsi. 23 Vyongeye, muri uwo mwanya nyene mw’isinagogi hari umuntu yiziziwe n’impwemu ihumanye, arasemerera, 24 ati: “Duhuriye ku ki nawe, ga Yezu Umunyanazareti? Uje kuduhonya? Ndazi neza uwo uri we, uri wa Mweranda w’Imana.” 25 Mugabo Yezu arayikankamira, ati: “Cereza, kandi muvemwo!” 26 Nya mpwemu ihumanye imaze kumuhotagura no kwanaga n’ijwi ryayo ryose, iramuvamwo. 27 Emwe, abantu bose barajongoroka, kugeza aho batangura kubazanya hagati yabo, bati: “Ibi ni ibiki ga yemwe? Ni inyigisho nshasha! Mbere n’impwemu zihumanye arazitegekana ububasha zikamugamburukira.” 28 Nuko inkuru yiwe ikwiragira buno nyene mu mihingo yose, mu ntara yose hirya no hino i Galilaya.

29 Buno nyene barasohoka mw’isinagogi baja mu nzu kwa Simoni na Andereya bari kumwe na Yakobo be na Yohani. 30 Kandi inabukwe wa Simoni yari aryamye arwaye inyonko, baca bamubwira ivy’uwo mugore. 31 Nuko aja aho ari, aramuhagurutsa amufashe ukuboko; ya nyonko na yo ica iramuvako, atangura kubakorera.

32 Bumaze kugoroba, izuba rimaze kurenga, abantu batangura kumuzanira abarwaye bose n’abiziziwe n’amadayimoni[*]; 33 maze igisagara cose gikoranira neza na neza imbere y’umuryango. 34 Nuko akiza abantu benshi bari barwaye indwara zitari zimwe, arirukana n’amadayimoni menshi, mugabo ntiyayareka ngo avuge, kuko ano yari amuzi ko ari Kristu.

35 Mu gatondo ka kare, hakiri mu kajoro, aravyuka aja hanze, hanyuma aja mu gahinga, maze ari ng’aho atangura gusenga. 36 Ariko Simoni n’abari kumwe na we baramuhiga hasi hejuru, 37 baramutora, bamubwira bati: “Bose bariko barakurondera.” 38 Mugabo ababwira ati: “Tugende ahandi, mu tugari two mu micungararo, kugira ngo na ho nyene namamazeyo, kuko ico ari co canzanye.” 39 Kandi yaragiye, aramamaza mu masinagogi yabo i Galilaya hose yongera yirukana amadayimoni.

40 Haza kandi umunyamibembe kuri we, aramwinginga yahevye arapfukama, avuga ati: “Ubishatse gusa, urashobora kumpumanura.” 41 Bimutera ikigongwe, aramvura ukuboko amukorako, amubwira ati: “Ndabishaka. Humanuka.” 42 Buno nyene ya mibembe ica iramuvako, arahumanuka. 43 Vyongeye, aramwihanikiriza, aca aramurungika, 44 amubwira ati: “Urabe ntihagire umuntu n’umwe ugira ico ubwiye, mugabo genda wiyereke umuherezi maze ku bw’uguhumanurwa kwawe ushikane ibintu Musa yategetse, kugira bibabere intahe.” 45 Mugabo nya muntu amaze kugenda atangura kubitangaza cane no gukwiragiza hose iyo nkuru, ku buryo Yezu atari agishoboye kwinjira mu gisagara ku mugaragaro, mugabo aguma hanze mu gahinga. Yamara abantu baguma baza kuri we bavuye mu mihingo yose.

^ Mrk. 1:7 Canke, “amasandali.”

^ Mrk. 1:32 Raba Inyongera ya 21.

Mariko  2 : 1 - 28

2 Ariko haciye imisi mikeyi yongera kwinjira i Kaperinawumu, maze bivugwa ko Yezu ari iwabo. 2 Nuko abantu benshi bakoranira ng’aho, kugeza n’aho ata kibanza gisigara, habe no hambavu y’umuryango, hanyuma atangura kubabwira ijambo ry’Imana. 3 Buno abantu baza bamuzaniye ikimuga kireruwe na bane. 4 Mugabo kubera batashoboye kugishikana aho Yezu ari kubera isinzi, bakurako ibisakazo hejuru y’aho yari ari, hanyuma bamaze kuhatobora, bururutsa inderuzo nya kimuga cari kiryamyeko. 5 Maze Yezu abonye ukwizera kwabo, abwira ico kimuga ati: “Kibondo, ibicumuro vyawe birababariwe.” 6 Kandi hari bamwe mu banditsi bari bicaye ng’aho, biyumvira mu mitima yabo bati: 7 “Kubera iki uyu mugabo avuga gutyo? Ararogose. Ni nde ashoboye kubabarira ibicumuro atari umwe, ari we Mana?” 8 Mugabo Yezu atahura buno nyene mu muzirikanyi wiwe yuko bariko biyumvira gutyo muri bo, ababwira ati: “Kubera iki muriko mwiyumvira ivyo bintu mu mitima yanyu? 9 Icoroshe ni ikihe? Ni ukubwira ico kimuga ngo: ‘Ibicumuro vyawe birababariwe,’ canke kuvuga ngo: ‘Haguruka utore inderuzo yawe utambuke’? 10 Mugabo kugira mumenye yuko Umwana w’umuntu afise ububasha bwo kubabarira ibicumuro kw’isi,”... abwira nya kimuga ati: 11 “Ndabikubwiye: Haguruka, tora inderuzo yawe witahire.” 12 Aca arahaguruka, buno nyene atora inderuzo yiwe, asohoka bose bamubona, bose bagwa mu gahundwe, baninahaza Imana, bavuga bati: “Ntitwari bwigere tubona ikintu nk’ico.”

13 Yongera gusohoka aja iruhande y’ikiyaga; isinzi ryose riguma riza kuri we, na we atangura kubigisha. 14 Mugabo ariko ararengana, abona Lewi mwene Alufayo yicaye ku biro vy’ikori, amubwira ati: “Nkurikira.” Na we arahaguruka aramukurikira. 15 Mu nyuma, Yezu yari ku meza mu nzu y’uwo, kandi abatozakori n’abacumuzi benshi bari bicaranye na we be n’abigishwa biwe, kuko bari bahari ari benshi hanyuma batangura kumukurikira. 16 Mugabo abanditsi b’Abafarizayo[*] babonye ko ariko asangira n’abacumuzi be n’abatozakori, batangura kubwira abigishwa biwe bati: “Mbega arasangira n’abatozakori be n’abacumuzi?” 17 Yezu ngo avyumve, ababwira ati: “Abakomeye ntibakenera umuganga, ahubwo abarwaye ni bo bamukenera. Sinaje guhamagara abagororotsi, ahubwo naje guhamagara abacumuzi.”

18 Ico gihe abigishwa ba Yohani n’Abafarizayo barisonzesha. Nuko baraza, bamubwira bati: “Ni kubera iki abigishwa ba Yohani n’abigishwa b’Abafarizayo bisonzesha, mugabo abigishwa bawe ntibisonzeshe?” 19 Yezu na we ababwira ati: “None igihe umukwe akiri kumwe n’abagenzi biwe, boshobora kwisonzesha? Umwanya bakiri kumwe n’umukwe ntibashobora kwisonzesha. 20 Mugabo hazoza imisi aho umukwe azokurwa muri bo; bazoheza rero bisonzeshe kuri uwo musi. 21 Nta wushonera ikiremo c’impuzu nshasha[*] ku mpuzu yo hejuru ishaje; abigize, inkomezi zaco zose zirakwega nya mpuzu yo hejuru, igishasha kigakwega igishaje, ugutabuka kugaca kwunyuka. 22 Vyongeye, nta muntu ashira umuvinyu mushasha mu mikuza y’inshato ishaje; abigize, nya muvinyu uraturitsa ya mikuza y’inshato, umuvinyu n’imikuza bigahomba vyose. Mugabo umuvinyu mushasha bawushira mu mikuza y’inshato mishasha.”

23 Ikindi gihe yariko aca mu mirima y’ingano kw’isabato, abigishwa biwe batangura kugenda bamyoza uduhundo tw’intete. 24 Nuko Abafarizayo bamubwira bati: “Ehe raba! Ni kubera iki bariko bakora ibitemewe gukorwa kw’isabato?” 25 Na we ababwira ati: “Mbega none ntimurigera musoma ico Dawidi yakoze igihe yabura ibifungurwa agasonza, we hamwe n’abantu bari kumwe na we? 26 Ingene yinjiye mu nzu y’Imana, muri ya nkuru ya Abiyatari umukuru w’abaherezi, akarya imikate ishirwa imbere y’Imana[*], kikaba ari ikintu ata n’umwe yemerewe kurya kiretse abaherezi, hanyuma agahako n’abantu bari kumwe na we?” 27 Abandanya rero kubabwira ati: “Isabato yabayeho ku bw’umuntu, si umuntu yabayeho ku bw’isabato; 28 ku bw’ivyo rero Umwana w’umuntu ni Umukama mbere w’isabato.”

^ Mrk. 2:16 Raba Inyongera ya 21.

^ Mrk. 2:21 Ni ukuvuga, “impuzu itaritunatuna.”

^ Mrk. 2:26 Raba Inyongera ya 21.

Mariko  3 : 1 - 35

3 Yongera kwinjira mw’isinagogi, hakaba hari umugabo w’ukuboko kwumye. 2 Bari bamureretse bitonze rero ngo barabe ko akiza nya mugabo kw’isabato, kugira ngo bamwagirize. 3 Abwira nya mugabo yanyunyutse ukuboko ati: “Haguruka uze hagati.” 4 Hanyuma ababwira ati: “Vyoba vyemewe kw’isabato gukora igikorwa ciza canke gukora igikorwa kibi, gukiza umuntu canke kumwica?” Mugabo baguma bacereje. 5 Amaze kweraguza abaraba ashavuye, atuntujwe cane n’ugukomantara kw’imitima yabo, abwira nya mugabo ati: “Ramvura ukuboko kwawe.” Na we arakuramvura, ukuboko kwiwe guca kurakira. 6 Abafarizayo baca barasohoka, buno nyene batangura kumugira inama bari kumwe n’abanywanyi b’umugambwe wa Herodi kugira bamwice.

7 Mugabo Yezu hamwe n’abigishwa biwe bavayo baja ku kiyaga; abantu indiri n’indiri bavuye i Galilaya n’i Yudaya baramukurikira. 8 Mbere n’abantu indiri n’indiri bavuye i Yeruzalemu no muri Idumeya no hakurya ya Yorodani be no mu micungararo ya Tiro na Sidoni, bumvise ibintu vyose ariko arakora, baza kuri we. 9 Abwira abigishwa biwe kwamana akato gatoya yikorako, kugira ngo isinzi ntirimugunde. 10 Kuko yakijije benshi, bigatuma abari barwaye indwara zibabaza cane bose bamurundanako kugira bamukoreko. 11 Mbere n’impwemu zihumanye, igihe cose zaba zimubonye, zarakubita inkoro hasi imbere yiwe zigasemerera ziti: “Uri Umwana w’Imana.” 12 Mugabo kenshi yarazihanikiriza ngo ntizimumenyekanishe.

13 Buno aduga umusozi hanyuma ahamagara abo ashaka, na bo baja aho ari. 14 Nuko ashinga umugwi wa cumi na babiri, ari na bo kandi yise “intumwa,” kugira bagumane na we no kugira abatume kwamamaza 15 no kugira ngo bagire ububasha bwo kwirukana amadayimoni.

16 Nya mugwi yashinze wa cumi na babiri rero wari ugizwe na Simoni, ari we kandi yataziriye Petero, 17 na Yakobo mwene Zebedayo na Yohani mwene wabo na Yakobo (abo ni bo kandi yataziriye Bowanerige, bikaba bisobanura ngo: Abana b’Umuturagaro), 18 na Andereya na Filipo na Barutelemi na Matayo na Toma na Yakobo mwene Alufayo na Tadeyo na Simoni Umunyakanani 19 na Yuda Isikariyoti, ari we yahavuye amugura.

Hanyuma yinjira mu nzu. 20 Isinzi ryongera gukorana, ku buryo badashobora no gufungura. 21 Mugabo incuti ziwe zivyumvise, zirasohoka zija kumufata, kuko zariko zivuga ngo: “Yasaze.” 22 Vyongeye, abanditsi bari bamanutse bavuye i Yeruzalemu bariko bavuga bati: “Arimwo Beyezebuli, kandi yirukana amadayimoni biciye ku mutware w’amadayimoni.” 23 Nuko, amaze kubahamagara ngo baze kuri we, atangura kubabwirira mu bigereranyo[*] ati: “Shetani ashobora gute kwirukana Shetani? 24 Nakare, nimba ubwami bwiciyemwo ibice bukirwanya, ubwo bwami ntibushobora kurama; 25 kandi nimba inzu yiciyemwo ibice ikirwanya, iyo nzu ntizoshobora kurama. 26 Vyongeye, nimba Shetani ahagurutse ngo yirwanye akicamwo ibice, ntashobora kurama, ahubwo ivyiwe biraheze. 27 Nkako, nta muntu yinjiye mu nzu y’umuntu w’inguvu ashobora gusahura ibintu atunze, atabanje kumuboha, akabona rero gusahura inzu yiwe. 28 Ni ukuri, ndababwiye yuko abana b’abantu bazobabarirwa ibintu vyose, naho boba bakora ibicumuro bimeze gute, bakarogota ibirogotano bimeze gute. 29 Ariko uwo wese arogota ku mpwemu nyeranda ntazokwigera ababarirwa, ahubwo yagirwa n’igicumuro kidahera.” 30 Ivyo yabivuze kubera ko bariko bavuga ngo: “Arimwo impwemu ihumanye.”

31 Buno nyina na bene wabo baraza, hanyuma bahagaze hanze, bamutumako. 32 Ico gihe isinzi ryari rigandagaje rimukikije, baraheza bamubwira bati: “Ehe nyoko wawe na bene wanyu aho hanze barakurondera.” 33 Mugabo abishura ati: “Mbega mawe na bene wacu ni bande?” 34 Yeraguza hirya no hino mu bari bicaye bamukikije, avuga ati: “Ng’aba mawe na bene wacu! 35 Uwo wese akora ukugomba kw’Imana, ni we mwene wacu na mushikanje na mawe.”

^ Mrk. 3:23 Canke, “imigani.”

Mariko  4 : 1 - 41

4 Hanyuma atangura kwongera kwigishiriza iruhande y’ikiyaga. Buno isinzi rinini cane rikoranira iruhande yiwe, bituma yurira mu bwato yigira hirya, yicara ku kiyaga, mugabo isinzi ryose ryari iruhande y’ikiyaga ku nkengera. 2 Nuko atangura kubigisha ibintu vyinshi mu bigereranyo no kubabwira mu nyigisho yiwe ati: 3 “Umvirize. Ehe umubivyi yarasohotse kubiba. 4 Hanyuma ariko arabiba, imbuto zimwe zigwa iruhande y’inzira, inyoni ziraza zirazirya. 5 Izindi na zo zigwa ahantu h’urubuyebuye, aho vyumvikana ko zitaronse ivu ryinshi, zica ziramera buno nyene kuko zitaronse ivu rishika kure. 6 Mugabo izuba rirashe, zirababuka, maze kubera ukutagira imizi zica ziruma. 7 Izindi na zo zigwa mu mahwa, hanyuma nya mahwa araduga, arazinyoha, maze ntizama na gato. 8 Mugabo izindi zaguye mw’ivu ryiza hanyuma zirakura, ziragwira, zitangura kwama, zama incuro mirongo itatu, mirongo itandatu, n’ijana.” 9 Nuko yongerako iri jambo ati: “Uwuri n’amatwi yo kwumviriza niyumvirize.”

10 Buno igihe yari wenyene, abamukikije hamwe na bamwe cumi na babiri batangura kumubaza ibibazo ku vyerekeye nya bigereranyo. 11 Na we ababwira ati: “Mwebwe mwarahawe kumenya ibanga ryeranda ry’ubwami bw’Imana, mugabo ku bo hanze ibintu vyose biza mu bigereranyo, 12 kugira ngo naho baraba, barabe yamara ntibabone, kandi naho bumva, bumve yamara ntibategere insobanuro, canke ngo bigere bahindukira ngo bababarirwe.” 13 Ababwira kandi ati: “Ko mutamenye ico kigereranyo, none muzotegera gute ibindi bigereranyo vyose?

14 “Umubivyi abiba ijambo. 15 Ng’aba rero zimwe zagwa iruhande y’inzira aho ijambo ribibwe: bakimara kuryumva Shetani araza agatwara nya jambo ryabibwe muri bo. 16 Muri ubwo buryo nyene, ng’aba izabibwe ahantu h’urubuyebuye: bakimara kwumva iryo jambo, bararyemera n’akanyamuneza. 17 Yamara nta muzi bagira muri bo, ahubwo bamara igihe gito; maze amakuba canke uruhamo bigize ngo biravyuka kubera iryo jambo, baca batsitara. 18 Hari n’izindi zabibwe mu mahwa; abo ni abumvise iryo jambo, 19 mugabo amaganya y’ivy’iki gihe[*] be n’ububasha buhendana bw’ubutunzi be n’ukwipfuza ibindi bintu, bikabinjiramwo hanyuma bikanyoha iryo jambo, maze rigacika ikirumbirane. 20 Ubwa nyuma, izabibwe mw’ivu ryiza ni abumviriza iryo jambo bakaryakira neza hanyuma bakama incuro mirongo itatu, mirongo itandatu, n’ijana.”

21 Abandanya kubabwira ati: “Mbega itara rizanwa ngo rishirwe munsi y’igisimbo co gupimisha canke munsi y’igitanda? None ntirizanwa ngo rishirwe ku gitereko caryo? 22 Kuko ata kintu na kimwe canyegejwe atari ukugira ngo gishirwe ku mugaragaro; nta kintu na kimwe cahishijwe bimwe vyitondewe atari ukugira ngo kije ahabona. 23 Uwo wese ari n’amatwi yo kwumviriza, niyumvirize.”

24 Yongera kubabwira ati: “Mwitwararike ivyo muriko murumva. Ingero mugeresha, ni yo namwe bazobagererako, egome, muzokwongerwa n’ibindi. 25 Kuko uwufise azokwongerwa; mugabo uwudafise, n’ico afise azocakwa.”

26 Nuko abandanya kuvuga ati: “Ni co gituma ubwami bw’Imana bumeze nk’igihe umuntu amija imbuto kw’ivu, 27 hanyuma agasinzira mw’ijoro, ku murango akavyuka, za mbuto na zo zikamera hanyuma zigakura, mu buryo atazi. 28 Buhorobuhoro ivu ubwaryo rirateba rikama: ubwa mbere hamera icatsi, hanyuma kikayangika, amaherezo ihundo rikazana intete zikuze. 29 Mugabo iyo vyeze, aratuma agakero agasarura, kuko iyimbura rigeze.”

30 Abandanya kuvuga ati: “Ubwami bw’Imana tubusanishe n’iki, canke tubugereranye n’iki? 31 Busa n’agatete ka sinapi, akabibwe mw’ivu ari ko kabuto kanzwinya kuruta imbuto zose ziri kw’isi— 32 mugabo kamaze kubibwa, karakura kakaruta ibindi biterwa vy’imboga vyose hanyuma kakazana amashami manini, ku buryo inyoni zo mu kirere zishobora kwibera mu gitutu cako.”

33 Akoresheje ibigereranyo vyinshi mwene ivyo rero yarababwira ijambo ry’Imana, nk’uko bari bashoboye kwumviriza. 34 Nkako, nta co yababwira adakoresheje ikigereranyo, mugabo mu mwiherero abigishwa biwe yarabasigurira ibintu vyose.

35 Hanyuma kuri uwo musi, bumaze kugoroba, ababwira ati: “Tujabuke tuje ku yindi nkengera.” 36 Nuko bamaze kurungika rya sinzi, bamutwara mu bwato, nk’uko yari, kandi hari n’ubundi bwato bwari kumwe na we. 37 Buno haduka ikirura c’umuyaga gikaze, imipfunda na yo iguma yisuka mu bwato, ku buryo ubwato buhakwa kwuzura amazi. 38 Mugabo we yari yibereye mw’itenzi[*] aryamye ku musego. Nuko baramukangura, bamubwira bati: “Mwigisha, nta co bikubwiye kuba tugira duhone?” 39 Aca aravyuka akankamira nya muyaga, abwira ikiyaga ati: “Hora! Tekereza!” Nya muyaga uca uraturura, haratekana cane. 40 Araheza ababwira ati: “Kubera iki muri n’umutima uhuha? Mbega nta kwizera na gukeya muragira?” 41 Mugabo bagira ubwoba budasanzwe, babwirana bati: “None uyo ni nde, ko mbere n’umuyaga n’ikiyaga bimugamburukira?”

^ Mrk. 4:19 Raba Inyongera ya 21.

^ Mrk. 4:38 Itenzi ni igice c’inyuma c’ubwato.

Mariko  5 : 1 - 43

5 Nuko, bashika ku yindi nkengera y’ikiyaga, mu gihugu c’Abageraseni. 2 Buno nyene avuye mu bwato, umugabo yiziziwe n’impwemu ihumanye aza kumusanganira avuye hagati mu mva. 3 Yaba muri izo mva; kandi gushika ico gihe nta muntu n’umwe yashobora kumuboha ngo amudade, n’iyo hobaye hakoreshejwe umunyororo, 4 kuko kenshi yaboheshwa iminyororo ku maguru no ku maboko, mugabo iyo ku maboko akavutagura, iyo ku maguru na yo akagira ubunywenywe koko; kandi nta n’umwe yari afise inguvu zo kumukonya. 5 Kandi ijoro n’umurango yaguma asemerera mu mva no mu misozi yongera yikebaguza amabuye. 6 Mugabo akubise ijisho Yezu akiri nka hariya, arirukanga, yikubita imbere yiwe, 7 hanyuma amaze gusemerera n’ijwi rirenga, avuga ati: “Mpuriye ku ki nawe ga Yezu, Mwana wa ya Mana Musumbavyose? Ndakurahije Imana ntumbabaze.” 8 Kuko yari yayibariye ati: “Va muri uwo muntu, wa mpwemu ihumanye we.” 9 Mugabo amubaza ati: “Witwa nde?” Na we amubwira ati: “Nitwa Legiyoni[*], kubera ko turi benshi.” 10 Aramwinginga kenshi ngo ntiyirukane izo mpwemu muri ico gihugu.

11 Buno hari ubusho bunini bw’ingurube zariko zirarisha ku musozi. 12 Nuko nya mpwemu ziramwinginga ziti: “Turungike muri ziriya ngurube, tuzinjiremwo.” 13 Na we arazemerera. Za mpwemu zihumanye zica zirasohoka zinjira muri nya ngurube; nya busho na bwo buca bushunguruka imanga, bwitera mu kiyaga, zikaba zashika nk’ibihumbi bibiri, zija zirasoma nturi mu kiyaga, imwimwe. 14 Mugabo abungere bazo barahunga, bigana iyo nkuru mu gisagara no mu gihugu hagati; hanyuma abantu baza kuraba ivyabaye ivyo ari vyo. 15 Nuko baza kuri Yezu, babona wa mugabo yari yiziziwe n’amadayimoni yicaye, yambaye, aroranye mu muzirikanyi, umwe yari yahoze yiziziwe na ya legiyoni; baca batekerwa n’ubwoba. 16 Abari babibonye na bo babiganira ingene ivy’uwo mugabo yari yiziziwe n’amadayimoni vyagenze be n’ivya za ngurube. 17 Baca batangura kumwinginga ngo ave mu ntara zabo.

18 Igihe ariko yurira ubwato, wa mugabo yari yahoze yiziziwe n’amadayimoni atangura kumwinginga ngo agumane na we. 19 Ariko ntiyamukundira, mugabo amubwira ati: “Ja iwanyu ku ncuti zawe, ubabwire ibintu vyose Yehova agukoreye be n’ingene yakugiriye imbabazi.” 20 Nuko aragenda, atangura gutangaza i Dekapoli ibintu vyose Yezu yamukoreye, abantu bose baratangara.

21 Yezu amaze kwongera kujabuka mu bwato akagaruka ku yindi nkengera, isinzi rinini rikoranira kuri we; na we yari iruhande y’ikiyaga. 22 Buno umwe mu bakuru bahagarikiye isinagogi, akaba yitwa Yayiro, araza, hanyuma amukubise ijisho, yikubita imbere y’ibirenge vyiwe 23 aramwinginga kenshi, ati: “Umukobwa wanje agira acikane. Ndakwinginze uze umurambikeko ibiganza kugira ngo akire, abeho.” 24 Aca ajana na we. Isinzi rinini na ryo riramukurikira, rimubanda.

25 Kandi hari umugore yari amaze imyaka cumi n’ibiri ava amaraso, 26 akaba yari yararuhijwe cane n’abaganga benshi, yarakoresheje n’utwiwe twose ntihagira ico bimumarira, ahubwo riho bikarushiriza kwunyuka. 27 Aho yumviye ivyerekeye Yezu, azanana inyuma mw’isinzi hanyuma akora ku mpuzu yiwe yo hejuru; 28 kuko yaguma avuga ati: “Ninakora gusa ku mpuzu ziwe zo hejuru ndakira.” 29 Buno nyene isôko ry’amaraso ryiwe rica rirakama, aca yumva mu mubiri wiwe yuko akize ya ndwara isesereza.

30 Vyongeye, buno nyene Yezu yumva muri we yuko hari ububasha bumuvuyemwo, hanyuma arahindukira muri rya sinzi, avuga ati: “Ni nde akoze ku mpuzu zanje zo hejuru?” 31 Abigishwa biwe na bo bamubwira bati: “Wewe ubone isinzi ririko rirakubanda, hanyuma uvuge ngo: ‘Ni nde ankozeko?’” 32 Ariko yariko yeraguza ngo arabe nya mugore yari abigize. 33 Mugabo nya mugore, n’ubwoba n’akantu kandi ajugumira, kubera yari azi ivyari vyamushikiye, araza yikubita hasi imbere yiwe, amubwira ukuri kwose. 34 Na we amubwira ati: “Mukobwa wanje, ukwizera kwawe kuragukijije. Genda amahoro, ukire indwara yawe isesereza.”

35 Akiriko aravuga, haza abantu bavuye i muhira kwa wa mukuru ahagarikiye isinagogi, bavuga bati: “Umukobwa wawe yapfuye! Uracagorera iki umwigisha?” 36 Mugabo Yezu ibiriko biravugwa bimugwa mu gutwi, abwira nya mukuru ahagarikiye isinagogi ati: “Ntutinye, izere gusa.” 37 Ntiyareka ngo hagire n’umwe amukurikira kiretse Petero na Yakobo na Yohani mwene wabo na Yakobo.

38 Nuko baza ku nzu ya nya mukuru ahagarikiye isinagogi, ahasanga uruyogoyogo n’abarira bongera batura amaborogo menshi, 39 hanyuma amaze kwinjira, ababwira ati: “Urwo ruyogoyogo n’ayo marira ni ivy’iki? Uwo mwana ntiyapfuye, ahubwo arasinziriye.” 40 Baca batangura gutwenga bamushinyagurira. Mugabo, amaze kubasohora hanze bose, ahitana se na nyina b’uwo mwana n’abari kumwe na we, yinjira aho nya mwana yari. 41 Hanyuma afata ukuboko kwa nya mwana, amubwira ati: “Talita kumi,” bikaba bisobanura ngo: “Mwigeme, ndabikubwiye: Haguruka!” 42 Buno nyene nya mwigeme arahaguruka hanyuma atangura kugendagenda, akaba yari afise imyaka cumi n’ibiri. Baca bagwa mu gahundwe bikugura cane. 43 Mugabo abategeka incuro n’izindi kutagira n’umwe babibwira, yongera avuga ko bamuha utwo arya.

^ Mrk. 5:9 “Legiyoni” wari wo mugwi nyamukuru w’inteko mu gisoda ca kera c’Abaroma. Ng’aha iryo jambo ryerekana igitigiri kinini.

Mariko  6 : 1 - 56

6 Hanyuma avayo, aza mu karere k’iwabo, n’abigishwa biwe baramukurikira. 2 Hageze kw’isabato, atangura kwigisha mw’isinagogi; maze benshi mu bariko baramwumviriza barajorerwa, bavuga bati: “Mbega uyu muntu yakuye hehe ibi bintu? Kandi kubera iki yoba yahawe ubwo bukerebutsi, n’ibikorwa vy’ububasha mwene ivyo bigakorwa biciye ku maboko yiwe? 3 Uyu si wa mubaji, umuhungu wa Mariya akaba na mwene wabo na Yakobo na Yozefu na Yuda na Simoni? Bashikiwe na bo ntibari ng’aha kumwe natwe?” Nuko batangura gutsitara kubera we. 4 Mugabo Yezu abandanya kubabwira ati: “Umuhanuzi ntabura guterwa iteka kiretse mu karere k’iwabo no mu ncuti ziwe no mu nzu iwabo.” 5 Ni co gituma ata gikorwa c’ububasha yakoreyeyo kiretse kurambika ibiganza ku barwaye bakeyi akabakiza. 6 Emwe, yaratangajwe n’ukutizera kwabo. Nuko agendagenda azunguruka mu bigwati, yigisha.

7 Buno ahamagaza bamwe cumi na babiri, atanguza ivyo kubatuma babiribabiri, kandi abaha ububasha ku mpwemu zihumanye. 8 Abategeka kandi kutagira ikintu na kimwe bitwaza ku bw’urugendo kiretse inkoni yonyene, ntibitwaze umukate, umupfuko w’ibifungurwa, canke amahera[*] mu masaho yabo yo ku mikanda, 9 mugabo abategeka kwambara inkweto[*], no kutambara impuzu zibiri zo munsi. 10 Ababwira kandi ati: “Aho hose mwinjiye mu nzu, muhagume kugeza musohotse mukahava. 11 Kandi ahantu hose batazobakira canke ngo babumvirize, muhavuye muze mukunkumure ivu riri munsi y’ibirenge vyanyu kugira bibere intahe abo bantu.” 12 Nuko baragenda, baramamaza ngo abantu bigaye; 13 kandi bǎrirukana amadayimoni menshi bakongera bagasiga amavuta abantu benshi barwaye, bakanabakiza.

14 Maze bishika mu gutwi kw’Umwami Herodi, kuko izina rya Yezu ryari ryamenyekanye cane, abantu bakaba bariko bavuga bati: “Yohani umubatizi yazuwe mu bapfuye, ari co gituma akora ibikorwa vy’ububasha.” 15 Mugabo abandi bariko bavuga bati: “Ni Eliya.” Abandi na bo bati: “Ni umuhanuzi nk’abandi bahanuzi.” 16 Mugabo Herodi avyumvise atangura kuvuga ati: “Umwe Yohani naca umutwe, ni we w’uyo yazuwe.” 17 Kuko Herodi ubwiwe yari yatumye ngo bafate Yohani hanyuma amubohera mw’ibohero kubera Herodiya muka Filipo mwene wabo, kuko Herodi yari yamwabiriye. 18 Kuko Yohani yari yagumye abwira Herodi ati: “Ntivyemewe ko utwara umugore wa mwene wanyu.” 19 Mugabo Herodiya yamwamanira inzika, agashaka kumwica, mugabo ntabishobore. 20 Kuko Herodi yatinya Yohani, kubera yari azi ko ari umugabo w’umugororotsi kandi w’umweranda; mbere yaramukingira. Kandi amaze kumwumviriza yarazazanirwa rwose, yamara akabandanya kumwumviriza ahimbawe.

21 Mugabo akaryo karabonetse igihe Herodi yatereka imfungurwa zo ku mugoroba ku musi w’ivuka ryiwe, aziteretse abo ku rwego rwo hejuru biwe n’abakomanda ba gisirikare hamwe n’abantu bakurubakuru b’i Galilaya. 22 Maze umukobwa w’uwo Herodiya nyene arinjira, aratamba, ashimisha Herodi hamwe n’abari bicaranye na we. Umwami abwira nya mwigeme ati: “Nsaba ico ushaka cose, ndakiguha.” 23 Egome, aramurahira ati: “Ico unsaba cose, ndakiguha, gushika no ku gice c’ubwami bwanje.” 24 Hanyuma arasohoka abwira nyina ati: “Nsabe iki?” Na we ati: “Umutwe wa Yohani wa mubatizi.” 25 Buno nyene arinjira anyaragasa, aja ku mwami, amusaba ati: “Nshaka ko umpa ubu nyene kw’isiniya umutwe wa Yohani Umubatizi.” 26 Naho umwami yagize intuntu nyinshi cane, yaranse kumwirengagiza, kubera za ndahiro be n’abari ku meza. 27 Umwami buno nyene aca arungika uwo mu bacungera ubuzima, amutegeka kuzana umutwe wa Yohani. Na we aca aragenda amucira umutwe mw’ibohero, 28 hanyuma azana umutwe wiwe kw’isiniya, awuha nya mwigeme, nya mwigeme na we awuha nyina. 29 Aho abigishwa biwe bavyumviye baraza batora ikiziga ciwe, bagishira mu mva.

30 Hanyuma intumwa zikoranira imbere ya Yezu zimwiganira ibintu vyose zari zakoze n’ivyo zari zigishije. 31 Na we ababwira ati: “Nimuze, mwebwe mwenyene, ahiherereye mu gahinga muruhuke gatoya.” Kuko abaza n’abagenda bari benshi, ku buryo batari bafise n’akanya ko gufungura. 32 Nuko bafata ubwato baja mu gahinga ari bonyene. 33 Mugabo abantu barababona bagenda kandi benshi barabimenya, baca birukirayo icarimwe n’amaguru bavuye mu bisagara vyose, babatangayo. 34 Nuko yururutse, abona isinzi rinini, mugabo bamutera ikigongwe, kuko bari bameze nk’intama zitagira umwungere. Aca atangura kubigisha ibintu vyinshi.

35 Ico gihe amasaha yari ageze kure, hanyuma abigishwa biwe baza kuri we, bavuga bati: “Aha hantu ni mu gahinga ka nyaganande, kandi amasaha amaze kugera kure. 36 Barungike, bagende mu gihugu hagati no mu bigwati vyo mu micungararo bigurire ico barya.” 37 Abishura ati: “Be ari mwebwe mubaha ico barya.” Baca bamubwira bati: “Tugende tugure imikate iciye idenariyo[*] amajana abiri tuyihe abantu barye?” 38 Ababwira ati: “Mufise imikate ingahe? Gende murabe!” Bamaze kubimenya, bavuga bati: “Itanu, hamwe n’ifi zibiri.” 39 Nuko abwira abantu bose kugandagaza mu migwimigwi ku vyatsi bitoto. 40 Hanyuma bagandagaza mu migwi y’ijanijana n’iya mirongo itanitanu. 41 Araheza atora ya mikate itanu na za fi zibiri, arangamiza mw’ijuru arabihezagira, hanyuma amanyagura ya mikate atangura kuyiha abigishwa, kugira ngo bano bayishire imbere y’abantu; hanyuma agabura za fi zibiri ku bwa bose. 42 Nuko bose bararya barahaga; 43 hanyuma begeranya utumanyu, haboneka ibisimbo cumi na bibiri vyuzuye, ifi zitarimwo. 44 Ikigeretseko, abariye kuri nya mikate bari abagabo ibihumbi bitanu.

45 Hanyuma, bidatevye, agobera abigishwa biwe kwurira ubwato ngo babe baragenda ku yindi nkengera amagana i Betsayida, mu gihe na we ubwiwe arungika rya sinzi. 46 Mugabo amaze kubasezera, aja ku musozi gusenga. 47 Bumaze kugoroba, ubwato bwari hagati mu kiyaga, mugabo we yari wenyene i musozi. 48 Hanyuma aho aboneye bariko baracumukura mu gusoza, kuko umuyaga waza ubaturutse imbere, nko mw’iterama rya kane[*] ry’ijoro araza abagana, agendagenda ku kiyaga; mugabo yagomba kubarengana. 49 Bamubonye agendera ku kiyaga biyumvira bati: “Ni igihume!”, baca bayiha umunwa. 50 Kuko bose bamubonye bagahagarika umutima. Mugabo buno nyene avugana na bo, maze ababwira ati: “Nimureme, ni jewe; ntimutinye.” 51 Hanyuma yurira mu bwato hamwe na bo, wa muyaga uca uraturura. Nuko barumirwa cane mu mitima yabo, 52 kuko batari barategereye insobanuro ya ya mikate, yamara imitima yabo bikaguma biyigora gutegera.

53 Hanyuma bajabutse bakaja i musozi, binjira i Genesareti baraheza bakorora inanga bazirika imeri hafi yaho. 54 Mugabo bakiva mu bwato, abantu baramumenya, 55 baca birukanga irya n’ino muri ako karere hanyuma batangura guterura abarwaye ku nderuzo babazana aho bumvise ari. 56 Kandi aho hose yaba yinjiye mu bigwati canke mu bisagara canke mu gihugu hagati, barashira abarwaye mu tuguriro hanyuma bakamutakambira ngo bapfe gusa gukora ku buyonga bw’impuzu yiwe yo hejuru. Kandi ababukorako bose barakira.

^ Mrk. 6:8 Ijambo ku rindi ni “amahera y’umuringa.”

^ Mrk. 6:9 Canke, “amasandali.”

^ Mrk. 6:37 Raba Inyongera ya 21.

^ Mrk. 6:48 Twisunze uko ikiringo c’ijoro cagaburwa mu Bagiriki no mu Baroma, iterama rya kane ryatangura nk’isaha icenda z’ijoro gushika izuba riserutse.

Mariko  7 : 1 - 37

7 Buno Abafarizayo na bamwe mu banditsi bari baje bava i Yeruzalemu bakoranira iruhande yiwe. 2 Hanyuma babonye bamwe mu bigishwa biwe bafungura n’iminwe ihumanye, ni ukuvuga iminwe idakaravye— 3 kuko Abafarizayo n’Abayuda bose batarya batabanje gukaraba iminwe kugeza mu nkokora, bakagumya umugenzo w’aba kera, 4 kandi iyo bavuye mu kaguriro, ntibarya batihumanuye mu kwimijagira amazi; hari n’iyindi migenzo myinshi bahawe ngo bayigumye, nko kwinika mu mazi ibikombe n’amakarabo n’inkono z’umuringa,— 5 abo Bafarizayo n’abanditsi baca bamubaza bati: “Kubera iki abigishwa bawe batigenza nk’uko umugenzo w’aba kera uri, mugabo bagafungura n’iminwe ihumanye?” 6 Ababwira ati: “Yesaya ntiyihenze igihe yavuga mu buhanuzi ibiberekeye, mwa biyorobetsi, nk’uko vyanditswe ngo: ‘Aba bantu bantera iteka n’iminwa yabo, mugabo imitima yabo yigijwe kure yanje cane. 7 Bansengera ubusa, kuko inyigisho bigisha ari amabwirizwa y’abantu.’ 8 Mureka ibwirizwa ry’Imana, mukagumya umugenzo w’abantu.”

9 Hanyuma ababwira ati: “Mubigiranye ubuhanga, murigiza ku ruhande ibwirizwa ry’Imana kugira ngo mugumye umugenzo wanyu. 10 Nk’akarorero, Musa yavuze ati: ‘Tera iteka so na nyoko,’ yongera ati: ‘Uwututse se canke nyina ntaze abure gupfa.’ 11 Mugabo mwebwe muvuga ngo: ‘Iyo umuntu abwiye se canke nyina ati: “Ico nari mfise cose nogufashisha ni korubani (ni ukuvuga ingabirano yeguriwe Imana),”’— 12 ntimuba mukimuretse ngo agire ikintu na kimwe akorera se canke nyina, 13 gutyo rero mugatituza ijambo ry’Imana imigenzo yanyu mwagiye murahererekana. Kandi murakora n’ibindi vyinshi mwene ivyo.” 14 Nuko yongera guhamagara isinzi ngo rize kuri we, ababwira ati: “Nimunyumvirize, mwebwe mwese, kandi mutegere insobanuro. 15 Nta kintu na kimwe kiva hanze y’umuntu cinjira muri we gishobora kumuhumanya; mugabo ibisohoka bivuye mu muntu ni vyo bihumanya umuntu.” 16[*] ——

17 Amaze kwinjira mu nzu kure ya rya sinzi, abigishwa biwe batangura kumubaza ibijanye n’ico kigereranyo. 18 Nuko ababwira ati: “Mbega namwe cokimwe na bo ntimutegera? Ntimuzi yuko ata kintu na kimwe kiva hanze kikinjira mu muntu gishobora kumuhumanya, 19 kuko kitinjira mu mutima wiwe, mugabo cinjira mu mara yiwe, hanyuma kigasohoka kikaja mu musarani?” Gutyo yari yerekanye ko ibifungurwa vyose bihumanuye. 20 Bitayeko, avuga ati: “Ibisohoka bivuye mu muntu ni vyo bihumanya umuntu; 21 kuko imbere mu mutima w’abantu ari ho ivyiyumviro bibi bisohoka biva: ubusambanyi, ukwiba, ubwicanyi, 22 ukurenga ibigo, ukugira umwina, ibikorwa vy’ububisha, ubuhendanyi, ubushirasoni[*], ijisho ry’inzigo, ukurogota, ubwibone, ubusazi. 23 Ivyo bintu bibi vyose bisohoka biva imbere kandi birahumanya umuntu.”

24 Arahaguruka ava ng’aho aja mu turere twa Tiro na Sidoni. Hanyuma yinjira mu nzu, akaba atashaka ko hagira umuntu n’umwe abimenya. Yamara ntivyashobotse ko batamubona; 25 mugabo buno nyene umugore yari afise agakobwa karimwo impwemu ihumanye yumva ivyiwe, hanyuma araza akubita inkoro hasi ku birenge vyiwe. 26 Nya mugore yari Umugirikikazi, yamuka i Sirofenisiya; kandi yaguma amusaba kwirukana iyo dayimoni mu mukobwa wiwe. 27 Mugabo amubwira ati: “Banza ureke abana bahage, kuko atari vyiza gufata umukate w’abana ukawuterera utubwa.” 28 Ariko abishura ati: “Egome mutungwa, yamara nya tubwa aho twibereye munsi y’imeza, turya ku tuvunguka tw’abana.” 29 Aca amubwira ati: “Ko uvuze ivyo, genda; ya dayimoni yavuye mu mukobwa wawe.” 30 Nuko aragenda i muhira, asanga wa mwana mutoyi aryamye ku gitanda, ya dayimoni na yo yamuvuyemwo.

31 Yongera kugaruka ava mu turere tw’i Tiro aciye i Sidoni, aja ku kiyaga c’i Galilaya aciye hagati mu turere tw’i Dekapoli. 32 Hano bamuzanira umugabo w’igipfamatwi kandi atavuga ngo atobore, hanyuma baramwinginga ngo amurambikeko ikiganza. 33 Nuko amujana hirya ya rya sinzi ahiherereye hanyuma ashira intoke ziwe mu matwi ya nya mugabo, buno amaze gucira amate, amukora ku rurimi. 34 Hanyuma arangamiza mw’ijuru ariruhutsa cane, amubwira ati: “Efata,” ni ukuvuga ngo: “Zibuka.” 35 Ubushobozi bwiwe bwo kwumva buca buragaruka, icamugoba ururimi kirahava, aca atangura kuvuga nk’uko bisanzwe. 36 Nuko arabihanikiriza ngo ntihagire umuntu n’umwe babibwira; mugabo uko yarushiriza kubihanikiriza, ni ko barushiriza kubitangaza. 37 Emwe, barajorerwa bimwe vy’akataraboneka, bavuga bati: “Akoze ibintu vyose neza. Aratuma n’ibipfamatwi vyumva n’ibiragi bikavuga.”

^ Mrk. 7:16 Uyu murongo uraboneka mu mpinduro zimwezimwe za Bibiliya, mugabo ntuboneka mu vyandiko vy’iminwe bikurubikuru vy’ikigiriki vya kera binyuranye.

^ Mrk. 7:22 Raba Inyongera ya 21.

Mariko  8 : 1 - 38

8 Muri iyo misi, igihe hongera kuba hari isinzi rinini, kandi akaba ata co bari bafise barya, ahamagaza abigishwa ababwira ati: 2 “Iri sinzi rinteye ikigongwe, kuko imaze kuba imisi itatu riri iruhande yanje bakaba batagira ico barya; 3 kandi nkabarungika iwabo bashonje, baragwa mu nzira. Nkako, bamwe muri bo bava kure.” 4 Mugabo abigishwa biwe bamwishura bati: “Aha muri aka gahinga ka nyaganande umuntu yohaza aba bantu imikate akuye hehe?” 5 Ariko ababaza ati: “Mufise imikate ingahe?” Na bo bati: “Indwi.” 6 Nuko abwira nya sinzi ngo rigandagaze hasi, maze afata ya mikate indwi, arakenguruka, arayimanyagura, atangura kuyiha abigishwa biwe ngo bayibagaburire, na bo bayigaburira rya sinzi. 7 Bari bafise n’udufi dukeyi; hanyuma amaze kuduhezagira, ababwira kutugabura na two nyene. 8 Nuko bararya barahaga, begeranya utumanyu twasagutse, haboneka ibisimbo vy’ibifungurwa indwi vyuzuye. 9 Yamara hari abagabo nk’ibihumbi bine. Araheza arabarungika.

10 Hanyuma buno nyene yurira ubwato ari kumwe n’abigishwa biwe, aja mu mihingo y’i Dalumanuta. 11 Hano Abafarizayo baraza, batangura kumuhaririza, bamuronderako ikimenyetso kiva mw’ijuru, kugira bamugeze. 12 Nuko araniha cane mu mutima, avuga ati: “Kubera iki iri yaruka rirondera ikimenyetso? Ni ukuri ndabivuze: Nta kimenyetso iri yaruka rizohabwa.” 13 Aca abasiga aho, yongera kwurira ubwato, aja ku yindi nkengera.

14 Ico gihe bari bibagiye kwitwaza imikate, kandi nta kindi bari bafise mu bwato atari umukate umwe. 15 Nuko atangura kubategeka adakikiriza, ati: “Mugume murikanuye, mwiyubare umwambiro w’Abafarizayo n’umwambiro wa Herodi.” 16 Nuko batangura guharira hagati yabo ku vy’uko ata mikate bafise. 17 Arabimenya, ababwira ati: “Kubera iki muharira ku vy’uko ata mikate mufise? Mbega n’ubu ntimutahura ngo mutegere insobanuro? Mbega imitima yanyu birayigora gutegera? 18 ‘Naho muri n’amaso, mbega ntimubona? Kandi naho muri n’amatwi, mbega ntimwumva?’ Vyongeye, mbega ntimwibuka, 19 ca gihe namanyagura ya mikate itanu ku bwa ba bantu ibihumbi bitanu, uko ibisimbo vyuzuye utumanyu mwegeranije vyangana?” Bamubwira bati: “Cumi na bibiri.” 20 “Ca gihe namanyagura imwe indwi ku bwa ba bantu ibihumbi bine, ni ibisimbo vy’ibifungurwa bingahe mwegeranije vyuzuye utumanyu?” Na bo bamubwira bati: “Indwi.” 21 Aca ababwira ati: “None n’ubu ntimutegera insobanuro?”

22 Buno bashika i Betsayida. Hano abantu bamuzanira impumyi, baramwinginga ngo ayikoreko. 23 Nuko afata nya mpumyi ukuboko, ayijana inyuma y’ikigwati, hanyuma amaze gucira amate ku maso yayo, ayirambikako ibiganza, ayibaza ati: “Hari ico ubona?” 24 Nya muntu araramura amaso, hanyuma atangura kuvuga ati: “Ndabona abantu kubera ko mbona ibintu womenga ni ibiti, mugabo biriko biragendagenda.” 25 Maze yongera gushira ibiganza ku maso ya nya muntu, nya muntu aca arabona neza, arakira, asigara abona ibintu vyose ata kuvyitiranya. 26 Nuko amurungika i muhira, avuga ati: “Mugabo ntiwinjire mu kigwati.”

27 Yezu n’abigishwa biwe baraheza bava ng’aho baja mu bigwati vy’i Sezariya ya Filipo, hanyuma mu nzira atangura kubaza abigishwa biwe, ati: “Abantu bavuga ko ndi nde?” 28 Bamubwira bati: “Bamwe ngo uri Yohani Umubatizi, abandi ngo uri Eliya, abandi na bo ngo uri Umwe mu bahanuzi.” 29 Aca ababaza ati: “Mweho none muvuga ko ndi nde?” Petero amwishura ati: “Uri Kristu.” 30 Nuko arabihanikiriza ngo ntihagire n’umwe babwira ivyiwe. 31 Vyongeye, atangura kubigisha yuko Umwana w’umuntu ategerezwa gushikirwa n’imibabaro myinshi no kwiyamirizwa n’abagabo b’inararibonye n’abakuru b’abaherezi be n’abanditsi hanyuma akicwa, maze akazuka haciye imisi itatu. 32 Emwe, ivyo yabivuga atarya umunwa. Mugabo Petero aramwikebukanya, atangura kumuhambarira. 33 Arahindukira, araba abigishwa biwe hanyuma ahambarira Petero, ati: “Herera inyuma yanje, Shetani, kuko utiyumvira ivyiyumviro vy’Imana, ariko wiyumvira ivy’abantu.”

34 Buno ahamagara isinzi ngo rize kuri we hamwe n’abigishwa biwe, ababwira ati: “Nimba umuntu ashaka kunkurikira, niyiyanke atore igiti co kubabarizwako ciwe hanyuma agume ankurikira. 35 Kuko uwushaka gukiza ubuzima bwiwe azobubura; mugabo uwuheba ubuzima bwiwe kubera jewe no kubera inkuru nziza azobukiza. 36 Mu vy’ukuri, umuntu vyomumarira iki kwunguka isi yose agaheba ubuzima bwiwe? 37 Mu vy’ukuri, umuntu yotanga iki ngo arokore ubuzima bwiwe? 38 Kuko uwo wese aterwa isoni nanje be n’amajambo yanje muri iri yaruka ry’irisambanyi kandi ry’iricumuzi, n’Umwana w’umuntu azoterwa isoni na we niyashika mu buninahazwa bwa Se ari kumwe n’abamarayika beranda.”

Mariko  9 : 1 - 50

9 Ikigeretseko, abandanya kubabwira ati: “Ni ukuri ndabibabwiye: Hariho bamwe mu bahagaze ng’aha batazohonja urupfu na gato batabanje kubona ubwami bw’Imana bumaze kuza mu bubasha.” 2 Nuko haciye imisi itandatu, Yezu ahitana Petero na Yakobo na Yohani, abadugana ku musozi muremure ari bonyene gusa. Maze ahinduka ukundi imbere yabo, 3 impuzu ziwe zo hejuru na zo zicika izakaka, zirererana cane ku buryo ata mumesuzi n’umwe kw’isi yoshoboye kuzeza gutyo. 4 Vyongeye, Eliya hamwe na Musa barababonekera, bariko barayaga na Yezu. 5 Nuko Petero aca abwira Yezu ati: “Rabi, ni vyiza kuba turi ng’aha; reka rero dushinge amahema atatu, rimwe ryawe, irindi rya Musa, irindi rya Eliya.” 6 Nkako, ntiyari azi ico ari buvuge, kuko bari batekewe n’ubwoba. 7 Nuko hirema igicu, kibatwikiriza igitutu caco, maze ijwi riva muri nya gicu, riti: “Uyu ni Umwana wanje, umukundwa; nimumwumvirize.” 8 Ariko buno nyene bareraguza, ntihagira uwundi bongera kubona ari kumwe na bo, atari Yezu wenyene.

9 Bariko baramanuka bava kuri nya musozi, abategeka adakikiriza kutagira n’umwe biganira ivyo babonye, kugeza Umwana w’umuntu amaze kuzuka mu bapfuye. 10 Na bo iryo jambo barishira ku mutima, mugabo baguma babazanya ico ukwo kuzuka mu bapfuye gusobanura. 11 Batangura kumubaza bati: “Ni kubera iki abanditsi bavuga yuko Eliya ategerezwa kubanza kuza?” 12 Ababwira ati: “Eliya abanza kuza koko agasubiza ibintu vyose mu buryo; mugabo none bishoboka bite ngo habe handitswe ku Mwana w’umuntu yuko ategerezwa gushikirwa n’imibabaro myinshi akongera agafatwa nk’uwutagira ico amaze? 13 Mugabo ndabibabwiye: Eliya mu vy’ukuri yaraje, bamugirira ivyo bashaka vyose, nk’uko vyanditswe kuri we.”

14 Buno baje bagana abandi bigishwa, babona isinzi rinini ribakikije, n’abanditsi bariko baharira na bo. 15 Mugabo nya sinzi ryose ngo rimukubite ijisho rirajumararirwa, hanyuma ryirukanga iyo ari, ritangura kumuramutsa. 16 Na we ababaza ati: “Muriko muharira iki na bo?” 17 Umwe muri iryo sinzi amwishura ati: “Mwigisha, nakuzaniye umwana wanje kubera ko arimwo impwemu y’ikiragi; 18 kandi aho imufatiye hose iramukubita hasi, akabimba ifuro, akazyegenya amenyo, hanyuma akaregera. None nabwiye abigishwa bawe ngo bayirukane, mugabo ntibabishoboye.” 19 Aca ababwira ati: “Ewe wa yaruka ritagira ukwizera, nzogumana namwe kugeza ryari? Nzobihanganira kugeza ryari? Munzanire.” 20 Baramumuzanira. Mugabo ya mpwemu imubonye ica irahotagura nya mwana, hanyuma amaze kugwa hasi aguma akumbagara, abimba ifuro. 21 Abaza se wa nya mwana ati: “Ivyo bimaze igihe kingana iki bimushikira?” Na we ati: “Kuva mu bwana; 22 kandi incuro n’izindi iramuta mu muriro no mu mazi irondera kumwica. Mugabo nimba ushobora kugira ico ukoze, tugirire ikigongwe udufashe.” 23 Yezu amubwira ati: “Ugize ngo: ‘Nimba ushobora’! Erega vyose birashoboka ku wizeye.” 24 Buno nyene se wa nya mwana arasemerera ati: “Ndizeye! Mfasha aho mbuze ukwizera!”

25 Maze Yezu abonye yuko isinzi ririko rishwabaduka riza kuri bo, akankamira nya mpwemu ihumanye, mu kuyibwira ati: “Wa mpwemu y’ikiragi kandi y’igipfamatwi we, ndabigutegetse, muvemwo kandi ntugasubire kumwinjiramwo.” 26 Hanyuma imaze gusemerera no kwihotagura kenshi irasohoka; aca acika nk’uwapfuye, ku buryo abenshi muri bo bavuga bati: “Yapfuye!” 27 Mugabo Yezu amufata ukuboko aramuhagurutsa, na we arahaguruka. 28 Amaze kwinjira mu nzu abigishwa biwe batangura kumubaza biherereye bati: “Ni kubera iki twebwe tutashoboye kuyirukana?” 29 Na we ababwira ati: “Burya bwoko nta kindi gishobora kubusohora atari isengesho.”

30 Bava ng’aho baragenda, baca i Galilaya, mugabo ntiyashaka ko hagira n’umwe abimenya. 31 Kuko yariko yigisha abigishwa biwe ababwira ati: “Umwana w’umuntu abwirizwa gutangwa mu maboko y’abantu, kandi bazomwica, mugabo naho azoba yishwe, azozuka inyuma y’imisi itatu.” 32 Ariko ntibategera iryo jambo, kandi baratinya kumubaza ibibazo.

33 Hanyuma baza i Kaperinawumu. Ari mu nzu, ababaza ati: “Mwariko muharira ku biki mu nzira?” 34 Baguma bacereje, kuko mu nzira bari bahaririye hagati yabo ku wuruta abandi uwo ari we. 35 Araheza aricara, ahamagara bamwe cumi na babiri, ababwira ati: “Nimba umuntu ashaka kuba uw’imbere, ategerezwa kuba uw’inyuma ya bose n’umusuku wa bose.” 36 Maze afata umwana mutoyi, amuhagarika hagati yabo, amukikiza amaboko, araheza ababwira ati: 37 “Uwo wese yakiriye umwe mu bana batoyi mwene aba mw’izina ryanje, aba anyakiriye; kandi uwo wese anyakiriye, ntaba yakiriye jewe gusa, mugabo aba yakiriye n’uwantumye.”

38 Yohani amubwira ati: “Mwigisha, twabonye umuntu yariko yirukana amadayimoni akoresheje izina ryawe, natwe tugerageza kumubuza, kubera atariko ajana natwe.” 39 Mugabo Yezu avuga ati: “Ntimugerageze kumubuza, kuko ata n’umwe azokora igikorwa c’ububasha mw’izina ryanje ngo ace ashobora kuntuka ningoga; 40 kuko uwutaturwanya adushigikiye. 41 Kuko uwo wese abaha igikombe c’amazi yo kunywa kubera ko muri aba Kristu, ni ukuri ndabibabwiye, ntazogenda abuze impembo yiwe. 42 Mugabo uwo wese atsitaza umwe muri aba batoyi bemera, yopfuma ashirwa mw’izosi urusyo nka rumwe ruzungurutswa n’indogobwa, agatererwa vy’ukuri mu kiyaga.

43 “Kandi ikiganza cawe kiramutse kigutsitaje, gice; wopfuma winjira mu buzima ucitse igihimba c’umubiri hako ujana ibiganza bibiri muri Gehena[*], mu muriro udashobora kuzima. 44[*] —— 45 Kandi nimba ikirenge cawe kigutsitaza, gice; wopfuma winjira mu buzima ucumbagira, hako utererwa muri Gehena ufise ibirenge bibiri. 46[*] —— 47 Kandi nimba ijisho ryawe rigutsitaza, rite kure; wopfuma winjira mu bwami bw’Imana ufise ijisho rimwe, hako utererwa muri Gehena ufise amaso abiri, 48 aho urunyo rwavyo rudapfa n’umuriro ntuzime.

49 “Kuko umuntu wese ategerezwa kurungwa umunyu w’umuriro. 50 Umunyu ni mwiza; mugabo umunyu uramutse utakaje ubukomezi bwawo, muzowurunga iki? Mugire umunyu muri mwebwe kandi mugumane amahoro hagati yanyu.”

^ Mrk. 9:43 Ikibanza caturirirwamwo umwavu inyuma ya Yeruzalemu.

^ Mrk. 9:44 Raba Mr 7:16, akajambo k’epfo.

^ Mrk. 9:46 Raba Mr 7:16, akajambo k’epfo.

Mariko  10 : 1 - 52

10 Arahaguruka ava ng’aho, aza ku mipaka ya Yudaya no hakurya ya Yorodani, buno amasinzi yongera gukoranira kuri we, hanyuma nk’uko yari amenyereye kubigenza, yongera kubigisha. 2 Abafarizayo baregera, hanyuma kugira bamugeze, batangura kumubaza nimba vyemewe ko umugabo yirukana umugore. 3 Abishura ati: “Musa yabategetse iki?” 4 Bavuga bati: “Musa yarekuye ko umuntu yandika icete co gusezerera umugore agaheza akamwirukana.” 5 Mugabo Yezu ababwira ati: “Yabandikiye iryo bwirizwa kubera ugukomantara kw’imitima yanyu. 6 Ariko kuva mu ntango y’irema, ‘Yabagize umugabo n’umugore. 7 Ni co gituma umugabo azosiga se na nyina, 8 kandi abo babiri bazoba umubiri umwe’; ku buryo bataba bakiri babiri, ahubwo baba ari umubiri umwe. 9 Ku bw’ivyo rero, ico Imana yaboheye ku ngǒgo[*] imwe umuntu ntakagitanye.” 10 Bongeye kuba bari mu nzu, abigishwa batangura kumubaza ibibazo kuri ico kintu. 11 Na we ababwira ati: “Uwo wese yirukana umugore wiwe akarongora uwundi, aba arenze ibigo ku vyerekeye nya mugore, 12 kandi umugore ataye umugabo wiwe, aramutse arongowe n’uwundi, aba arenze ibigo.”

13 Buno abantu batangura kumuzanira abana batoyi ngo abakoreko; mugabo abigishwa barabakankamira. 14 Yezu abibonye biramushavuza, ababwira ati: “Nimureke abana batoyi baze kuri jewe; ntimugerageze kubabuza, kuko ubwami bw’Imana ari ubw’abameze nk’abo. 15 Ni ukuri ndabibabwiye: Uwo wese atakira ubwami bw’Imana nk’umwana mutoyi ntazogenda abwinjiyemwo.” 16 Araheza afata nya bana mu maboko yiwe atangura kubahezagira, abarambitseko ibiganza.

17 Hanyuma igihe yariko arasohoka ngo afate inzira, umuntu umwe aza arirukanga akubita ibipfukamiro imbere yiwe, amubaza ati: “Mwigisha mwiza, ni igiki ntegerezwa gukora ngo nze ntorane ubuzima budahera?” 18 Yezu amubwira ati: “Unyitira iki mwiza? Nta n’umwe ari mwiza, atari umwe, na we ni Imana. 19 Urazi amabwirizwa: ‘Ntiwice, Nturenge ibigo, Ntiwibe, Ntushinge intahe y’ikinyoma, Ntugunge, Tera iteka so na nyoko.’” 20 Nya muntu amubwira ati: “Mwigisha, ivyo vyose narabigumije kuva mu buto bwanje.” 21 Yezu aramwitegereza yumva aramukunze, aca amubwira ati: “Ubuze ikintu kimwe: Genda, ugurishe ivyo ufise vyose, uhe aboro, ni ho uzogira itunga mw’ijuru, maze uze unkurikire.” 22 Mugabo arijirwa yumvise iryo jambo, aca agenda intuntu ari yose, kuko yari atunze ibintu vyinshi.

23 Yezu amaze kweraguza, abwira abigishwa biwe ati: “Ese ukuntu kizoba ikigoye ku bari n’amahera kwinjira mu bwami bw’Imana!” 24 Mugabo abigishwa batangazwa cane n’amajambo yiwe. Nuko Yezu aca ababwira kandi ati: “Bibondo, ese ukuntu ari ikigoye kwinjira mu bwami bw’Imana! 25 Biroroshe ku ngamiya guca mu zuru ry’urushinge kuruta kwinjira mu bwami bw’Imana ku mutunzi.” 26 Noneho barushiriza kujorerwa, bamubwira bati: “None koko ni nde ashobora gukizwa?” 27 Yezu abaraba mu maso, avuga ati: “Ku bantu ntibishoboka, mugabo ku Mana si ukwo, kuko vyose bishoboka ku Mana.” 28 Petero atangura kumubwira ati: “Ehe twebwe twarasize vyose turagukurikira.” 29 Yezu avuga ati: “Ni ukuri ndabibabwiye: Nta n’umwe yasize inzu canke bene wabo canke bashikiwe canke nyina canke se canke abana canke amatongo ku bwanje no ku bw’inkuru nziza 30 atazoronka incuro ijana ubu muri iki kiringo, amazu na bene wabo na bashikiwe na ba nyina n’abana n’amatongo, hariko n’uruhamo, mu gihe[*] kizoza na ho ubuzima budahera. 31 Ariko benshi ba mbere bazoba aba nyuma, aba nyuma na bo babe aba mbere.”

32 Bari mu nzira baduga i Yeruzalemu, Yezu akaba yariko agendera imbere yabo, barumirwa; mugabo abariko barakurikira batangura gutinya. Yongera kwikebukanya bamwe cumi na babiri, atangura kubabwira ibi bintu vyabwirizwa kumushikira, ati: 33 “Raba tuduze i Yeruzalemu, kandi Umwana w’umuntu azogaburwa mu maboko y’abakuru b’abaherezi n’abanditsi, kandi bazomucira urwo gupfa, bamugabure mu maboko y’abanyamahanga, 34 bamushinyagurize, bamucireko, bamushishagure hanyuma bamwice, mugabo haciye imisi itatu azozuka.”

35 Nuko Yakobo na Yohani, ba bahungu babiri ba Zebedayo, baramwegera bamubwira bati: “Mwigisha, dushaka ko utugirira ico tugusaba cose.” 36 Ababwira ati: “Mushaka ko ndabagirira iki?” 37 Bamubwira bati: “Duhe kuzokwicara, umwe iburyo bwawe uwundi ibubamfu bwawe, mu buninahazwa bwawe.” 38 Mugabo Yezu ababwira ati: “Ntimuzi ico muriko murasaba. Mbega murashobora kunywa igikombe ndiko ndanywa, canke kubatizwa ibatisimu ndiko ndabatizwa?” 39 Bamubwira bati: “Turabishobora.” Yezu aca ababwira ati: “Igikombe ndiko ndanywa muzokinywa, n’ibatisimu ndiko ndabatizwa muzoyibatizwa. 40 Ariko ukwo kwicara iburyo bwanje canke ibubamfu bwanje si ivyanje ngo ndabitange, ahubwo ni ivy’ababiteguriwe.”

41 Nuko, aho bamwe cumi bandi bavyumviye, batangura gushavurira Yakobo na Yohani. 42 Mugabo Yezu amaze kubahamagara ngo baze kuri we, ababwira ati: “Murazi yuko ababoneka ko baganza amahanga bayakandamiza, be n’uko abakomakomeye bayo bayereka ko bayafiseko ububasha. 43 Ukwo si ko bimeze muri mwebwe; mugabo uwo wese ashaka gucika mukuru muri mwebwe ategerezwa kuba umusuku wanyu, 44 kandi uwo wese ashaka kuba uwa mbere muri mwebwe ategerezwa kuba umushumba wa bose. 45 Kuko mbere n’Umwana w’umuntu yaje, atari kugira akorerwe, ariko kugira akorere abandi, no kugira atange ubuzima bwiwe bwa ncungu[*] ya benshi.”

46 Hanyuma baza i Yeriko. Mugabo igihe we n’abigishwa biwe be n’isinzi ritari rito bariko barava i Yeriko, Barutimayo (mwene Timayo), umusezi w’impumyi, yari yicaye iruhande y’inzira. 47 Aho yumviye ko ari Yezu Umunyanazareti, atangura gusemerera avuga ati: “Yezu Mwana wa Dawidi, ngirira imbabazi!” 48 Benshi baca batangura kumubwira bamukarira ngo acereze; mugabo aguma arushiriza gusemerera ati: “Mwana wa Dawidi, ngirira imbabazi!” 49 Nuko Yezu arahagarara, avuga ati: “Nimumuhamagare.” Na bo bahamagara nya mpumyi, bayibwira bati: “Nureme, uhaguruke, araguhamagaye.” 50 Ita impuzu yayo yo hejuru, irabaduka, ija kwa Yezu. 51 Yezu amwishura ati: “Ushaka ndakugirire iki?” Nya mpumyi imubwira iti: “Rabuni[*], nimpumuke.” 52 Yezu na we amubwira ati: “Genda, ukwizera kwawe kuragukijije.” Buno nyene arahumuka, aca atangura kumukurikira mu nzira.

^ Mrk. 10:9 Raba Inyongera ya 21.

^ Mrk. 10:30 Raba Inyongera ya 21.

^ Mrk. 10:45 Raba Inyongera ya 21.

^ Mrk. 10:51 Raba Yoh 20:16.

Mariko  11 : 1 - 33

11 Igihe bariko begereza i Yeruzalemu, i Betifage n’i Betaniya ku musozi w’Imyelayo, arungika babiri mu bigishwa biwe, 2 ababwira ati: “Nimugende muri kiriya kigwati mubona, hanyuma mukicinjiramwo murahasanga umwana w’indogobwa uziritse, ata muntu n’umwe aricarako; muwuziture, muwuzane. 3 Kandi nihagira uwubabwira ati: ‘Kubera iki mugira ivyo?’, muvuge muti: ‘Umukama arawukeneye, kandi aca awugarukana ng’aha.’” 4 Nuko baragenda basanga wa mwana w’indogobwa uziritse imbere y’umuryango, hanze ku kabarabara, baraheza barawuzitura. 5 Mugabo bamwe mu bari bahagaze ng’aho, batangura kubabwira bati: “Ni ibiki ko muzitura uwo mwana w’indogobwa?” 6 Bababwira nk’uko Yezu yari yavuze; baca barabareka baragenda.

7 Nuko bazanira Yezu nya mwana w’indogobwa, hanyuma bashira impuzu zabo zo hejuru kuri wo, na we awicarako. 8 Vyongeye, benshi basasa mu nzira impuzu zabo zo hejuru, mugabo abandi baca amashami mu matongo. 9 Kandi abagendera imbere n’abakurikira baguma basemerera bati: “Kiza, turatakamvye! Arahezagiwe uwuje mw’izina rya Yehova! 10 Burahezagiwe ubwami bwa data Dawidi buriko buraza! Kiza, turatakamvye, wewe uri iyo hejuru mu majuru!” 11 Nuko yinjira i Yeruzalemu, mu rusengero; hanyuma areraguza araba ibintu vyose, maze kubera ko amasaha yari amaze kugera kure, arasohoka aja i Betaniya ari kumwe na bamwe cumi na babiri.

12 Bukeye, igihe bari bamaze kuva i Betaniya, arasonza. 13 Ari nka hariya, abona igiti c’umusukoni cari gifise amababi, araheza aja kuraba ko kumbure yogisangako ikintu. Mugabo agishikiriye, ntiyagira ico ahasanga atari amababi, kuko kitari ikiringo c’insukoni. 14 Aca rero akibwira ati: “Ntihabe hakigira uwongera kurya insukoni zo kuri wewe, ibihe vyose.” Abigishwa biwe na bo bariko barumviriza.

15 Hanyuma baza i Yeruzalemu. Hano yinjira mu rusengero, atangura guhindira hanze abari mu vyo kugurishiriza no kugurira mu rusengero, yongera ahenagura imeza z’abakaba amahera be n’intebe z’abariko bagurisha inuma; 16 kandi ntiyareka ngo hagire n’umwe aca mu rusengero atwaye igikoresho co mu nzu, 17 mugabo akaguma yigisha avuga ati: “Ntivyanditswe none ngo: ‘Inzu yanje izokwitwa inzu yo gusengeramwo ku mahanga yose’? Mugabo mwebwe mwayigize isenga ry’abambuzi.” 18 Maze abakuru b’abaherezi n’abanditsi baravyumva, baca batangura kurondera ingene bomwica; kuko bamutinya kubera ko isinzi ryose ryaguma rijorezwa n’inyigisho yiwe.

19 Kandi iyo buhwibiriye, barasohoka bakava mu gisagara. 20 Mugabo igihe bariko bararengana mu gatondo ka kare, babona ca giti c’umusukoni camaze kwuma guhera mu mizi. 21 Nuko Petero aravyibuka, amubwira ati: “Rabi, raba! Ca giti c’umusukoni wavuma cumye.” 22 Yezu abishura ati: “Mwizere Imana. 23 Ni ukuri, ndababwiye yuko uwo wese azobwira uyu musozi ati: ‘Shinguka utererwe mu kiyaga,’ kandi akaba adakekeranya mu mutima wiwe, mugabo akizera yuko ivyo avuze biba, bizomugendera kuno. 24 Ni co gituma ndababwiye nti: Ibintu vyose musaba mu gusenga, mwizere ko ari nk’aho mumaze kubihabwa, kandi muzobironka. 25 Kandi igihe muhagaze musenga, mubabarire umuntu wese ikintu cose mupfa na we; kugira ngo So ari mw’ijuru na we abababarire amakosa yanyu.” 26[*] ——

27 Bongera kuza i Yeruzalemu. Igihe yariko aragendagenda mu rusengero, abakuru b’abaherezi n’abanditsi be n’abagabo b’inararibonye baza kuri we, 28 batangura kumubwira bati: “Ni ububasha ki butuma ukora ivyo bintu? canke ni nde yaguhaye ubwo bubasha bwo kubikora?” 29 Yezu ababwira ati: “Ndababaza ikibazo kimwe. Munyishure, nanje ndaheza ndababwire ububasha butuma nkora ivyo bintu ubwo ari bwo. 30 Ibatisimu ya Yohani yava mw’ijuru canke ku bantu? Nimunyishure.” 31 Nuko batangura kwiyumvira hagati yabo bati: “Nitwavuga ngo ‘Mw’ijuru,’ aca avuga ati: ‘Kubera iki none mutamwemeye?’ 32 Mugabo none, duhirahire tuvuge ngo ‘Ku bantu’?”... Batinya isinzi, kuko abo bose bemera yuko Yohani yari umuhanuzi vy’ukuri. 33 Nuko bishura Yezu bati: “Nta vyo tuzi.” Yezu na we ababwira ati: “Nanje sindababwira ububasha butuma nkora ivyo bintu ubwo ari bwo.”

^ Mrk. 11:26 Raba Mr 7:16, akajambo k’epfo.

Mariko  12 : 1 - 44

12 Vyongeye, atangura kubabwirira mu bigereranyo ati: “Umuntu umwe yateye umurima w’imizabibu, awukikuza uruzitiro, hanyuma yimba ikinogo c’uruganiro rw’umuvinyu, yubaka n’umunara, hanyuma awukotesha ku barimyi, araheza afata urugendo aja mu mahanga. 2 Igihe kigeze, atuma umushumba kuri nya barimyi, ngo bamuhe ku vyamwa vya nya murima w’imizabibu. 3 Mugabo baramufata, baramuhuragura hanyuma bamurungika imbokoboko. 4 Yongera atuma uwundi mushumba kuri bo; uwo na we baramukubita ku mutwe bongera baramutetereza. 5 Hanyuma atuma uwundi, uwo na we barica; n’abandi benshi, bamwe muri bo barabahuragura, abandi na bo barabica. 6 Yari afise wundi umwe, umwana w’umukundwa. Amurungika kuri bo ari we wa nyuma, avuga ati: ‘Bazokwubaha umwana wanje.’ 7 Mugabo abo barimyi bavugana hagati yabo bati: ‘Uyu ni we samuragwa. Ingo tumwice, maze intoranwa izoca iba rwacu.’ 8 Nuko baramufata baramwica, bamuterera inyuma ya wa murima w’imizabibu. 9 None nyen’umurima azokora iki? Azoza yice ba barimyi, nya murima na wo awuhe abandi. 10 Mbega ntimwigeze musoma iki canditswe ngo: ‘Ibuye abubatsi bataye, iryo ni ryo ribaye ibuye nyamukuru rigumya imfuruka. 11 Ivyo vyavuye kuri Yehova, kandi ni agatangaza mu maso yacu’?”

12 Baca batangura kurondera ingene bomufata, mugabo batinya isinzi, kuko bamenye yuko atanze ico kigereranyo ari bo yiyumvira. Nuko baramureka baragenda.

13 Ubukurikira batuma kuri we bamwe mu Bafarizayo no mu banywanyi b’umugambwe wa Herodi, ngo bamufatire mu majambo avuga. 14 Bano bashitse, bamubwira bati: “Mwigisha, turazi ko uri imvugakuri be n’uko ata n’umwe agukanga, kuko utaraba uko abantu baboneka inyuma, mugabo ko wigisha inzira y’Imana uhuje n’ukuri: Vyoba vyemewe kuriha Sezari ikori ry’umutwe canke ntivyemewe? 15 Turihe, canke ntiturihe?” Amenya ubwiyorobetsi bwabo, ababwira ati: “Kubera iki mungeza? Nzanira idenariyo ndayirabe.” 16 Bazana imwe. Na we ababwira ati: “Iyi shusho n’ibi vyandiko ni ivya nde?” Bamubwira bati: “Ni ivya Sezari.” 17 Yezu aca ababwira ati: “Nimwishure Sezari ivya Sezari, mugabo ivy’Imana muvyishure Imana.” Baramutangarira.

18 Maze Abasadukayo[*] baza kuri we, bamwe bavuga ko ata zuka ririho, bamubaza iki kibazo bati: 19 “Mwigisha, Musa yatwandikiye yuko mwene wabo n’umuntu niyapfa agasiga umugore ariko ntasige umwana, ko mwene wabo akwiye kwabira nya mugore, agahagurukiriza uruvyaro mwene wabo kuri nya mugore. 20 Hari abavukana indwi; uwa mbere yabira umugore, ariko nya mugabo apfa ata ruvyaro asize. 21 Uwa kabiri aramucura, mugabo apfa adasize uruvyaro; n’uwugira gatatu bigenda gutyo nyene. 22 Abo indwi rero nta ruvyaro basize. Hanyuma ya bose nya mugore na we arapfa. 23 Mw’izuka, azoba umugore wa nde muri abo? Kuko abo uko ari indwi baramwabiriye.” 24 Yezu ababwira ati: “None si co gituma mwahuvye, kuba mutazi Ivyanditswe canke ububasha bw’Imana? 25 Kuko igihe bazuka mu bapfuye, abagabo ntibarongora canke abagore ngo bashingirwe, mugabo baba bameze nk’abamarayika bo mw’ijuru. 26 Nayo ku vyerekeye abapfuye, yuko bazurwa, ntimwasomye mu gitabu ca Musa, muri ya nkuru y’igisaka c’amahwa, ingene Imana yamubwiye iti: ‘Ndi Imana ya Aburahamu n’Imana ya Izahaki n’Imana ya Yakobo’? 27 Ni Imana, atari iy’abapfuye, ahubwo y’abazima. Mwarahuvye cane.”

28 Maze umwe mu banditsi yari yaje akabumva baharira, amenya yuko abishuye neza, amubaza ati: “Ibwirizwa rya mbere muri yose ni irihe?” 29 Yezu yishura ati: “Irya mbere ni iri: ‘Umve, ewe Isirayeli, Yehova Imana yacu ni Yehova umwe, 30 kandi utegerezwa gukunda Yehova Imana yawe n’umutima wawe wose n’ubuzima bwawe bwose n’umuzirikanyi wawe wose n’inkomezi zawe zose.’ 31 Irigira kabiri ni iri: ‘Utegerezwa gukunda mugenzawe nk’uko wikunda.’ Nta rindi bwirizwa ririho riruta ayo.” 32 Nya mwanditsi amubwira ati: “Mwigisha, uvuze neza mu buryo buhuye n’ukuri, ‘Ni Umwe, kandi nta wundi ariho atari We’; 33 kandi ico c’uko umuntu amukunda n’umutima wiwe wose n’ubwenge bwiwe bwose n’inkomezi ziwe zose be n’ukwo gukunda mugenziwe nk’uko yikunda, biri n’agaciro rwose kuruta amashikanwa yose aturiwe uko yakabaye be n’ibimazi vyose.” 34 Yezu amenya ko yishuranye ubwenge, amubwira ati: “Nturi kure y’ubwami bw’Imana.” Mugabo ntihagira n’umwe yongera kwubahuka kumubaza ikibazo.

35 Ariko kuri ivyo, Yezu atangura kuvuga ariko yigisha mu rusengero, ati: “Bishoboka bite ngo abanditsi bavuge yuko Kristu ari mwene Dawidi? 36 Biciye ku mpwemu nyeranda, Dawidi ubwiwe yavuze ati: ‘Yehova yabwiye Umukama wanje ati: “Icara iburyo bwanje gushika nshize abansi bawe munsi y’ibirenge vyawe.”’ 37 Dawidi ubwiwe amwita ‘Umukama,’ mugabo none bishoboka bite ngo abe umwana wiwe?”

Kandi nya sinzi rinini ryariko riramwumviriza riryohewe. 38 Mu nyigisho yiwe abandanya kuvuga ati: “Mwiyubare abanditsi bashaka kugendagenda bari mu makanzu, bagashaka n’indamutso mu tuguriro 39 n’ivyicaro vy’imbere mu masinagogi, n’ibibanza biboneka kuruta ibindi ku mfungurwa zo ku migoroba. 40 Ni bo barotsa inzu z’abapfakazi, hanyuma bagatura amasengesho maremare bwa citwazo; abo bazocirwa urubanza ruremereye kuruta.”

41 Hanyuma yicara aho abona udusandugu two mw’ishikaniro, atangura kwihweza ingene nya sinzi ritiburira amahera muri nya dusandugu; kandi abatunzi benshi bariko batererayo ibiceri vyinshi. 42 Buno haza umupfakazi w’umworo atiburirayo uduceri tubiri dufise agaciro gatoyi cane. 43 Nuko ahamagara abigishwa biwe, ababwira ati: “Ni ukuri, ndababwiye yuko uyu mupfakazi w’umworo yatiburiyeyo vyinshi gusumvya abo bose bariko batiburira amahera mu dusandugu two mw’ishikaniro; 44 kuko bose batiburiyeyo ibivuye ku musesekara wabo, mugabo we, ku bukene bwiwe, yatiburiyeyo ivyo yari afise vyose, ivyari bimubeshejeho vyose.”

^ Mrk. 12:18 Raba Inyongera ya 21.

Mariko  13 : 1 - 37

13 Igihe yariko arasohoka ava mu rusengero, umwe mu bigishwa biwe amubwira ati: “Mwigisha, raba aya mabuye ingene ameze n’izi nyubakwa ingene zimeze!” 2 Ariko Yezu amubwira ati: “Urabona izo nyubakwa zihambaye? Nta buye rizogenda risigaye aha rigeretse ku rindi ridasenyuriwe hasi.”

3 Yicaye ku Musozi w’Imyelayo aho abona urusengero, Petero na Yakobo na Yohani na Andereya batangura kumubaza mu mwiherero bati: 4 “Tubwire: Ivyo bizoba ryari, kandi ni igiki kizoba ikimenyetso igihe ivyo bintu vyose bizoba bigira bishike ku nsozero?” 5 Yezu rero atangura kubabwira ati: “Mwiyubare ntihagire uwubazimiza. 6 Benshi bazoza mw’izina ryanje, bavuga ngo: ‘Ndi we,’ kandi bazozimiza benshi. 7 Vyongeye, nimwumva intambara n’amakuru y’intambara, ntimuze mutekerwe n’ubwoba; ivyo bitegerezwa kuba, mugabo iherezo ntirizoba riragera.

8 “Kuko ihanga rizohagurukira irindi hanga, n’ubwami bugahagurukira ubundi bwami; hazoba vya nyamugigima, biva hamwe bija ahandi; hazoba amapfa. Ivyo bizoba ari intango y’ububabare nk’ubw’ibise.

9 “Nayo mwebwe, mwiyubare; bazobashengeza mu masentare, kandi muzokubitirwa mu masinagogi mwongere muhagarikwe imbere ya ba buramatari n’abami babampora, kugira bibe intahe kuri bo. 10 Vyongeye, mu mahanga yose inkuru nziza itegerezwa kubanza kwamamazwa. 11 Mugabo igihe bazoba babashoreye ngo babashengeze, ntimuze mwiganyire imbere y’igihe ku vyo muzovuga; mugabo ico muzohabwa cose muri iyo saha, kizobe ari co muvuga, kuko atazoba ari mwebwe muvuga, mugabo azoba ari impwemu nyeranda. 12 Ikigeretseko, umuntu azotanga mwene wabo ngo yicwe, na se azotanga umwana, n’abana bazokurira hasi abavyeyi, babicishe; 13 kandi muzokwankwa n’abantu bose babahora izina ryanje. Mugabo uwihanganye gushika kw’iherezo ni we azokizwa.

14 “Ariko nimwabona ca kintu gisesemye giteza ubugesera gihagaze aho kitari gikwiye guhagarara (umusomyi nakoreshe ugutahura), abari i Yudaya bazoce batangura guhungira mu misozi. 15 Uwuzoba ari hejuru ku nzu ntaze amanuke, canke ngo yinjire kugira ico atoye mu nzu yiwe; 16 kandi uwuzoba ari mw’itongo ntaze agaruke ku bintu vyasigaye inyuma ngo atore impuzu yiwe yo hejuru. 17 Haragowe abagore bazoba bibungenze n’abazoba bonsa muri iyo misi! 18 Mugume musenga ngo ntibizobe mu rushana; 19 kuko iyo misi izoba ari iy’amakuba atigeze abaho kuva mu ntango y’ibiremwa Imana yaremye gushika ico gihe, kandi atazokwongera kubaho. 20 Nkako, iyo Yehova atagerura iyo misi, nta gifise umubiri cokize. Mugabo ku bw’abatowe yatoye, yarageruye iyo misi.

21 “Maze kandi nihagira uwubabwira ati: ‘Ehe Kristu ari ng’aha,’ ‘Ehe ari hariya,’ ntimuze muvyemere. 22 Kuko ba Kristu b’ikinyoma n’abahanuzi b’ikinyoma bazohaguruka, kandi bazokora ibimenyetso n’ibitangaza kugira ngo, nivyashoboka, bahuvye n’abatowe. 23 Mwebwe rero, mube maso; ndababwiye vyose imbere y’igihe.

24 “Mugabo muri iyo misi, inyuma y’ayo makuba, izuba rizocura umwiza, n’ukwezi ntikuzotanga umuco wakwo, 25 n’inyenyeri zizotibagurika ziva kw’ijuru, kandi ibinyabubasha vyo mw’ijuru bizonyiganyizwa. 26 Maze bazobona Umwana w’umuntu aza mu bicu ari n’ububasha be n’ubuninahazwa bwinshi. 27 Maze azotuma abamarayika, akoranirize hamwe abatowe biwe bo muri ya miyaga ine, kuva ku mpera y’isi gushika ku mpera y’ijuru.

28 “Nimufatire rero ku giti c’umusukoni, muhigire iki kigereranyo: Iyo ishami rikiri rito ryaco rikimara gutoha, rikazana amababi, muca mumenya ko ici[*] riri hafi. 29 Na mwebwe nyene, mukabona ivyo bintu biriko biraba, muze mumenye ko ari hafi, ku miryango. 30 Ni ukuri, ndababwiye yuko iri yaruka ritazogenda rivuyeho ivyo vyose bitabaye. 31 Ijuru n’isi bizovaho, mugabo amajambo yanje ntazovaho.

32 “Nayo ivy’uwo musi canke isaha, nta n’umwe abizi, baba abamarayika mw’ijuru canke Umwana, atari Data. 33 Mugume mureretse, mugume murikanuye, kuko mutazi aho igihe cashinzwe kizogerera. 34 Bimeze nk’umuntu afashe urugendo aja mu mahanga agasiga inzu yiwe, agaha ububasha abashumba biwe, umwe wese akamuha igikorwa ciwe, hanyuma agategeka umurinzi w’umuryango kuguma ari maso. 35 Nuko rero mugume muri maso, kuko mutazi igihe nyen’urugo azozirako, namba azoza buhwibiriye canke mu gicugu canke mu nkoko canke mu gatondo ka kare; 36 kugira ngo niyashika giturumbuka, ntasange musinziriye. 37 Mugabo ico ndababwiye, ndakibwiye bose: Mugume muri maso.”

^ Mrk. 13:28 Muri Palestina, ici ni co gihe ibiterwa bitotahara.

Mariko  14 : 1 - 72

14 Hagisigaye imisi ibiri ngo habe pasika[*] be n’umusi mukuru w’imikate itarimwo umwambiro, abakuru b’abaherezi n’abanditsi bariko bararondera ingene bomufata ku rwenge bakamwica; 2 kuko baguma bavuga bati: “Ntibibe ku musi mukuru; kumbure abantu bohava batera intureka.”

3 Igihe yari i Betaniya mu nzu ya Simoni umunyamibembe, ari ku meza, haza umugore afise ikebano ryo mu tubuyenge twa alabasitironi[*] ririmwo amavuta amota neza, ikaba yari narada nyayo, azimvye cane. Amena nya kebano atangura kuyamusuka ku mutwe. 4 Bamwe baca batangura guserura agashavu hagati yabo bati: “Ni kuki habaye iryo sesagurwa ry’amavuta amota neza? 5 Kuko ayo mavuta yari gushobora kugurishwa idenariyo zirenga amajana atatu zigahabwa aboro!” Baramushavurira cane. 6 Mugabo Yezu avuga ati: “Mureke. Mumugorera iki? Ankoreye igikorwa ciza. 7 Kuko aboro mubamana, kandi igihe cose mubishakiye murashobora kwama mubagirira neza, mugabo jewe ntimuzonyamana. 8 Yakoze ivyo ashoboye; atanguye imbere y’igihe gushira amavuta amota neza ku mubiri wanje ku bw’amaziko. 9 Ni ukuri ndabibabwiye: Ahantu hose inkuru nziza izokwamamazwa mw’isi yose, ivyo uyu mugore yakoze na vyo nyene bizovugwa bibe icibutso ciwe.”

10 Hanyuma Yuda Isikariyoti, umwe muri bamwe cumi na babiri, agenda ku bakuru b’abaherezi kugira amugabure kuri bo. 11 Bavyumvise, baranezerwa, baca basezerana kumuha amafeza. Nuko atangura kurondera akaryo keza ko kumugabura.

12 Ku musi wa mbere w’imikate itarimwo umwambiro, igihe bari basanzwe babaga imbagwa ya pasika, abigishwa biwe bamubwira bati: “Ni hehe ushaka ko tuja kugutegurira ngo urye pasika?” 13 Aca atuma babiri mu bigishwa biwe ababwira ati: “Gende mu gisagara, murahwana n’umuntu yikoreye ikarabo ry’amazi. Mumukurikire, 14 aho yinjira mubwire nyen’urugo muti: ‘Umwigisha avuze ati: “Icumba c’abashitsi canje kiri hehe, aho ndi burire pasika ndi kumwe n’abigishwa banje?”’ 15 Na we araheza abereke icumba cagutse co hejuru, kirimwo ivya nkenerwa, giteguwe; aho habe ari ho mudutegurira.” 16 Nya bigishwa baragenda, binjira mu gisagara maze babisanga nk’uko yababwiye; baraheza bategura pasika.

17 Bumaze kugoroba azanana na bamwe cumi na babiri. 18 Hanyuma bari ku meza bariko bararya, Yezu avuga ati: “Ni ukuri ndabibabwiye: Umwe muri mwebwe, uwuriko asangira nanje, arangura.” 19 Batangura kugira intuntu no kumubwira umwumwe bati: “Ni jewe?” 20 Ababwira ati: “Ni umwe muri aba cumi na babiri ariko akoreza hamwe nanje ukuboko mw’ibakure rusangi. 21 Ego ni ko, Umwana w’umuntu agira agende nk’uko vyanditswe ku bimwerekeye, mugabo aragowe uwo muntu bicako ngo Umwana w’umuntu agurwe! Vyorushirije kubera vyiza uwo muntu iyo ataba yaravutse.”

22 Bakibandanya gufungura, atora umukate, arawuhezagira, arawumanyura, arawubaha, avuga ati: “Nimwakire, iki gisobanura umubiri wanje.” 23 Hanyuma atora igikombe, arakenguruka maze arakibaha, bose bakinywako. 24 Nuko ababwira ati: “Iki gisobanura ‘amaraso yanje y’isezerano’ agiye guseswa ku bwa benshi. 25 Ni ukuri ndabibabwiye: Sinzogenda nsubiye kunywa ku kinyobwa c’umuzabibu gushika kuri wa musi aho nzokinywa ari gishasha mu bwami bw’Imana.” 26 Mu kurangiza, bahejeje kuririmba amashemezo, barasohoka baja ku musozi w’Imyelayo.

27 Hanyuma Yezu ababwira ati: “Mwese muraza gutsitara, kuko vyanditswe ngo: ‘Nzokubita umwungere, intama zisabagire.’ 28 Mugabo ninamara kuzurwa, nzobitangira imbere kuja i Galilaya.” 29 Ariko Petero amubwira ati: “Niyo abandi bose botsitara, jeho sinzotsitara.” 30 Yezu aca amubwira ati: “Ni ukuri ndabikubwiye: Wewe uno musi, emwe, muri iri joro, imbere y’uko isake ibika kabiri, wewe nyene uza kunyihakana gatatu.” 31 Mugabo atangura kuvuga ashimitse cane ati: “Niyo noba ntegerezwa gupfana nawe, sinzogenda ndakwihakanye.” N’abandi bose batangura kuvuga kuno nyene.

32 Nuko baza ahantu hitwa Getsemani, hanyuma abwira abigishwa biwe ati: “Icare ng’aha umwanya ndiko ndasenga.” 33 Nuko ahitana Petero na Yakobo na Yohani, atangura kujumararirwa no guhagarika umutima bimwe bikomeye. 34 Araheza ababwira ati: “Umutima wanje uri n’intuntu nyinshi cane, imwe yo kunyica. Sigare ng’aha kandi mugume muri maso.” 35 Yigiye imbere gatoyi, agwa hasi hanyuma atangura gusenga asaba yuko, iyaba vyashoboka, iyo saha yomurengana. 36 Abandanya kuvuga ati: “Abba, Data, vyose birashoboka kuri wewe; igizayo iki gikombe kimveko. Yamara ntibibe ivyo jewe nshaka, ahubwo bibe ivyo wewe ushaka.” 37 Hanyuma araza asanga barasinziriye, ni kwo kubwira Petero ati: “Simoni, urasinziriye? Nta nguvu wagize zo kuguma uri maso n’isaha n’imwe? 38 Gume muri maso kandi musenga, kugira ntimuje mu kigeragezo. Nkako umutima urashashaye, mugabo umubiri ni goyigoyi.” 39 Yongera kugenda, arasenga, avuga rya jambo nyene. 40 Yongera kuza asanga barasinziriye, kuko amaso yabo yari aremerewe, ntibamenya rero ico bari bumwishure. 41 Yongera kuza ubugira gatatu, ababwira ati: “Mbega mu gihe nk’iki muriko murisinzirira mwongera mwiruhukira! Biramaze! Isaha irashitse! Ehe Umwana w’umuntu agabuwe mu maboko y’abacumuzi. 42 Haguruke, tugende. Ehe nyene kungura aregereje.”

43 Buno nyene akiriko aravuga, Yuda, umwe muri bamwe cumi na babiri, arashika azananye n’isinzi ryitwaje inkota n’amahiri, rivuye ku bakuru b’abaherezi n’abanditsi n’abagabo b’inararibonye. 44 Nyene kumugura na we yari yabahaye ikimenyetso bumvikanyeko, ati: “Uwo nja gusoma, azoba ari we; muce mumufata, mumutware mumucunze.” 45 Maze araza amutumbereye, aramwegera, avuga ati: “Rabi!”, aca aramusoma n’ikibabarwe cinshi. 46 Nuko bamushorerako amaboko baramufata. 47 Ariko umuntu umwe mu bari bahagaze ng’aho asokora inkota yiwe, ayikubita umushumba w’umuherezi mukuru, amukurako ugutwi. 48 Mugabo Yezu aca ababwira ati: “Mbega mwaje kumfata mwitwaje inkota n’amahiri nk’abahiga umwambuzi? 49 Imisi yose nari kumwe namwe mu rusengero nigisha, yamara ntimwamfashe. Mugabo rero, ni kugira ngo Ivyanditswe biranguke.”

50 Bose baca baramuta, barahunga. 51 Mugabo umusore umwe yambaye impuzu y’ilino yoroshe imwe gusa ku mubiri[*] aramukurikira agendera hafi; bagerageza kumufata, 52 mugabo ata nya mpuzu yiwe y’ilino, ahunga ari gusa.

53 Buno batwara Yezu ku muherezi mukuru, hanyuma abakuru bose b’abaherezi be n’abagabo b’inararibonye n’abanditsi barakorana. 54 Mugabo Petero amukurikira agendera kure, gushika mu rugo rw’umuherezi mukuru; yicarana n’abasuku bo mu rugo ariko yota agacanwa kabengagira. 55 Muri uwo mwanya abakuru b’abaherezi n’Inama Nkuru[*] yose bariko bararondera ico Yezu yokwagirizwa kugira bamwice, mugabo ntibaronka na kimwe. 56 Nkako benshi bariko bashinga intahe y’ikinyoma bamubeshera, mugabo ivyagirizo vyabo ntibihure. 57 Vyongeye, bamwe baza barahaguruka bashinga intahe y’ikinyoma bamubeshera, bati: 58 “Twaramwumvise avuga ngo: ‘Nzosenyura uru rusengero rwakozwe n’amaboko hanyuma mu misi itatu nubake urundi rudakozwe n’amaboko.’” 59 Mugabo no kuri ivyo, ivyagirizo vyabo ntivyahura.

60 Amaherezo umuherezi mukuru arahaguruka hagati yabo abaza Yezu ati: “Nta co wishura? Ivyo aba bariko bakwagiriza ni ibiki?” 61 Mugabo aguma acereje, ntihagira ikintu na kimwe yishura. Umuherezi mukuru yongera kumubaza, ati: “Wewe uri Kristu Umwana wa wa Muhezagirwa?” 62 Maze Yezu avuga ati: “Ndi we; kandi muzobona Umwana w’umuntu yicaye iburyo bw’ububasha azanana n’ibicu vyo kw’ijuru.” 63 Umuherezi mukuru aca atantamura impuzu ziwe z’imbere, avuga ati: “Turacakenerera iki ibindi vyabona? 64 Murumvise ingene arogose. Mubibona gute?” Bose bamucira urw’uko akwiriye gupfa. 65 Bamwe batangura kumucirako no kumupfuka mu maso hose no kumukubita ingumu no kumubwira ngo: “Pfindura!” Abasuku ba sentare na bo bamwakiriza amakofe, baca baramujana.

66 Igihe Petero yari hepfo mu rugo, umwe mu basukukazi b’umuherezi mukuru araza, 67 hanyuma abonye Petero ariko arota, amuraba mu maso amuhanga, avuga ati: “Na wewe wari kumwe na wa Munyanazareti, uwo Yezu.” 68 Mugabo arabihakana, ati: “Eka sindamuzi mbere sintegera n’ivyo uriko uravuga,” aca arasohoka aja ku kazu k’ishikiro. 69 Ng’aho wa musukukazi amubonye, yongera gutangura kubwira abari bahagaze aho ati: “Uyu ni uwo muri bo.” 70 Yongera kubihakana. Hanyuma rindi rimwe haciye akanya gatoyi, abahagaze ng’aho batangura kubwira Petero bati: “Ni ivy’ukuri uri uwo muri bo, kuko kanatsinda, uri Umunyagalilaya.” 71 Mugabo atangura kurahira yisiba ati: “Uwo muntu muvuga sindamuzi.” 72 Buno nyene isake irabika ubugira kabiri; Petero aca yibuka ijambo Yezu yari yamubwiye ati: “Imbere y’uko isake ibika kabiri, uza kunyihakana gatatu.” Biramwankira, araturikisha ararira.

^ Mrk. 14:1 Raba Inyongera ya 21.

^ Mrk. 14:3 Raba Inyongera ya 21.

^ Mrk. 14:51 Canke, “ku mubiri wiwe wari gusa.”

^ Mrk. 14:55 Raba Inyongera ya 21.

Mariko  15 : 1 - 47

15 Hanyuma buno nyene mu mutwenzi abakuru b’abaherezi hamwe n’abagabo b’inararibonye n’abanditsi, eka Inama Nkuru yose, bagira inama, baraheza baboha Yezu hanyuma baramujana bamuhereza Pilato. 2 Nuko Pilato amubaza iki kibazo ati: “Wewe uri umwami w’Abayuda?” Amwishura ati: “Wewe ubwawe urabivuze.” 3 Mugabo abakuru b’abaherezi batangura kumwagiriza ibintu vyinshi. 4 Pilato yongera kumubaza ati: “Nta co wishura? Raba ibirego bariko barakurega ingene bingana.” 5 Mugabo Yezu ntihagira ikindi yishura, ku buryo Pilato bimutangaza.

6 Kandi igihe cose habaye umusi mukuru yahora abarekurira imbohe imwe basavye. 7 Ico gihe hari uwitwa Baraba yari mu mvuto ari kumwe n’abagumutsi, mu bugumutsi bwabo bakaba bari bakoze ubwicanyi. 8 Nuko isinzi riraza ritangura gusaba rifatiye ku co yahora abakorera. 9 Pilato arabishura, ati: “Mushaka ndabarekurire umwami w’Abayuda?” 10 Kuko yari azi ko agashari ari ko kari katumye abakuru b’abaherezi bamutanga. 11 Mugabo abakuru b’abaherezi bagumura iryo sinzi ngo ahubwo rimusabe arirekurire Baraba. 12 Pilato yongera kubishura ati: “None umwe mwita umwami w’Abayuda we ndamugire nte?” 13 Bongera gusemerera bati: “Mumanike!” 14 Mugabo Pilato abandanya kubabwira ati: “Mbega yemwe, none ikibi yakoze ni igiki?” Na ho nyene barushiriza gusemerera bati: “Mumanike!” 15 Pilato, kugira ngo ashirire iryo sinzi aho rishaka, abarekurira Baraba, hanyuma amaze gukubitisha Yezu, aramutanga ngo amanikwe.

16 Buno abasoda bamutwara mu rugo, ari ho ku kirimba ca buramatari; hanyuma bakoranya umugwi wose w’abasirikare, 17 baraheza bamwambika icambarwa gisa n’umuyugubwe bongera bajisha urugori rw’amahwa barumushirako. 18 Batangura kuza baramuramutsa bati: “Ndabugize, Mwami w’Abayuda!” 19 Vyongeye, baza baramuhondesha irenga mu mutwe bongera bamucirako, bakaza baramwunamira bapfukamye. 20 Amaherezo, bamaze kumushinyaguriza, bamukura ca cambarwa gisa n’umuyugubwe, bamushirako impuzu ziwe zo hejuru. Baraheza baramusohokana bamutwara kumumanika. 21 Vyongeye, bategeka uwuhita, akaba yari umuntu yitwa Simoni w’i Sireni yari aje ava mu gihugu hagati, se wa Alegizandere na Rufo, ngo yikorere igiti co kubabarizwako ciwe.

22 Nuko bamuzana ahantu hitwa Gologota, bikaba bisobanura ngo: Ahantu h’Agahanga. 23 Hano bagerageza kumuha umuvinyu uvanze n’ikiyayuramutwe citwa imira[*], mugabo ntiyawunywa. 24 Hanyuma baramumanika, baraheza bagabura impuzu ziwe zo hejuru mu kuzipfindirako ubupfindo kugira bamenye ico umuntu wese atwara. 25 Kw’isaha igira gatatu, baramumanika. 26 Ivyandiko vy’ikirego aregwa vyandikwa hejuru yiwe ngo: “Umwami w’Abayuda.” 27 Vyongeye, bamanika abambuzi babiri hamwe na we, umwe iburyo bwiwe, uwundi ibubamfu bwiwe. 28[*] —— 29 Kandi abahaca baza baramutuka, bazunza umutwe bongera bavuga ngo: “Ee! Wewe ugira ngo wosenyura urusengero ukarwubaka mu misi itatu, 30 niwikize mu kumanuka ukava ku giti co kubabarizwako.” 31 N’abakuru b’abaherezi hamwe n’abanditsi baramushinyaguriza nk’ukwo nyene, bavuga ngo: “Abandi yarabakijije; we ntashobora kwikiza! 32 Kristu Umwami wa Isirayeli namanuke ubu ave kuri ico giti co kubabarizwako, tubibone duheze twemere.” Eka n’abari bamanikanywe na we bariko baramutuka.

33 Hageze kw’isaha igira gatandatu, umwiza utwikira igihugu cose gushika kw’isaha y’icenda. 34 Hanyuma kw’isaha y’icenda, Yezu arasemerera n’ijwi rirenga ati: “Eli, Eli, lama sabakitani?”, bikaba bisobanura ngo: “Mana yanje, Mana yanje, kubera iki umpevye?” 35 Bamwe mu bari bahagaze iruhande na bo ngo bavyumve, batangura kuvuga bati: “Ehe ariko arahamagara Eliya.” 36 Mugabo umuntu umwe arirukanga, ajobeka ikinyuko mu muvinyu ukarishe, agishira kw’irenga, maze aramuha ngo anywe, avuga ati: “Mureke! Reka turabe ko Eliya aza kumumanura.” 37 Mugabo Yezu araboroga n’ijwi rirenga, aca aracikana. 38 Maze irido ry’aheranda ritantamukamwo kubiri, kuva hejuru gushika hasi. 39 Buno intwazangabo yari ihagaze ng’aho imuraba, ibonye acikanye atyo, ivuga iti: “Ni ivy’ukuri, uyu muntu yari Umwana w’Imana.”

40 Hari kandi abagore bariko babirabira nka hariya, muri bo hakaba harimwo Mariya Magadalena hamwe na Mariya nyina wa Yakobo Umutoyi akaba na nyina wa Yoze, be na Salome, 41 bahora bamuherekeza kandi bakamukorera udukorwa igihe yari i Galilaya, be n’abandi bagore benshi bari bazananye na we i Yeruzalemu.

42 Kubera ko bwari bumaze kugoroba, hakaba kandi hari ku Mwiteguro, ni ukuvuga ku musi bwaca ari isabato, 43 haza Yozefu w’i Arimateya, umuntu w’umwubahwa wo mu Nama Nkuru, na we nyene akaba yari arindiriye ubwami bw’Imana. Ararinduka aja kwa Pilato asaba ikiziga ca Yezu. 44 Mugabo Pilato atangazwa n’ingene yoba yari yamaze gupfa, ni kwo guhamagaza ya ntwazangabo, ayibaza nimba yari yamaze gupfa. 45 Amaze kubibaririkiza kuri nya ntwazangabo, aha Yozefu nya kiziga. 46 Na we aca agura impuzu y’ilino nziza, aramumanura, amuzingira muri nya mpuzu hanyuma amushira mu mva yari yimbwe mu gitandara; araheza atembagariza ibuye ku muryango w’iyo mva. 47 Mugabo Mariya Magadalena na Mariya nyina wa Yoze baguma baraba aho yari yaryamitswe.

^ Mrk. 15:23 Raba Inyongera ya 21.

^ Mrk. 15:28 Raba Mr 7:16, akajambo k’epfo.

Mariko  16 : 1 - 20

16 Isabato imaze kurengana, Mariya Magadalena na Mariya nyina wa Yakobo, na Salome, bagura ibimota kugira ngo baze, bamusige. 2 Hanyuma kare cane ku musi wa mbere w’iyinga baza ku mva, izuba rimaze guseruka. 3 Kandi bariko barabwirana bati: “Ni nde aza kudutembagariza rya buye ngo rive ku muryango w’imva?” 4 Mugabo bararamuye amaso, babona rya buye ryatembagajwe, naho ryari rinini cane. 5 Binjiye muri ya mva, babona umusore yicaye ku ruhande rw’iburyo yambaye ikanzu yera, barajumararirwa. 6 Ababwira ati: “Ntaco mujumararirwa. Muriko murondera Yezu Umunyanazareti, umwe yamanikwa. Yazuwe, nta wuri ng’aha. Raba aho bari bamushize! 7 Mugabo nimugende, mubwire abigishwa biwe na Petero muti: ‘Arabitangira imbere kuja i Galilaya; ni ho muzomubonera, nk’uko yabibabwiye.’” 8 Basohotse baca barahunga bava kuri ya mva, kuko bari bishwe n’uguhinda agashitsi, umutima ukaba wari wabavuyemwo. Kandi nta we babwiye ikintu na kimwe, kuko bari bagize ubwoba.

INSOZERO NGUFI

Ivyandiko vy’iminwe bimwebimwe be n’impinduro zimwezimwe vyo mu nyuma birimwo insozero ngufi inyuma ya Mariko 16:8, ari yo y’iyi:

Mugabo ibintu vyose vyari vyarategetswe bavyiganira muri make abari bakikuje Petero. Bitayeko, inyuma y’ivyo Yezu ubwiwe abicishije kuri bo, arungika kuva mu buseruko gushika mu burengero, itangazwa ryeranda kandi ritabora ry’ubukiriro bw’ibihe bidahera.

INSOZERO NDENDE

Ivyandiko vy’iminwe bimwebimwe vya kera (Codex Alexandrinus, Codex Ephraemi, Codex Bezae) be n’impinduro zimwezimwe za kera (Latin Vulgate, Curetonian Syriac, Syriac Peshitta) vyongerako insozero ndende ikurikira, mugabo itaboneka muri Codex Sinaiticus, Codex Vaticanus, Sinaitic Syriac codex no muri Armenian Version:

9 Amaze kuzuka kare ku musi ugira gatatu w’iyinga abanza kubonekera Mariya Magadalena, uwo yari yarirukanyemwo amadayimoni indwi. 10 Uwo mugore aragenda, avyiganira abahoranye na Yezu, kuko bari bagandaye bongera barira. 11 Mugabo bo, aho bumviye ko yari yabaye muzima be n’uko yari yabonywe n’uwo mugore, ntibavyemera. 12 Vyongeye, inyuma y’ivyo abonekera babiri muri bo ameze ukundi bari ku nzira, bariko baja mu gihugu hagati; 13 nuko baragaruka bavyiganira abandi. N’ivyo abo bavuze ntibavyemera. 14 Mugabo mu nyuma abonekera bamwe cumi n’umwe ubwabo igihe bari ku meza, aranebagura ukutizera kwabo n’ugukomantara kw’imitima yabo, kuko batemeye ivyavuzwe n’abari bamubonye yazuwe mu bapfuye. 15 Araheza ababwira ati: “Nimugende mw’isi yose mwamamaze inkuru nziza ku vyaremwe vyose. 16 Uwemera kandi akabatizwa azokizwa, mugabo uwutemera azotsindwa n’urubanza. 17 Ikigeretseko, ng’ibi ibimenyetso bizoherekeza abemera: Bakoresheje izina ryanje bazokwirukana amadayimoni, bazovuga mu ndimi, 18 kandi bazotoza inzoka iminwe yabo, kandi banyoye ikintu ico ari co cose cica nta co kizogenda kibagize. Bazorambika ibiganza ku barwaye, bakire.”

19 Nuko rero, Umukama Yezu ahejeje kuvugana na bo, aduganwa mw’ijuru hanyuma yicara iburyo bw’Imana. 20 Na bo baragenda, bamamaza hose, kandi Umukama yakorana na bo akongera agashigikira ubutumwa biciye ku bimenyetso bibuherekeza.

Luka  1 : 1 - 80

Nk’uko vyanditswe na Luka

1 Kubera ko benshi bafashe ibanga ryo kwegeranya amakuru y’ibintu vyabaye koko vyemerwa rwose muri twebwe, 2 nk’uko twabishikirijwe n’abavyiboneye kuva mu ntango bagacika n’abasuku b’ubutumwa kuva ico gihe, 3 na jewe nyene, kubera ko nakurikiranye neza ibintu vyose kuva mu ntango, nafashe ingingo yo kubikwandikira mu rukurikirane rwumvikana, nyakwubahwa Tewofile, 4 kugira umenye neza yuko ivyo wigishijwe ku munwa ari ivy’ukuri.

5 Mu misi ya Herodi, umwami wa Yudaya, hariho umuherezi umwe yitwa Zekariya wo mu muce wa Abiya, kandi yari afise umugore wo mu bakobwa ba Aroni, akaba yitwa Elizabeti. 6 Bompi bari abagororotsi imbere y’Imana, kubera ko bagenda batagirako umugayo bisunze amabwirizwa yose n’ibisabwa n’amategeko vya Yehova. 7 Mugabo nta mwana bari bafise, kubera ko Elizabeti yari ingumba, kandi bompi bari bitereye mu myaka.

8 Igihe rero yariko arakora bwa muherezi mu gikorwa c’umuce wiwe imbere y’Imana, 9 nk’uko vyari bisanzwe bigenda mw’ibanga ry’ubuherezi, yari aramukiwe gushikana imibavu[*] igihe yinjira aheranda ha Yehova; 10 kandi abantu indiri bose bo muri ico gisata bariko barasengera hanze kw’isaha yo gushikana imibavu. 11 Umumarayika wa Yehova aramubonekera, ahagaze ku ruhande rw’iburyo rw’igicaniro[*] c’imibavu. 12 Mugabo Zekariya ahagarika umutima kubera ivyo bintu abonye, ubwoba buramutekera. 13 Ariko nya mumarayika amubwira ati: “Ntutinye, Zekariya, kubera ko ugutakamba kwawe kwumviswe, kandi umugore wawe Elizabeti azokuvyarira umwana w’umuhungu, kandi uze umwite Yohani. 14 Kandi uzogira akanyamuneza n’akamwemwe kenshi, kandi benshi bazonezererwa ivuka ryiwe; 15 kuko azoba mukuru imbere ya Yehova. Mugabo ntaze yigere anywa umuvinyu n’ikinyobwa gikaze, kandi azokwuzuzwa impwemu nyeranda kuva akiri mu nda ya nyina; 16 kandi benshi muri bene Isirayeli azobagarukana kuri Yehova Imana yabo. 17 Vyongeye, azomuja imbere afise impwemu n’ububasha vya Eliya kugira agarukane imitima ya ba se ku bana, n’ibigaba abigarukane ku bukerebutsi ngirakamaro bw’abagororotsi, kugira atunganirize Yehova igisata giteguye.”

18 Zekariya abwira nya mumarayika ati: “Ivyo novyemezwa n’iki? Ko nshaje, umugore wanje na we akaba yitereye mu myaka.” 19 Nya mumarayika amwishura ati: “Ndi Gaburiyeli, uwuhagarara imbere y’Imana hafi yayo, nkaba natumwe kuvugana nawe no kukumenyesha inkuru nziza y’ivyo bintu. 20 Mugabo, ehe ugira ucereze ntushobore kuvuga gushika umusi ivyo bintu bizobera, kubera ko utemeye amajambo yanje, ayazoranguka mu gihe cashinzwe cayo.” 21 Muri uwo mwanya abantu babandanya kurindira Zekariya, batangura gutangazwa n’uko atevye aheranda. 22 Mugabo aho asohokeye ntiyashobora kuvugana na bo, baca batahura yuko yari ahejeje kubonekerwa ari aheranda; kandi yaguma abagirira ibimenyetso, mugabo aguma ari ikiragi. 23 Imisi y’igikorwa ciwe gikorerwa abantu irangiye, ataha i muhira iwe.

24 Mugabo inyuma y’iyo misi Elizabeti umugore wiwe aribungenga; kandi yaguma yikumiriye mu kiringo c’amezi atanu, akavuga ati: 25 “Uku ni ko Yehova yangiriye muri iyi misi, aho yanyibutse kugira ankureko iceyi cari kindiko mu bantu.”

26 Mu kwezi kwiwe kugira gatandatu, umumarayika Gaburiyeli atumwa n’Imana ku gisagara c’i Galilaya citwa Nazareti, 27 ku mwigeme w’isugi yari yasezeraniwe umugabo yitwa Yozefu wo mu nzu ya Dawidi; uwo mwigeme akaba yitwa Mariya. 28 Hanyuma yinjiye iwe avuga ati: “Amahoro, wewe uwagiriwe ubutoni budasanzwe; Yehova ari kumwe nawe.” 29 Mugabo ahagarikwa umutima rwose n’iryo jambo, atangura kwibaza iyo ndamutso iyo ari yo. 30 Nya mumarayika amubwira ati: “Ntutinye, Mariya, kuko wagize ubutoni ku Mana; 31 kandi, ehe uzosama inda uvyare umuhungu, kandi uze umwite Yezu. 32 Uyo azoba mukuru kandi azokwitwa Umwana wa Musumbavyose; kandi Yehova Imana azomuha intebe y’ubwami ya Dawidi se wiwe, 33 kandi azoganza inzu ya Yakobo ibihe vyose, kandi ubwami bwiwe ntibuzogira iherezo.”

34 Mugabo Mariya abwira nya mumarayika ati: “Ivyo none bizoshoboka gute, ko ata mugabo turyamana?” 35 Nya mumarayika amwishura ati: “Impwemu nyeranda izokuzako, kandi ububasha bwa Musumbavyose buzogutwikiriza igitutu. Ni co gituma kandi ikizovuka kizokwitwa ceranda, Umwana w’Imana. 36 Kandi, ehe Elizabeti incuti yawe na we nyene yarasamye inda y’umwana w’umuhungu mu busaza bwiwe, kandi uku ni ukwezi kwiwe kugira gatandatu, umwe bita umugore w’ingumba; 37 kuko ku Mana ata jambo na rimwe riba akadashoboka.” 38 Maze Mariya avuga ati: “Ehe ndi umushumbakazi wa Yehova! Nibimbere nk’uko ijambo ryawe rivuze.” Nya mumarayika aca amusiga aho, aragenda.

39 Nuko Mariya arahaguruka muri iyo misi agenda yihuta aja mu ntara y’imisozi, mu gisagara ca Yuda, 40 hanyuma yinjira mu nzu kwa Zekariya maze aramutsa Elizabeti. 41 Emwe, Elizabeti ngo yumve indamutso ya Mariya, uruyoya ruri mu nda yiwe ruca rurasimbasimba; buno Elizabeti yuzura impwemu nyeranda, 42 aca yiha akamo n’ijwi rirenga ati: “Urahezagiwe mu bagore, kandi harahezagiwe n’icamwa co mu nda yawe! 43 Mbega bishobotse bite ngo nterwe ako gateka, ngo nyina w’Umukama wanje aze kuri jewe? 44 Kuko, ehe ijwi ry’indamutso yawe ryabaye rikingwa mu gutwi, uruyoya ruri mu nda yanje ruca rusimbasimbishwa n’akamwemwe kenshi. 45 Harahiriwe kandi umugore yemeye, kubera ko hazoba iranguka ryuzuye ry’ivyo bintu vyose yabwiwe bivuye kuri Yehova.”

46 Mariya avuga ati: “Umutima wanje urashimagiza Yehova, 47 kandi ntushobora kureka gusesekara umunezero ku vyerekeye Imana Umukiza wanje; 48 kubera ko yitegereje ubufafara bw’umushumbakazi wiwe. Kuko, ehe kuva ubu amayaruka yose azonyita umuhirwe; 49 kubera ko wa Munyabubasha ankoreye ibikomeye, kandi izina ryiwe ni ryeranda ; 50 kandi uko amayaruka agenda arakurikirana, imbabazi ziwe ziba ku bamutinya. 51 Yakoze ibikomeye n’ukuboko kwiwe, yashwiragije abibona mu vyiyumviro vy’imitima yabo. 52 Yamanuye ku ntebe z’icubahiro abanyabubasha, ashira hejuru abantu batobato; 53 yahagije ivyiza abashonje, abari bafise ubutunzi na bo abarungika imbokoboko. 54 Yaje gutabara Isirayeli umusavyi wiwe, kugira yibuke imbabazi, 55 nk’uko yabibwiye ba sogokuruza, Aburahamu n’uruvyaro rwiwe, ibihe vyose.” 56 Maze Mariya agumana na we nk’amezi atatu, hanyuma asubira iwabo.

57 Nuko igihe kiragera c’uko Elizabeti yibaruka, araheza avyara umwana w’umuhungu. 58 Maze ababanyi n’incuti ziwe bumva yuko Yehova yari yamugwijeko imbabazi ziwe, na bo batangura kunezeranwa na we. 59 Ku musi ugira umunani baza kugenyera nya mwana mutoyi, kandi bagira bamwite izina rya se, ari ryo Zekariya. 60 Mugabo nyina wiwe arishura ati: “Oya, habe namba! ahubwo niyitwe Yohani.” 61 Baca bamubwira bati: “Nta n’umwe mu ncuti zawe yitwa iryo zina.” 62 Maze babaza se wiwe mu bimenyetso uko ashaka ko yitwa. 63 Na we asaba igisate, yandika ngo: “Yohani ni ryo zina ryiwe.” Baca baratangara bose. 64 Ako kanya nyene akanwa kiwe karuguruka, ururimi rwiwe ruragoboroka, atangura kuvuga, ahezagira Imana. 65 Ubwoba buca butekera ababa mu kibano cabo bose; kandi ivyo bintu vyose bitangura kuvugavugwa mu ntara yose y’imisozi ya Yudaya, 66 abavyumvise bose bakabishira ku mutima, bakavuga bati: “None uyu mwana azomera ate?” Kuko ukuboko kwa Yehova kwari kumwe na we vy’ukuri.

67 Zekariya se wiwe yuzura impwemu nyeranda, araheza avuga ubuhanuzi ati: 68 “Hahezagirwe Yehova Imana ya Isirayeli, kuko yitayeho abantu biwe akabatunganiriza ukurokoka. 69 Kandi yaduhagurukirije ihembe ry’ubukiriro mu nzu ya Dawidi umusavyi wiwe, 70 nk’uko yavuze biciye mu kanwa k’abahanuzi beranda biwe ba kera 71 ivy’ukudukiza abansi bacu be n’ukuboko kw’abatwanka bose; 72 kugira agire imbabazi ku bijanye na ba sogokuruza no kugira yibuke isezerano ryiwe ryeranda, 73 ya ndahiro yarahira Aburahamu sogokuruza wacu, 74 yo kuduha, tumaze gutabarwa mu maboko y’abansi, agateka ko kumurangurira igikorwa ceranda ata bwoba 75 mu kudahemuka no mu bugororotsi imbere yiwe imisi yacu yose. 76 Mugabo weho ga mwana mutoyi, uzokwitwa umuhanuzi wa Musumbavyose, kuko uzokwitangira imbere Yehova kugira utegure inzira ziwe, 77 kugira uhe abantu biwe ubumenyi bw’ubukiriro biciye ku kubabarirwa ibicumuro vyabo, 78 kubera impuhwe z’ikibabarwe z’Imana yacu. Ku bw’izo mpuhwe umutwenzi uzotugendera uvuye iyo hejuru, 79 kugira ngo abicaye mu mwiza no mu gitutu c’urupfu bahabwe umuco, kugira ngo ibirenge vyacu birongorwe neza mu nzira y’amahoro.”

80 Wa mwana mutoyi na we abandanya gukura no gukomera mu mpwemu, kandi aguma mu bugaragwa gushika umusi wo kwiyereka Isirayeli icese.

^ Luka 1:9 Canke, “ububani.”

^ Luka 1:11 Raba Inyongera ya 21.

Luka  2 : 1 - 52

2 Nuko muri iyo misi ingingo irasohoka ivuye kwa Sezari Ogusito y’uko isi yose yandikwa 2 (iryo yandikwa rya mbere ryabaye igihe Kiriniyo yari buramatari wa Siriya); 3 maze abantu bose bafata ingendo baja kwiyandikisha, umwe wese mu gisagara iwabo. 4 Na Yozefu araduga avuye i Galilaya, mu gisagara ca Nazareti, aja i Yudaya mu gisagara ca Dawidi citwa Betelehemu, kuko yari uwo mu nzu ya Dawidi no mu muryango wiwe, 5 kugira yandikanwe na Mariya, uwo yari yahawe ngo babane nk’uko yari yarasezeraniwe, ico gihe akaba yari aremerewe n’imbanyi. 6 Igihe bari ng’aho, imisi irakwira y’uko yibaruka. 7 Hanyuma yibaruka umwana wiwe w’umuhungu, imfura, araheza amuzingira mu dutambara, amuryamika mu bwato bw’ibitungwa, kuko ata kibanza baronse mu ndaro.

8 Vyongeye muri ico gihugu nyene, hari abungere baba hanze bateramiye amasho yabo mw’ijoro. 9 Buno nyene umumarayika wa Yehova ahagarara iruhande yabo, maze ubuninahazwa bwa Yehova bubakayanganira irya n’ino, na bo baca bagira ubwoba bwinshi. 10 Ariko nya mumarayika ababwira ati: “Ntimutinye, kuko ehe ndabamenyesha inkuru nziza y’akanyamuneza kenshi abantu bose bazogira, 11 kuko uno musi Umukiza yabavukiye, akaba ari Kristu Umukama, mu gisagara ca Dawidi. 12 Kandi iki ni co kibabera ikimenyetso: Muraza kubona uruyoya ruzingiriye mu dutambara, ruryamye mu bwato bw’ibitungwa.” 13 Hanyuma buno nyene haboneka ingabo indiri zo mw’ijuru ziri kumwe n’uwo mumarayika, zishemeza Imana, ziti: 14 “Ubuninahazwa iyo hejuru mu majuru bube ubw’Imana, kw’isi na ho amahoro abe mu bantu ishima.”

15 Nya bamarayika bamaze gutandukana na bo bakaja mw’ijuru, nya bungere batangura kubwirana bati: “Tugende dushike i Betelehemu turabe ico kintu cabaye Yehova atumenyesheje.” 16 Nuko bagenda bihuta, hanyuma babona Mariya hamwe na Yozefu, na rwa ruyoya ruryamye mu bwato bw’ibitungwa. 17 Barubonye, bamenyesha ijambo bari babwiwe ku vyerekeye uwo mwana mutoyi. 18 Abavyumvise bose batangazwa n’ivyo babwiwe na nya bungere, 19 mugabo Mariya azigama ayo majambo yose, agira ivyiyumviro ashitseko mu mutima wiwe. 20 Maze nya bungere basubira inyuma, baninahaza Imana bongera bayishemeza ku bw’ibintu vyose bumvise kandi babonye, nk’uko bari babibwiwe.

21 Imisi umunani ikwiye yo kumugenyera, bamwita Yezu, rya zina umumarayika yamwita imbere y’uko asamwa inda.

22 Vyongeye, imisi yo kubatyorora nk’uko itegeko rya Musa riri imaze gukwira, bamudugana i Yeruzalemu kugira bamushikirize Yehova, 23 nk’uko vyanditswe mw’itegeko rya Yehova ngo: “Umuhungu wese yuguruye igitereko ategerezwa kwitwa mweranda kuri Yehova,” 24 no gushikana ikimazi nk’uko bivugwa mw’itegeko rya Yehova ngo: “Intunguru zibiri canke inuma zibiri zikiri nto.”

25 Kandi ehe i Yeruzalemu hari umugabo yitwa Simeyoni, uwo mugabo akaba yari umugororotsi, atinya Imana, yari arindiriye ukwirurwa kwa Isirayeli, kandi impwemu nyeranda yari kuri we. 26 Ikigeretseko, yari yarahishuriwe n’Imana biciye ku mpwemu nyeranda yuko atobonye urupfu atabanje kubona Kristu wa Yehova. 27 Nuko, ku bubasha bw’impwemu, aza mu rusengero; hanyuma igihe abavyeyi bazanye wa mwana mutoyi Yezu kugira bamugirire nk’uko vyari bisanzwe bigirwa hisunzwe umugenzo wo mw’itegeko, 28 we ubwiwe aramwakira mu maboko yiwe hanyuma ahezagira Imana avuga ati: 29 “Ubu rero Mukama Segaba, uraretse umushumba wawe ngo yigire mu mahoro nk’uko ijambo ryawe ryabimenyesheje; 30 kuko amaso yanje abonye uburyo bwawe bwo gukiza 31 ubwo watunganije mu maso y’ibisata vyose, 32 umuco wo gukura icitwikiro ku mahanga be n’ubuninahazwa bw’igisata cawe Isirayeli.” 33 Se wiwe na nyina wiwe babandanya gutangazwa n’ibintu bivugwa kuri we. 34 Vyongeye, Simeyoni arabahezagira, mugabo abwira Mariya nyina wa nya mwana ati: “Ehe, uyu ashiriweho ugutemba n’ukwongera kuvyuka kwa benshi muri Isirayeli no kuba ikimenyetso co kuvugwa nabi 35 (egome, inkota ndende izosogota umutima wawe), kugira ngo ivyiyumviro vyo mu mitima ya benshi bitwikururwe.”

36 Buno hari Ana umuhanuzikazi, umukobwa wa Fanuweli, wo mu muryango wa Asheri (uwo mugore yari yitereye mu myaka, akaba yari yabanye n’umugabo imyaka indwi kuva mu busugi bwiwe, 37 kandi ico gihe yari umupfakazi w’imyaka mirongo umunani n’ine), atigera ahara mu rusengero, akora igikorwa ceranda ijoro n’umurango yisonzesha yongera atakamba. 38 Hanyuma kuri iyo saha nyene aregera, atangura gukengurukira Imana no kubwira ivya nya mwana abari barindiriye ukurokoka kwa Yeruzalemu bose.

39 Bamaze gushitsa ibintu vyose nk’uko itegeko rya Yehova ryari, basubira i Galilaya mu gisagara cabo ca Nazareti. 40 Nya mwana mutoyi abandanya gukura no gukomera, yuzura ubukerebutsi, ubutoni bw’Imana na bwo buguma kuri we.

41 Kandi abavyeyi biwe bari bamenyereye kuja i Yeruzalemu ku mwaka ku mwaka ku bw’umusi mukuru wa pasika[*]. 42 Ashikanye imyaka cumi n’ibiri, baraduga nk’uko umugenzo w’uwo musi mukuru wari 43 hanyuma barangiza iyo misi. Mugabo bariko baragaruka, nya muhungu Yezu asigara inyuma i Yeruzalemu, abavyeyi biwe na bo ntibabimenya. 44 Kubera bibwira yuko yari mu mugwi w’abari bafadikanije na bo urugendo, bagira urugendo rw’umusi, baca batangura kumuhiga mu ncuti no mu bo bazinanyi. 45 Mugabo bamubuze, basubira i Yeruzalemu, baramurondera bashirutse ubute. 46 Nuko, inyuma y’imisi itatu bamusanga mu rusengero, yicaye hagati y’abigisha, abumviriza yongera ababaza ibibazo. 47 Mugabo abariko bamwumviriza bose baguma bumizwa n’ugutegera kwiwe be n’inyishu ziwe. 48 Bamubonye barajorerwa, hanyuma nyina wiwe amubwira ati: “Mwananje, kubera iki watugiriye gutyo? Raba ingene twe na so twahagaritse umutima tukurondera.” 49 Mugabo ababwira ati: “Kubera iki mwiriwe murandondera? Ntimwari muzi ko ntegerezwa kuba ndi mu nzu ya Dawe?” 50 Ariko ntibategera ijambo ababwiye.

51 Hanyuma amanukana na bo ashika i Nazareti, aguma abayobokera. Vyongeye, nyina wiwe abika neza ayo majambo yose mu mutima wiwe. 52 Yezu abandanya gutera imbere mu bukerebutsi no gukura ku mubiri no kugira ubutoni ku Mana no ku bantu.

^ Luka 2:41 Raba Inyongera ya 21.

Luka  4 : 1 - 44

4 Buno Yezu, yuzuye impwemu nyeranda, aragaruka avuye kuri Yorodani, hanyuma ajanwa n’impwemu hirya no hino mu gahinga 2 mu kiringo c’imisi mirongo ine ageragezwa na Shetani[*]. Ikigeretseko, nta co yarya muri iyo misi; nuko irangiye, arasonza. 3 Shetani aca amubwira ati: “Nimba uri umwana w’Imana, bwira iri buye ricike umukate.” 4 Mugabo Yezu aramwishura ati: “Vyanditswe ngo: ‘Umuntu ntakabeshweho n’umukate gusa.’ ”

5 Nuko amudugana ahakirurutse, amwereka mu kanya gatoyi ubwami bwose bw’isi; 6 hanyuma Shetani amubwira ati: “Ndaguha ubwo bubasha bwose n’ubuninahazwa bwabwo, kubera ko nabuhawe, kandi uwo nshaka wese ndabumuha. 7 Wewe rero, niwapfa kwikubita imbere yanje ukansenga, vyose biraba rwawe.” 8 Yezu amwishura ati: “Vyanditswe ngo: ‘Yehova Imana yawe ni we utegerezwa gusenga, kandi ni we wenyene utegerezwa gukorera igikorwa ceranda.’ ”

9 Buno amujana i Yeruzalemu amushira hejuru ku gakuta k’ikirindiro k’urusengero, amubwira ati: “Nimba uri umwana w’Imana, ikororere hasi uvuye ng’aha; 10 kuko vyanditswe ngo: ‘Azoha itegeko abamarayika biwe ku bikwerekeye, kugira ngo bakuzigame,’ 11 kandi ngo: ‘Bazokurerura mu maboko yabo, ngo ntiwigere ukubita ikirenge kw’ibuye.’ ” 12 Yezu amwishura ati: “Bivugwa ngo: ‘Ntukageze Yehova Imana yawe.’ ” 13 Nuko Shetani arangije ivyo amugerageresha vyose, aramureka kugeza aronse akandi karyo keza.

14 Hanyuma Yezu aragaruka i Galilaya, ari mu bubasha bw’impwemu. Maze amakuru meza avugwa kuri we akwiragira mu gihugu cose kihakikuje. 15 Vyongeye, atangura kwigisha mu masinagogi yabo, aterwa iteka na bose.

16 Hanyuma aza i Nazareti, aho yari yararerewe; kandi nk’uko yari amenyereye kubigira ku musi w’isabato, yinjira mw’isinagogi, hanyuma arahaguruka ngo asome. 17 Nuko ahabwa umuzingo w’umuhanuzi Yesaya, araheza azingurura nya muzingo, atora ahari handitswe ngo: 18 “Impwemu ya Yehova iri kuri jewe, kuko yandobanuje amavuta[*] kugira ngo menyeshe inkuru nziza aboro, yantumye kwamamaza ukubohorwa ku mbohe n’uguhumuka ku mpumyi, kurekura abajanjaguwe bakidegemvya, 19 kwamamaza umwaka wemerwa wa Yehova.” 20 Aca azinga nya muzingo, awusubiza umusuku hanyuma aricara; kandi amaso y’abari mw’isinagogi bose aguma ashinze kuri we. 21 Maze atangura kubabwira ati: “Uno musi ico canditswe muhejeje kwumva kirarangutse.”

22 Bose batangura kumushingira intahe nziza no gutangazwa n’amajambo y’igikundiro ava mu kanwa kiwe, bakavuga bati: “None uyu si umuhungu wa Yozefu?” 23 Aca ababwira ati: “Ntimuzobura kunyerekezako iki kigereranyo ngo: ‘Muganga, niwikize; ibintu twumvise ko vyabereye i Kaperinawumu nubikore no ng’aha mu karere iwanyu.’ ” 24 Mugabo avuga ati: “Ni ukuri ndababwiye yuko ata muhanuzi yemerwa mu karere iwabo. 25 Nk’akarorero, ndababwije ukuri: Hari abapfakazi benshi muri Isirayeli mu misi ya Eliya, igihe ijuru ryugarwa imyaka itatu n’amezi atandatu, ku buryo ikigoyi gikomeye gitera mu gihugu cose, 26 yamara Eliya nta n’umwe yarungitsweko muri abo bagore; ahubwo yarungitswe gusa i Zarefati mu ntara y’i Sidoni, ku mupfakazi. 27 Vyongeye, hari abanyamibembe benshi muri Isirayeli mu gihe ca Elisha umuhanuzi, yamara nta n’umwe muri bo yahumanuwe, atari Namani wa Musiriya.” 28 Buno abariko barumva ivyo bintu mw’isinagogi bose baca buzura ishavu; 29 baca barahaguruka bamunyarukana inyuma y’igisagara, bamujana hejuru ku musozi wari wubatsweko igisagara cabo, kugira ngo bamumandagarize epfo atanguze umutwe. 30 Mugabo abaca hagati arigira.

31 Nuko amanuka i Kaperinawumu, igisagara c’i Galilaya. Hanyuma yariko arabigisha kw’isabato; 32 bajorezwa n’uburyo yigisha, kuko amajambo yiwe yari n’ububasha. 33 Buno mw’isinagogi hari umuntu arimwo impwemu, idayimoni[*] ihumanye, hanyuma arasemerera n’ijwi rirenga ati: 34 “Aaa! Duhuriye ku ki nawe, ga Yezu Umunyanazareti? Uje kuduhonya? Ndazi neza uwo uri we, uri wa Mweranda w’Imana.” 35 Mugabo Yezu arayikankamira ati: “Cereza, kandi muvemwo.” Nuko, iyo dayimoni imaze gutura hasi nya mugabo hagati yabo, imuvamwo ata co imugize. 36 Ivyo bibaye, bose barajongoroka, batangura kuganira hagati yabo, bavuga bati: “Iyo mvugo ni bwoko ki, ko akoresha ububasha n’ubushobozi agategeka impwemu zihumanye, zigasohoka?” 37 Amakuru amwerekeye aguma rero akwira mu mihingo yose y’igihugu kihakikuje.

38 Amaze guhaguruka akava mw’isinagogi, yinjira mu nzu kwa Simoni. Buno inabukwe wa Simoni yari arembejwe n’inyonko ikaze, hanyuma bamusaba ngo amufashe. 39 Nuko ahagarara hejuru yiwe, akankamira ya nyonko, ica iramuvako. Ako kanya nyene aca arahaguruka, atangura kubakorera.

40 Mugabo izuba ririko rirarenga, abantu bose bari bafise abarwaye indwara zitari zimwe babazana kuri we. Arambika ibiganza kuri umwe wese muri bo, arabakiza. 41 N’amadayimoni yarava mu bantu benshi, agasemerera avuga ati: “Uri Umwana w’Imana.” Mugabo yarayakankamira ntayemerere kuvuga, kuko ano yari amuzi ko ari Kristu.

42 Ariko bukeye, arasohoka aja mu gahinga. Mugabo amasinzi atangura kumuhiga hirya no hino arateba ashika aho ari, hanyuma agerageza kumugumya ngo ntaje kure yabo. 43 Mugabo ababwira ati: “Ntegerezwa kumenyesha n’ibindi bisagara inkuru nziza y’ubwami bw’Imana, kubera ko ico ari co natumwe.” 44 Nuko abandanya kwamamaza mu masinagogi y’i Yudaya.

^ Luka 4:2 Dufatiye ku kigiriki ni “Diyabolosi,” bisobanura ngo “Umubesheranyi.” Raba kandi Inyongera ya 21.

^ Luka 4:18 Raba Inyongera ya 21.

^ Luka 4:33 Raba Inyongera ya 21.

Luka  5 : 1 - 39

5 Igihe isinzi ryariko rimuhundarako ryongera ryumviriza ijambo ry’Imana, yari ahagaze iruhande y’ikiyaga ca Genesareti. 2 Hanyuma abona ubwato bubiri buhagaritswe ku nkengera y’ikiyaga, mugabo abarovyi bari babuvuyemwo, bariko boza insenga zabo. 3 Yuriye bumwe muri ubwo bwato, bukaba bwari ubwa Simoni, amusaba kubwigizayo gatoya uvuye i musozi. Maze aricara, hanyuma ari mu bwato atangura kwigisha ya masinzi. 4 Ahagaritse kuvuga, abwira Simoni ati: “Igira aho amazi agera kure, hanyuma muterere insenga zanyu murobe.” 5 Mugabo Simoni yishura ati: “Mwigisha, twacumukuye ijoro ryose ntitwafata namba, mugabo ko ubitegetse ndamanura insenga.” 6 Nuko ngo babigire, begeranya ifi indiri n’indiri. Nkako insenga zabo zitangura gutabuka. 7 Nuko bagirira ikimenyetso bagenzi babo mu bundi bwato ngo baze babafashe; na bo baraza, buzuza bwa bwato bwompi, ku buryo butangura kuzama. 8 Simoni Petero ngo abibone, aca yikubita imbere y’amavi ya Yezu, avuga ati: “Va aho ndi, Mukama, kuko ndi umunyabicumuro.” 9 Kuko aho bafatiye izo fi, we hamwe n’abari kumwe na we bose bajongorotse, 10 na Yakobo na Yohani, ba bahungu ba Zebedayo, bari bafatanije na Simoni. Mugabo Yezu abwira Simoni ati: “Yaco utinya. Guhera ubu uzohora uroba abantu ari bazima.” 11 Nuko bagarukana bwa bwato i musozi, baheba vyose baramukurikira.

12 Ikindi gihe ari muri kimwe mu bisagara, haza umugabo yuzuye imibembe! Akubise ijisho Yezu yubarara hasi, aramwinginga ati: “Mukama, ubishatse gusa, urashobora kumpumanura.” 13 Nuko, aramvura ukuboko amukorako, avuga ati: “Ndabishaka. Humanuka.” Buno nyene ya mibembe ica iramuvako. 14 Maze ategeka nya mugabo kutagira umuntu n’umwe abibwira, amubarira ati: “Mugabo genda wiyereke umuherezi, ushikane ishikanwa rijanye n’uguhumanurwa kwawe, nk’uko Musa yabitegetse, kugira bibabere intahe.” 15 Mugabo amakuru amwerekeye arushiriza gukwiragira, kandi amasinzi menshi yaratororokanira hamwe kugira ngo bumvirize no kugira ngo bakizwe indwara zabo. 16 Ariko we aguma ukwa wenyene mu bugaragwa yongera asenga.

17 Kuri umwe muri iyo misi yariko arigisha, kandi ng’aho hari hicaye Abafarizayo[*] n’abigisha b’itegeko bari baje bavuye mu bigwati vyose vy’i Galilaya n’i Yudaya n’i Yeruzalemu; kandi ububasha bwa Yehova bwari ng’aho kugira ngo akize. 18 Maze haza abantu bateruye ku gitanda umuntu yari amugaye, bakaba bariko barondera ingene bomwinjiza bakamushira imbere yiwe. 19 Nuko, babuze ingene bamwinjiza kubera isinzi, burira hejuru ku gisenge, bamucisha mu mategura, bamwururutsanya na ka gatanda hagati mu bari imbere ya Yezu. 20 Abonye ukwizera kwabo, avuga ati: “Wa muntu we, urababariwe ibicumuro vyawe.” 21 Kuri ivyo, abanditsi n’Abafarizayo batangura kwiyumvira, bavuga bati: “Ni nde uyo avuga ibirogotano? Ni nde ashobora kubabarira ibicumuro atari Imana yonyene?” 22 Mugabo Yezu amenya ivyiyumviro vyabo, abishura ati: “Muriko mwiyumvira ibiki mu mitima yanyu? 23 Icoroshe ni ikihe? Ni ukuvuga ngo: ‘Urababariwe ibicumuro vyawe,’ canke kuvuga ngo: ‘Haguruka utambuke’? 24 Mugabo kugira mumenye yuko Umwana w’umuntu afise ububasha kw’isi bwo kubabarira ibicumuro...” abwira nya muntu amugaye ati: “Ndabikubwiye: Haguruka, utore agatanda kawe witahire.” 25 Ako kanya nyene aca arahaguruka imbere yabo, atora kimwe yahora aryamako, aritahira, agenda aninahaza Imana. 26 Maze bose uko bangana bagwa mu gahundwe, batangura kuninahaza Imana, batekerwa n’ubwoba, bavuga bati: “Uno musi turabonye ibintu bitabaho!”

27 Inyuma y’ivyo arasohoka, abona umutozakori yitwa Lewi yicaye ku biro vy’ikori, amubwira ati: “Nkurikira.” 28 Na we asiga vyose arahaguruka aramukurikira. 29 Vyongeye, Lewi amutunganiriza inzimano ihambaye mu nzu iwe; kandi hari isinzi rinini ry’abatozakori n’abandi bari kumwe na bo ku meza. 30 Abafarizayo n’abanditsi babo baca batangura kwidodombera abigishwa biwe, bavuga bati: “Kubera iki musangira ibiribwa n’ibinyobwa n’abatozakori be n’abacumuzi?” 31 Yezu abishura ati: “Abafise amagara meza ntibakenera umuganga, ahubwo abarwaye ni bo bamukenera. 32 Sinaje guhamagara abagororotsi, ahubwo naje guhamagara abacumuzi ngo bigaye.”

33 Bamubwira bati: “Abigishwa ba Yohani barisonzesha kenshi bakongera bagatura intakambo, kandi n’ab’Abafarizayo ni ko bagira, mugabo abawe baririra bakinywera.” 34 Yezu ababwira ati: “Mbega mwoshobora gusaba abagenzi b’umukwe kwisonzesha kandi umukwe akiri kumwe na bo? 35 Yamara hazoza imisi aho umukwe azokurwa muri bo koko; bazoheza rero bisonzeshe muri iyo misi.”

36 Vyongeye, abandanya kubaha ikigereranyo ati: “Nta wutabura ikiremo ku mpuzu yo hejuru nshasha ngo agishonere ku mpuzu yo hejuru ishaje; mugabo abigize, ca kiremo gishasha kiraheza kigakwega, kandi ico kiremo cakuwe ku mpuzu yo hejuru nshasha ntikijana n’impuzu yo hejuru ishaje. 37 Vyongeye, nta wushira umuvinyu mushasha mu mikuza y’inshato ishaje; mugabo abigize, nya muvinyu mushasha uzoheza uturitse ya mikuza y’inshato, kandi uzoseseka, nya mikuza y’inshato na yo ishwanyagurike. 38 Mugabo umuvinyu mushasha utegerezwa gushirwa mu mikuza y’inshato mishasha. 39 Nta wanyoye umuvinyu ushaje yoshaka mushasha; kuko avuga ati: ‘Uwushaje ni wo mwiza.’ ”

^ Luka 5:17 Raba Inyongera ya 21.

Luka  6 : 1 - 49

6 Hanyuma rero kw’isabato yariko aca mu mirima y’ingano, abigishwa biwe na bo bakaba bariko bamyoza uduhundo tw’intete bongera barya, batuvungurira mu minwe yabo. 2 Bamwe mu Bafarizayo baca bavuga bati: “Kubera iki muriko mukora ibitemewe gukorwa kw’isabato?” 3 Mugabo Yezu mu kubishura avuga ati: “Mbega ntimurigera musoma ikintu Dawidi yakoze igihe we hamwe n’abantu bari kumwe na we basonza? 4 Ingene yinjiye mu nzu y’Imana akakira imikate ishirwa imbere y’Imana[*] akarya agahako n’abantu bari kumwe na we, kikaba ari ikintu ata n’umwe yemerewe kurya kiretse abaherezi gusa?” 5 Abandanya kubabwira ati: “Umwana w’umuntu ni Umukama w’isabato.”

6 Ku yindi sabato yinjira mw’isinagogi, atangura kwigisha. Kandi ng’aho hari umugabo yanyunyutse ukuboko kw’ukuryo. 7 Ico gihe abanditsi n’Abafarizayo bari bamureretse bitonze ngo barabe ko akiza kw’isabato, kugira ngo baronke ingene bomwagiriza. 8 Ariko we yari azi ivyiyumviro vyabo, yamara abwira nya mugabo yanyunyutse ukuboko ati: “Haguruka uhagarare hagati.” Na we ava hasi arahagarara. 9 Maze Yezu ababwira ati: “Ndababajije: Vyoba vyemewe kw’isabato gukora iciza canke gukora ikibi, gukiza ubuzima canke kubukuraho?” 10 Amaze kweraguza abaraba bose, abwira nya mugabo ati: “Ramvura ukuboko kwawe.” Agira kuno, ukuboko kwiwe guca kurakira. 11 Mugabo baca buzura ubusazi, batangura kuvugana hagati yabo ico bogira Yezu.

12 Muri iyo misi aja ku musozi gusenga, abandanya gusenga Imana ijoro ryose. 13 Mugabo hakeye, ahamagara abigishwa biwe ngo baze kuri we hanyuma atora muri bo cumi na babiri, ari na bo kandi yise “intumwa”: 14 Simoni, ari na we kandi yise Petero, na Andereya mwene wabo, Yakobo na Yohani, Filipo na Barutelemi, 15 Matayo na Toma, na Yakobo mwene Alufayo, na Simoni uwitwa “umunyamwete,” 16 na Yuda mwene Yakobo, na Yuda Isikariyoti, uwahavuye aba umuguranyi.

17 Hanyuma amanukana na bo, ahagarara ahantu hashashe, kandi ng’aho hari isinzi rinini ry’abigishwa biwe, n’abantu indiri n’indiri bari bavuye i Yudaya hose n’i Yeruzalemu no mu ntara y’i Tiro n’i Sidoni ihereranye n’ikiyaga, bakaba bari baje kumwumviriza no gukizwa indwara zabo. 18 Mbere n’abadurumbanywa n’impwemu zihumanye barakizwa. 19 Kandi isinzi ryose ryariko rirondera kumukorako, kubera ko ububasha bwamuvamwo bukabakiza bose.

20 Hanyuma yunamura amaso araba abigishwa biwe, atangura kuvuga ati:

“Murahiriwe mwebwe aboro, kuko ubwami bw’Imana ari ubwanyu.

21 “Murahiriwe mwebwe mushonje ubu, kuko muzohazwa.

“Murahiriwe mwebwe murira ubu, kuko muzotwenga.

22 “Muzoba muhiriwe igihe cose abantu bazoba babanse, n’igihe cose bazoba babaciye, bakabatuka kandi bakiyamiriza izina ryanyu ngo muri babi babahora Umwana w’umuntu. 23 Munezerwe kuri uwo musi kandi musimbasimbe, kuko ehe impembo yanyu ni nini mw’ijuru, kuko ivyo ari vyo nyene ba sekuruza babo bahora bagirira abahanuzi.

24 “Mugabo muragowe mwebwe abatunzi, kuko mumaze kuronka ukwirurwa kwanyu kwose.

25 “Muragowe mwebwe muhaze ubu, kuko muzosonza.

“Muragowe, mwebwe muriko muratwenga ubu, kuko muzogandara mukarira.

26 “Muzoba mugowe, igihe cose abantu bose bazoba babavuga neza, kuko ibintu nk’ivyo ari vyo ba sekuruza babo bagirira abahanuzi b’ikinyoma.

27 “Mugabo ndabibabwiye mwebwe muriko murumviriza: Mubandanye gukunda abansi banyu, kugirira neza ababanka, 28 guhezagira ababavuma, gusabira ababatuka. 29 Uwugukubise kw’itama rimwe, tega n’irindi; kandi uwugutwaye impuzu yo hejuru, ntumwime n’impuzu yo munsi. 30 Nuhe umuntu wese agusaba, kandi uwutwaye ivyawe ntumusabe kubigusubiza.

31 “Vyongeye, nk’uko mushaka ko abantu babagirira, abe ari ko nyene mubagirira.

32 “Kandi nimwakunda ababakunda, muzoshimwa iki? Kuko n’abacumuzi bakunda ababakunda. 33 Kandi nimwakorera iciza ababakorera iciza, mu vy’ukuri muzoshimwa iki? Erega n’abacumuzi bagira nk’ivyo nyene. 34 Vyongeye, nimwaha ingurane abo mwitega kuronkako ikintu, muzoshimwa iki? Erega n’abacumuzi baraha ingurane abacumuzi kugira ngo baze bishurwe indinganire. 35 Ahubwo mubandanye gukunda abansi banyu no gukora iciza no gutanga ingurane, mutizigiye kwishurwa ikintu na kimwe; kandi impembo yanyu izoba nini, kandi muzoba abana ba Musumbavyose, kuko agirira ubuntu intashima n’ababisha. 36 Mubandanye kuba abanyembabazi, nk’uko na So ari umunyembabazi.

37 “Vyongeye, mureke guca urubanza, namwe ntimuzogenda muciriwe urubanza; kandi mureke gutsindisha, namwe ntimuzogenda mutsindishijwe. Mugume murekura, namwe muzorekurwa. 38 Mugire akamenyero ko gutanga, namwe bazobaha. Bazobasukira mu bikondorero vyanyu ingero nziza, itsindagiye, inyingishe kandi isesekaye. Kuko ingero mugeresha ari yo namwe bazobagererako.”

39 Maze yongera kubaha ikigereranyo ati: “Mbega impumyi yoshobora kurongōra impumyi? None zompi ntizizogwa mu cobo? 40 Umwigishwa ntaruta umwigisha wiwe, mugabo umuntu wese yigishijwe bimwe bitunganye azoba nk’umwigisha wiwe. 41 Kubera iki none uraba igikumbi kiri mu jisho rya mwene wanyu, mugabo ntiwihweze ikigiga kiri mu jisho ryawe bwite? 42 Ushobora gute kubwira mwene wanyu ngo: ‘Mwene wacu, tega ngukure igikumbi kiri mu jisho ryawe,’ kandi wewe ubwawe utaraba ikigiga kiri muri iryo jisho ryawe? Wa mwiyorobetsi we! Banza ukure nya kigiga mu jisho ryawe, maze uzoheza ubone neza ingene ukura igikumbi kiri mu jisho rya mwene wanyu.

43 “Kuko ata giti ciza cama ivyamwa biboze; kandi nta giti kiboze cama ivyamwa vyiza. 44 Kuko igiti cose kimenyekanira ku vyamwa vyaco. Nk’akarorero, abantu ntibamura insukoni ku mahwa, canke ngo bace inzabibu ku gisaka c’amahwa. 45 Umuntu mwiza asohora ivyiza mw’itunga ryiza ry’umutima wiwe, mugabo umuntu mubi asohora ibibi mw’itunga ryiwe ribi; kuko akanwa kiwe kavuga bivanye n’ibibogaboga mu mutima.

46 “Kubera iki none mumpamagara ngo: ‘Mukama! Mukama!’ mugabo ntimukore ivyo mvuga? 47 Umuntu wese aza kuri jewe akumva amajambo yanje kandi akayashira mu ngiro, ndabereka uwo basa: 48 Asa n’umugabo yubaka inzu, yimvye aramanuka epfo ashinga umushinge ku gitandara. Igihe rero hatera isegenya, uruzi rwarisutse kuri iyo nzu, mugabo ntirwagira inguvu zihagije zo kuyinyiganyiza, kubera ko yari yubatswe neza. 49 Ariko uwumva ntashire mu ngiro, asa n’umugabo yubatse inzu kw’ivu ata mushinge. Uruzi rwarayisutseko, hanyuma buno nyene ica irasenyuka, kandi ihomvoka rya nya nzu ryabaye irikomeye.”

^ Luka 6:4 Raba Inyongera ya 21.

Luka  7 : 1 - 50

7 Arangije amajambo yiwe yose abantu bumva, yinjira i Kaperinawumu. 2 Ico gihe umushumba w’intwazangabo imwe, uwo yakunda cane, yari arwaye ari mu guhwera. 3 Nya ntwazangabo yumvise ivyerekeye Yezu, amutumako abagabo b’inararibonye bo mu Bayuda ngo bamusabe aze gutabara umushumba wiwe. 4 Maze abaje kuri Yezu batangura kumwinginga n’ubwira bwinshi, bati: “Arabereye ko ubimugirira, 5 kuko akunda ihanga ryacu, kandi ubwiwe ni we yatwubakiye isinagogi.” 6 Nuko Yezu afata inzira ajana na bo. Mugabo ageze hafi ya nya nzu, ya ntwazangabo yari yamaze kurungika abagenzi kumubwira bati: “Mutungwa, ntiwigore, kuko bitambereye ko winjira mu nzu yanje. 7 Ico ni co catumye mbona ko ntabereye kuza kuri wewe. Mugabo rivuge, umusavyi wanje akire. 8 Kuko na jewe ngabwa, nkagira abasoda ngaba, nkabwira uyu nti: ‘Genda!’, akagenda, nabwira uwundi nti: ‘Ngwino!’, akaza, nabwira umushumba wanje nti: ‘Kora iki!’, akagikora.” 9 Erega, Yezu yumvise ivyo bintu atangazwa na we, hanyuma arahindukira araba isinzi ririko riramukurikira, avuga ati: “Ndabibabwiye: Mbere no muri Isirayeli sinahasanze ukwizera kwinshi gutyo.” 10 Nuko abari barungitswe, aho bagarukiye kuri nya nzu, basanga wa mushumba afise amagara meza.

11 Haciye igihe gitoyi inyuma y’aho, afata urugendo aja mu gisagara citwa Nayini, kandi abigishwa biwe be n’isinzi rinini bari bafatanije na we urugendo. 12 Yegereye irembo ry’igisagara, abona abantu bari basohokanye umupfu, akaba yari we mwana w’ikinege nyina yari afise. Bitayeko, nyina yari umupfakazi. Isinzi ritari rito rivuye mu gisagara na ryo nyene ryari kumwe na we. 13 Umukama ngo amukubite ijisho, amutera ikigongwe, amubwira ati: “Reka kurira.” 14 Aca aregera, akora ku nderuzo, abayiteruye na bo barahagarara, hanyuma avuga ati: “Musore, ndabikubwiye: Haguruka!” 15 Maze wa muntu yari yapfuye aricara, atangura kuvuga, araheza amuha nyina. 16 Ubwoba buca burabatekera bose, batangura kuninahaza Imana, bavuga bati: “Umuhanuzi akomeye yahagurukijwe muri twebwe,” kandi bati: “Imana yitayeho abantu bayo.” 17 Nuko iyo nkuru imwerekeye ikwiragira i Yudaya hose no mu gihugu cose kihakikuje.

18 Maze abigishwa ba Yohani bamwiganira ivyo bintu vyose. 19 Nuko Yohani ahamagaza babiri mu bigishwa biwe, abarungika ku Mukama kuvuga bati: “Woba uri Umwe ariko araza, canke twitege uwundi?” 20 Nya bagabo bamushikiriye bavuga bati: “Yohani Umubatizi yadutumye kuri wewe kuvuga duti: ‘Woba uri Umwe ariko araza, canke twitege uwundi?’ ” 21 Kuri iyo saha akiza benshi indwara n’ubumuga bubabaza be n’impwemu mbi, yongera agirira ubutoni impumyi nyinshi, zirabona. 22 Nuko yishura bamwe babiri ati: “Gende, mwiganire Yohani ivyo mwabonye kandi mwumvise: impumyi zirahumuka, abacumbagira baragenda, abanyamibembe barahumanurwa, ibipfamatwi birumva, abapfuye barazurwa, aboro barabwirwa inkuru nziza. 23 Kandi hahiriwe uwutatsitaye kubera jewe.”

24 Aho intumwa za Yohani zimariye kugenda, atangura kubwira amasinzi ku vyerekeye Yohani ati: “Mwagiye mu gahinga kuraba iki? Irenga rihungabanywa n’umuyaga? 25 None mwagiye kuraba iki? Umuntu yambaye impuzu zo hejuru ziremvye? Erega abambaye impuzu zakaka bakaba kandi bibera mu bihinda, bari mu nzu z’abami. 26 None vy’ukuri mwagiye kuraba iki? Umuhanuzi? Egome, ndabibabwiye, kandi araruta umuhanuzi kure n’iyo. 27 Uwo ni we handitswe ku bimwerekeye ngo: ‘Ehe ntumye intumwa yanje imbere yawe, ni yo izogutegurira inzira imbere yawe.’ 28 Ndabibabwiye: Mu bavutse ku bagore nta n’umwe aruta Yohani; mugabo umuto mu bwami bw’Imana aramuruta.” 29 (Abantu bose be n’abatozakori, aho bavyumviye, bamenyesha ko Imana igororotse, bakaba bari babatijwe ibatisimu ya Yohani. 30 Mugabo Abafarizayo be n’abahanga mu vy’Itegeko bakengera inama y’Imana iberekeye, bakaba batari babatijwe na we.)

31 “None abantu b’iri yaruka ndabagereranye na nde, kandi bameze nka nde? 32 Bameze nk’abana batoyi bicaye mu kaguriro bariko basemerera babwirana, bakavuga bati: ‘Twabavugirije umwironge, ntimwatamba; twaboroze, ntimwarira.’ 33 Na Yohani Umubatizi nyene yaje atarya umukate canke ngo anywe umuvinyu, mugabo muvuga ngo: ‘Arimwo idayimoni.’ 34 Umwana w’umuntu yaje arya, anywa, mugabo muvuga ngo: ‘Ehe umukunzi w’inda kandi yatwawe n’umuvinyu, umugenzi w’abatozakori n’abacumuzi!’ 35 Ariko ubukerebutsi bwerekanwa ko bugororotse n’abana babwo bose.”

36 Umwe mu Bafarizayo rero aguma amusaba gusangira na we ibifungurwa. Nuko yinjira mu nzu kwa nya Mufarizayo, hanyuma aja ku meza. 37 Maze umugore yari azwi mu gisagara ko ari umucumuzi amenya yuko Yezu yari ku meza mu nzu ya nya Mufarizayo, aca azana ikebano ryo mu tubuyenge twitwa alabasitironi[*] ririmwo amavuta amota neza, 38 hanyuma aja inyuma ku birenge vyiwe, ararira, maze atangura gutotesha ibirenge vyiwe amosozi yiwe, akaza arabihanaguza umushatsi wo ku mutwe wiwe. Vyongeye, aza arasomagurana ikibabarwe ibirenge vyiwe, abisiga ya mavuta amota neza. 39 Wa Mufarizayo yamutumiye abibonye yibwira muri we ati: “Uyu muntu iyo aba ari umuhanuzi, yari kumenya uwu mugore ariko aramukorako uwo ari we be n’ingene ameze, yuko ari umucumuzi.” 40 Mugabo Yezu amwishura ati: “Simoni, ndafise ico nkubwira.” Na we ati: “Mwigisha, kivuge!”

41 “Abantu babiri bari bafitiye umwenda umuntu yari yarabaguranye; umwe yari afise umwenda w’idenariyo[*] amajana atanu, mugabo uwundi akagira umwenda wa mirongo itanu. 42 Aho baburiye ico bishura, arabababarira bompi ata gahigihigi. None ni nde muri bo azomukunda kuruta?” 43 Simoni yishura ati: “Nibaza ko ari uwo yababariye vyinshi ata gahigihigi.” Amubwira ati: “Uruciye neza.” 44 Aca arahindukira araba nya mugore, hanyuma abwira Simoni ati: “Urabona uyu mugore? Ninjiye mu nzu yawe; nta mazi wampaye yo kunyoza ibirenge. Mugabo uyu mugore yatotesheje amosozi yiwe ibirenge vyanje, hanyuma abihanaguza umushatsi wiwe. 45 Ntiwansomye; mugabo uyu mugore, kuva isaha ninjiriyeko, ntiyaretse gusomagurana ikibabarwe ibirenge vyanje. 46 Ntiwasize umutwe wanje amavuta; mugabo uyu mugore yasize ibirenge vyanje amavuta amota neza. 47 Kubera ico, ndabikubwiye, ibicumuro vyiwe, naho ari vyinshi, birababariwe, kubera ko yagize urukundo rwinshi; mugabo uwubabariwe bike, agira urukundo ruke.” 48 Aca abwira nya mugore ati: “Ibicumuro vyawe birababariwe.” 49 Abari kumwe na we ku meza baca batangura kwibwira muri bo bati: “Uyu ni nde ababarira mbere n’ibicumuro?” 50 Mugabo abwira nya mugore ati: “Ukwizera kwawe kuragukijije; niwigire amahoro.”

^ Luka 7:37 Raba Inyongera ya 21.

^ Luka 7:41 Raba Inyongera ya 21.

Luka  8 : 1 - 56

8 Haciye igihe gitoyi, agendagenda ava mu gisagara aja mu kindi, ava mu kigwati aja mu kindi, yamamaza yongera amenyesha inkuru nziza y’ubwami bw’Imana. Kandi bamwe cumi na babiri bari kumwe na we, 2 n’abagore bamwe bari barakijijwe impwemu mbi be n’indwara: Mariya bita Magadalena, uwo amadayimoni indwi yari yaravuyemwo, 3 na Yohana muka Kuza uwari ajejwe ivyo kwa Herodi, na Suzana be n’abandi bagore benshi babakorera bakoresheje ibintu batunze.

4 Igihe isinzi rinini ryari ryakoraniye hamwe n’abamukurikira bavuye mu bisagara, avuga akoresheje ikigereranyo ati: 5 “Umubivyi yarasohotse kubiba imbuto ziwe. Ariko arabiba, zimwe muri zo zigwa iruhande y’inzira maze barazihonyanga, inyoni zo mu kirere na zo zirazirya. 6 Izindi zigwa ku gitandara, hanyuma zimaze kumera, ziruma kubera zitagira akabombera. 7 Izindi zigwa mu mahwa, hanyuma nya mahwa vyakuranye arazinyoha. 8 Izindi zigwa mw’ivu ryiza, hanyuma zimaze kumera zirama incuro ijana.” Ariko aravuga ivyo bintu, arasemerera ati: “Uwuri n’amatwi yo kwumviriza, niyumvirize.”

9 Mugabo abigishwa biwe batangura kumubaza ico ico kigereranyo coba gisobanura. 10 Avuga ati: “Mwebwe mwarahawe gutegera amabanga meranda y’ubwami bw’Imana, mugabo ku bandi ni mu bigereranyo, kugira ngo naho baraba, barabire ubusa, kandi naho bumva, ntibatahure insobanuro. 11 Ehe rero insobanuro y’ico kigereranyo: Imbuto ni ijambo ry’Imana. 12 Iz’iruhande y’inzira ni abumvise, maze Shetani[*] akaza, agakura ijambo mu mitima yabo kugira ngo ntibemere ngo bakizwe. 13 Izo ku gitandara ni bamwe iyo bumvise iryo jambo baryakirana akanyamuneza, mugabo abo nta muzi bagira; bemera mu gihe gitoyi, mugabo mu gihe c’ukugeragezwa bakagwa. 14 Nayo izaguye mu mahwa, abo ni abumvise, mugabo, kubera ugutwarwa n’amaganya n’ubutunzi n’ibinezereza vy’ubu buzima, bakanyohwa buhere ntihagire ico bashikana ku gutungana. 15 Nayo izo mw’ivu ryiza, abo ni bamwe iyo bamaze kwumva iryo jambo n’umutima mwiza kandi umeze neza baheza bakarigumya, bakama ivyamwa bihanganye.

16 “Nta n’umwe iyo amaze kudomeka itara aryubikako ikintu canke ngo arishire munsi y’igitanda, ahubwo arishira ku gitereko caryo, kugira abinjira babone umuco. 17 Kuko ata kintu na kimwe canyegejwe kitazokwibonekeza, canke ikintu na kimwe cahishijwe bimwe vyitondewe kitazokwigera kimenyekana, ngo nticigere kija ahabona. 18 Nuko rero, mwitwararike ukuntu mwumviriza; kuko uwo wese afise azokwongerwa, mugabo uwo wese adafise, n’ico yiyumvira ko afise azocakwa.”

19 Buno nyina wiwe na bene wabo baza bamugana, mugabo ntibashobora kumushikira kubera isinzi. 20 Ariko bamumenyesha bati: “Nyoko wawe na bene wanyu bahagaze hanze bashaka kukubona.” 21 Abishura ati: “Mawe na bene wacu ni aba bumva ijambo ry’Imana bakarishira mu ngiro.”

22 Kuri umwe muri iyo misi, we hamwe n’abigishwa biwe burira ubwato, hanyuma ababwira ati: “Tujabuke tuje ku yindi nkengera y’ikiyaga.” Nuko barasoza. 23 Mugabo bariko baragenda arasinzira. Buno ikirura c’umuyaga gikaze cisuka ku kiyaga, ubwato barimwo butangura kwuzura amazi, baja mu kaga. 24 Amaherezo baja aho ari baramukangura, bavuga bati: “Mwigisha, Mwigisha, tugira duhone!” Arikangura, akankamira nya muyaga na nya gusuriranya kw’amazi, bica birahwama, haratekana. 25 Maze ababwira ati: “Ukwizera kwanyu kuri hehe?” Mugabo batekerwa n’ubwoba, baratangara, babwirana bati: “None uyu ni nde, ko ategeka n’imiyaga be n’amazi, bikamugamburukira?”

26 Hanyuma bashika ku nkengera y’ikiyaga mu gihugu c’Abageraseni giherereye ku ruhande rurabana na Galilaya. 27 Mugabo yururutse i musozi, umugabo umwe avuye mu gisagara yarimwo amadayimoni aza kumusanganira. Kandi yari amaze igihe kitari gito ata mpuzu yambara, ntabe i muhira, ariko akaba hagati mu mva. 28 Abonye Yezu, avuza induru, yikubita imbere yiwe, hanyuma n’ijwi rirenga avuga ati: “Mpuriye ku ki nawe, ga Yezu Mwana wa ya Mana Musumbavyose? Ndakwinginze, ntumbabaze.” 29 (Kuko yari yategetse nya mpwemu ihumanye kuva muri uwo muntu. Kuko yari imaze igihe kirekire imugumije, kandi kenshi akaboheshwa iminyororo ku maguru no ku maboko bamurinze, mugabo akavutagura nya mvuto hanyuma akajanwa na nya dayimoni mu gahinga.) 30 Yezu amubaza ati: “Witwa nde?” Na we avuga ati: “Legiyoni,” kubera ko amadayimoni menshi yari yaramwinjiyemwo. 31 Kandi yaguma amwinginga ngo ntayategeke kuja mu nyenga. 32 Ico gihe ubusho bw’ingurube nyinshi bwariko burarisha ku musozi; nuko amwinginga ngo ayemerere kwinjira muri zo. Na we arayemerera. 33 Maze nya madayimoni ava muri wa muntu yinjira muri za ngurube, nya busho na bwo buca bushunguruka imanga bwitera mu kiyaga, burasoma nturi. 34 Mugabo aho abungere baboneye ibibaye, barahunga, bavyigana mu gisagara no mu gihugu hagati.

35 Maze abantu baja kuraba ivyari vyabaye, hanyuma baza kuri Yezu basanga wa mugabo amadayimoni yavamwo ari ng’aho, yambaye, aroranye mu muzirikanyi, yicaye imbere y’ibirenge vya Yezu; baca batekerwa n’ubwoba. 36 Abari babibonye babiganira ingene nya mugabo yari yiziziwe n’amadayimoni yakijijwe. 37 Nuko abantu indiri bose bavuye mu gihugu kihakikuje c’Abageraseni bamusaba kubaviraho, kubera ko bari batekewe n’ubwoba bwinshi. Maze yurira ubwato aragenda. 38 Ariko nya mugabo amadayimoni yari yavuyemwo aguma amwinginga ngo agumane na we; mugabo arungika nya mugabo, ati: 39 “Subira i muhira, ugume wigana ibintu vyose Imana yakugiriye.” Nuko aragenda, atangaza mu gisagara hose ibintu vyose Yezu yamugiriye.

40 Yezu agarutse, isinzi rimwakirana ubugwaneza kuko bose bari bamwiteze. 41 Mugabo, haza umugabo yitwa Yayiro, kandi uwo mugabo yari umukuru ahagarikiye isinagogi. Yikubita imbere y’ibirenge vya Yezu, atangura kumwinginga ngo yinjire mu nzu iwe, 42 kubera ko yari afise umukobwa w’ikinege w’imyaka nka cumi n’ibiri, akaba yari hafi gupfa.

Igihe ariko aragenda, amasinzi aramugunda impande zose. 43 Maze umugore yari amaze imyaka cumi n’ibiri ava amaraso, akaba ata muntu n’umwe yari yarashoboye kumukiza, 44 aregera aturutse inyuma, akora ku buyonga bw’impuzu yiwe yo hejuru, maze ako kanya nyene kwa kuvirirana kwiwe guca kurahagarara. 45 Nuko Yezu avuga ati: “Ni nde yankozeko?” Igihe bose bariko barabihakana, Petero avuga ati: “Mwigisha, amasinzi ariko araguhundarako yongera akubanda.” 46 Yamara Yezu avuga ati: “Hariho umuntu yankozeko, kuko numvise ko hari ububasha bwamvuyemwo.” 47 Nya mugore abonye yuko atabuze kumenyekana, aca araza ajugumira, yikubita hasi imbere yiwe, ahishura imbere y’abantu bose icatumye amukorako n’ingene yaciye akira ako kanya nyene. 48 Mugabo amubwira ati: “Mukobwa wanje, ukwizera kwawe kuragukijije; niwigire amahoro.”

49 Akiriko aravuga, haza umuntu umwe aserukira umukuru ahagarikiye isinagogi, avuga ati: “Umukobwa wawe yapfuye; ntiwongere kugora umwigisha.” 50 Yezu avyumvise, amwishura ati: “Ntutinye, nugire ukwizera gusa, arakira.” 51 Ashitse kuri nya nzu, ntiyareka ngo hagire n’umwe binjirana atari Petero na Yohani na Yakobo hamwe na se na nyina ba nya mukobwa. 52 Mugabo abantu bose bariko bararira bongera bikubitagura ku gikiriza kubera intuntu abateye. Nuko avuga ati: “Nimureke kurira, kuko atapfuye, ahubwo arasinziriye.” 53 Baca batangura kumutwenga bamushinyagurira, kuko bari bazi yuko yapfuye. 54 Mugabo amufata ukuboko hanyuma arahamagara, ati: “Mukobwa wanje, haguruka!” 55 Hanyuma impwemu yiwe iragaruka, aca arahaguruka ako kanya nyene, aca ategeka ko bamuha ico arya. 56 Emwe, abavyeyi biwe bagwa mu gahundwe; mugabo abategeka kutagira n’umwe babwira ivyari vyabaye.

^ Luka 8:12 Dufatiye ku kigiriki ni “Diyabolosi,” bisobanura ngo “Umubesheranyi.” Raba kandi Inyongera ya 21.

Luka  9 : 1 - 62

9 Maze akoranya bamwe cumi na babiri, hanyuma abaha ubushobozi n’ububasha ku madayimoni, no kugira ngo bakize indwara. 2 Nuko abatuma kwamamaza ubwami bw’Imana no gukiza, 3 maze ababwira ati: “Ntimugire ikintu na kimwe mwitwaza ku bw’urugendo, yaba inkoni canke umupfuko w’ibifungurwa, canke umukate canke amafeza; canke ngo mugire impuzu zibiri zo munsi. 4 Mugabo aho hose mwinjiye mu nzu, muhagume hanyuma muhave. 5 Kandi aho hose abantu batabakiriye, muvuye muri ico gisagara mukunkumure umukungugu ku birenge vyanyu kugira ngo bibe intahe ibagiriza.” 6 Maze bafata inzira baca muri ako karere bava mu kigwati baja mu kindi, bamenyesha inkuru nziza bongera bakiza indwara ahantu hose.

7 Buno Herodi umutware w’intara yumva ibintu vyose biriko biraba, arazazanirwa cane kubera bamwe bariko bavuga yuko Yohani yari yazuwe mu bapfuye, 8 mugabo abandi bakavuga ko Eliya yari yabonetse, mugabo abandi na bo bakavuga ko umwe mu bahanuzi ba kera yari yazutse. 9 Herodi avuga ati: “Yohani naramuciye umutwe. None uwo numvako ibintu mwene ivyo ni nde?” Nuko arondera kumubona.

10 Hanyuma intumwa zigarutse zimwiganira ibintu vyose zakoze. Aca arazijana, arazihereranya mu gisagara citwa Betsayida. 11 Mugabo amasinzi abimenye, aramukurikira. Hanyuma ayakirana ubugwaneza aca atangura kuyabwira ivyerekeye ubwami bw’Imana, yongera akiza abari bakeneye gukizwa. 12 Maze umusi utangura kwira. Bamwe cumi na babiri buno baraza, bamubwira bati: “Rungika iryo sinzi kugira ngo rigende mu bigwati no mu gihugu hagati mu micungararo ryironse uburaro rironke n’ibifungurwa, kuko ng’aha turi mu gahinga.” 13 Mugabo ababwira ati: “Be ari mwebwe mubaha ico barya.” Bavuga bati: “Nta kindi dufise atari imikate itanu n’ifi zibiri, kiretse kumbure twebwe ubwacu tugiye tukagurira ivyo kurya aba bantu bose.” 14 Kukaba nkako, bari abagabo nk’ibihumbi bitanu. Mugabo abwira abigishwa biwe ati: “Nimubicarike nko mu gihe co gufungura, mu migwi y’abantu nka mirongo itanitanu.” 15 Babigira kuno, barabicarika bose. 16 Maze atora ya mikate itanu na za fi zibiri, arangamiza mw’ijuru, arabihezagira hanyuma arabimanyagura, aca atangura kubiha abigishwa ngo babishire imbere ya nya sinzi. 17 Nuko bose bararya barahaga, hanyuma ibisagutse baravyegeranya, haboneka ibisimbo cumi na bibiri vy’utumanyu.

18 Mu nyuma, igihe yariko arasenga ari wenyene, abigishwa bakoranira kuri we, hanyuma arababaza, ati: “Amasinzi avuga ko ndi nde?” 19 Bishura bati: “Bamwe ngo uri Yohani Umubatizi; mugabo abandi ngo uri Eliya, abandi na bo bakavuga yuko umwe mu bahanuzi ba kera yazutse.” 20 Maze ababwira ati: “Mweho none muvuga ko ndi nde?” Petero yishura ati: “Uri Kristu w’Imana.” 21 Maze abategeka abihanikiriza kutagira n’umwe babibwira, 22 mugabo avuga ati: “Umwana w’umuntu ategerezwa gushikirwa n’imibabaro myinshi no kwiyamirizwa n’abagabo b’inararibonye n’abakuru b’abaherezi be n’abanditsi, hanyuma akicwa, maze ku musi ugira gatatu akazurwa.”

23 Maze abandanya kubwira bose ati: “Nimba umuntu ashaka kunkurikira, niyiyanke atore igiti co kubabarizwako ciwe imisi yose, hanyuma agume ankurikira. 24 Kuko uwushaka gukiza ubuzima bwiwe azobubura; mugabo uwuheba ubuzima bwiwe kubera jewe azobukiza. 25 Mu vy’ukuri, umuntu vyomumarira iki yungutse isi yose, mugabo agahomba ubuzima bwiwe canke akamererwa nabi? 26 Kuko uwo wese aterwa isoni nanje be n’amajambo yanje, Umwana w’umuntu azoterwa isoni n’uyo muntu niyashika mu buninahazwa bwiwe n’ubwa Se n’ubw’abamarayika beranda. 27 Mugabo ndababwiye ukuri: Hariho bamwe mu bahagaze ng’aha batazohonja urupfu na gato batabanje kubona ubwami bw’Imana.”

28 Nkako, imisi nk’umunani inyuma y’ayo majambo, ahitana Petero na Yohani na Yakobo hanyuma aduga ku musozi gusenga. 29 Igihe yariko arasenga, mu maso hiwe hahinduka ukundi, ivyambarwa vyiwe na vyo birererana bica ibibatsi. 30 Vyongeye, ehe abagabo babiri bariko barayaga na we, bakaba bari Musa na Eliya. 31 Abo, baboneka bari n’ubuninahazwa hanyuma batangura kuganira ivyerekeye ukugenda kwiwe yabwirizwa gushitsa i Yeruzalemu. 32 Buno Petero n’abari kumwe na we bari baremerewe n’itiro; mugabo aho bamariye kwikangura koko, babona ubuninahazwa bwiwe na ba bagabo babiri bahagararanye na we. 33 Nuko igihe bano bariko baratandukana na we, Petero abwira Yezu ati: “Mwigisha, ni vyiza kuba turi ng’aha; reka rero dushinge amahema atatu, rimwe ryawe, irindi rya Musa, irindi rya Eliya,” mugabo adatahura ivyo yariko aravuga. 34 Mugabo ariko aravuga ivyo bintu, igicu kirirema hanyuma gitangura kubatwikiriza igitutu. Binjiye muri ico gicu, bagira ubwoba. 35 Hanyuma ijwi riva muri nya gicu, rivuga riti: “Uyu ni Umwana wanje, uwatowe. Nimumwumvirize.” 36 Hanyuma iryo jwi ryumvikanye, Yezu aboneka ari wenyene. Mugabo baguma banumye kandi ntibagira umuntu n’umwe biganira muri iyo misi ikintu na kimwe mu vyo babonye.

37 Ku musi ukurikira, bamanutse bavuye kuri nya musozi, isinzi rinini riza kumusanganira. 38 Maze umugabo umwe arasemerera ari muri nya sinzi, ati: “Mwigisha, ndakwinginze undabire umuhungu wanje, kuko ndamufise ari ikinege, 39 kandi ehe, impwemu iramufata, buno nyene agakoma akaruru, hanyuma ikamuhotagura akabimba ifuro, kandi imuvamwo bigoranye imaze kumutera inguma. 40 Nanje ninginze abigishwa bawe ngo bayirukane, mugabo ntibabishoboye.” 41 Yezu yishura ati: “Ewe wa yaruka ritagira ukwizera kandi rigoramanze, nzogumana namwe kugeza ryari? Nzobihanganira kugeza ryari? Zana umuhungu wawe ng’aha.” 42 Mugabo n’igihe nyene yariko aregera, nya dayimoni imukubita hasi iramuhotagura bimwe bikaze. Ariko Yezu akankamira nya mpwemu ihumanye hanyuma akiza wa muhungu, maze amushikiriza se wiwe. 43 Erega, bose bajorezwa n’ububasha bw’agakomeye bw’Imana.

Buno igihe bose bariko baratangarira ibintu vyose yariko arakora, abwira abigishwa biwe ati: 44 “Mushire aya majambo mu matwi yanyu, kuko Umwana w’umuntu abwirizwa gutangwa mu maboko y’abantu.” 45 Mugabo baguma badategera iryo jambo. Nkako, bararihishijwe ngo ntibaritahure, na bo baratinya kumubaza ivy’iryo jambo.

46 Maze ivyiyumviro bibinjiramwo ku bijanye n’uwobaye mukuru muri bo. 47 Yezu amenya ivyiyumviro biri mu mitima yabo, afata umwana mutoyi, amushira iruhande yiwe, 48 hanyuma ababwira ati: “Uwo wese yakiriye uyu mwana mutoyi mw’izina ryanje, na jewe aba anyakiriye, kandi uwo wese anyakiriye aba yakiriye n’uwantumye. Kuko uwigenza nk’umuto muri mwebwe mwese ari we mukuru.”

49 Yohani aca asubizayo ati: “Mwigisha, twabonye umuntu yariko yirukana amadayimoni akoresheje izina ryawe, natwe tugerageza kumubuza, kubera atari kumwe natwe.” 50 Mugabo Yezu amubwira ati: “Ntimugerageze kumubuza, kuko uwutabarwanya abashigikiye.”

51 Imisi iri mu gukwira ngo aduganwe, yerekeza amaso yiwe i Yeruzalemu yiyemeje kujayo. 52 Nuko atuma intumwa ngo zimwitangire imbere. Na zo ziragenda zinjira mu gisagara c’Abasamariya, kumugirira imyiteguro; 53 mugabo ntibamwakira, kubera ko amaso yiwe yari yerekeje i Yeruzalemu ngo ajeyo. 54 Abigishwa Yakobo na Yohani ngo babibone, bavuga bati: “Mukama, ushaka tubwire umuriro umanuke uvuye mw’ijuru ubarigate?” 55 Mugabo arahindukira arabahambarira. 56 Nuko baja mu kindi kigwati.

57 Buno bari mu nzira bagenda, umuntu umwe amubwira ati: “Nzogukurikira iyo uzoja hose.” 58 Yezu na we amubwira ati: “Imbwebwe zirafise imyobo n’inyoni zo mu kirere zikagira ubwikingo, mugabo Umwana w’umuntu we ntagira aho arambika umutwe.” 59 Maze abwira uwundi ati: “Nkurikira.” Nya muntu avuga ati: “Ndeka mbanze ngende mpambe dawe.” 60 Mugabo amubwira ati: “Reka abapfu bahambe abapfu babo, mugabo wewe genda umenyekanishe hose ubwami bw’Imana.” 61 Hanyuma uwundi na we avuga ati: “Ndagukurikira, Mukama; mugabo banza undeke nsezere abo mu rugo rwanje.” 62 Yezu amubwira ati: “Nta muntu ashize ukuboko kw’isuka irimishwa n’ibitungwa araba ibiri inyuma, abereye ubwami bw’Imana.”

Luka  10 : 1 - 42

10 Hanyuma y’ivyo, Umukama atora bandi mirongo irindwi, abatuma babiribabiri ngo bamwitangire imbere baje mu gisagara cose n’ahantu hose we ubwiwe yagira ashike. 2 Maze atangura kubabwira ati: “Ivyimburwa ni vyinshi koko, mugabo abakozi ni bake. Nuko rero nimwinginge Umukuru w’iyimbura arungike abakozi mw’iyimbura ryiwe. 3 Nimugende. Ehe ndabatumye muri nk’imyagazi y’intama mu mabingira. 4 Ntimutware isaho, canke umupfuko w’ibifungurwa, canke inkweto[*], kandi mu nzira ntihagire umuntu n’umwe mugumbira mu kumuramutsa. 5 Aho hose mwinjiye mu nzu mubanze muvuge muti: ‘Iyi nzu nigire amahoro.’ 6 Kandi nimba ng’aho hariho umukunzi w’amahoro, amahoro yanyu azoba kuri we. Mugabo nimba ata wuhari, azogaruka kuri mwebwe. 7 Nuko mugume muri iyo nzu, murya mwongera munywa ivyo batanga, kuko umukozi akwiriye impembo yiwe. Ntimuze murimuka muva mu nzu muja mu yindi.

8 “Vyongeye, aho hose mwinjiye mu gisagara bakabakira, murye ivyo bashize imbere yanyu, 9 kandi mukize abarwaye bo muri co, kandi mubandanye kubabwira muti: ‘Ubwami bw’Imana burabegereye.’ 10 Mugabo aho hose mwinjiye mu gisagara ntibabakire, musohoke muje mu mayira yagutse yaco, muvuge muti: 11 ‘Mbere n’umukungugu wo mu gisagara canyu wafashe ku birenge vyacu turawukunkumuye ubabere icagirizi. Yamara rero, mumenye yuko ubwami bw’Imana bwegereje.’ 12 Ndababwiye yuko kuri wa musi ivy’igihugu ca Sodomu bizoba ibigendeka kuruta ivy’ico gisagara.

13 “Uragowe, Korazini! Uragowe, Betsayida! kubera yuko iyo ibikorwa vy’ububasha vyabereye muri mwebwe biza kuba vyabereye i Tiro n’i Sidoni, ivyo bisagara biba vyarigaye kera vyicaye mu magunira[*] no mu minyota. 14 Ni co gituma mu rubanza ivya Tiro na Sidoni bizoba ibigendeka kuruta ivyanyu. 15 Nawe Kaperinawumu, woba uzoduzwa gushika kw’ijuru? Uzomanuka gushika mu kuzimu!

16 “Uwubumvirije na jewe aba anyumvirije. Kandi uwubakengereye na jewe aba ankengereye. Vyongeye, uwunkengereye aba akengereye n’uwantumye.”

17 Maze bamwe mirongo irindwi bagarukana akanyamuneza, bavuga bati: “Mukama, mbere n’amadayimoni aratwumvira dukoresheje izina ryawe.” 18 Aca ababwira ati: “Nabonye Shetani amaze gukoroka nk’umuravyo ava mw’ijuru. 19 Ehe ndabahaye ububasha bwo guhonyangira munsi y’ibirenge inzoka n’utumina, be n’ubwo kunesha ububasha bwose bw’umwansi, kandi nta kintu na kimwe kizogenda kibagiriye nabi. 20 Yamara rero, ntimunezerwe n’uko impwemu zibumvira, ahubwo munezerwe kubera ko amazina yanyu yanditswe mw’ijuru.” 21 Kuri iyo saha nyene abogaboga akanyamuneza mu mpwemu nyeranda, avuga ati: “Ndagushemeza icese, Data, Mukama w’ijuru n’isi, kubera ko ivyo bintu wabihishije inkerebutsi n’incabwenge uvyitondeye, ukabihishurira inzoya. Egome, Data, kubera ko kubigenza gutyo ari vyo washimye. 22 Ibintu vyose narabihawe na Dawe, kandi nta wuzi Umwana uwo ari we, atari Se; kandi nta wuzi Se uwo ari we atari Umwana, be n’uwo Umwana agomba kumuhishurira.”

23 Aca arahindukira araba abigishwa bonyene, avuga ati: “Hahiriwe amaso yitegereza ibintu muriko muritegereza. 24 Kuko ndabibabwiye: Abahanuzi benshi n’abami benshi baripfuje kubona ibintu muriko muritegereza mugabo ntibabibona, no kwumva ivyo muriko murumva mugabo ntibavyumva.”

25 Maze umuntu umwe w’umuhanga mu vy’Itegeko arahaguruka, kugira ngo amugeze, avuga ati: “Mwigisha, nokora iki ngo nze ntorane ubuzima budahera?” 26 Amubwira ati: “Handitswe iki mw’Itegeko? Usoma gute?” 27 Yishura ati: “ ‘Utegerezwa gukunda Yehova Imana yawe n’umutima wawe wose n’ubuzima bwawe bwose n’inkomezi zawe zose n’umuzirikanyi wawe wose,’ na ‘mugenzawe nk’uko wikunda.’ ” 28 Amubwira ati: “Wishuye neza; ‘guma ukora ivyo, uzoronka ubuzima.’ ”

29 Mugabo nya muntu ashaka kwiyerekana ko ari umugororotsi, abwira Yezu ati: “None mugenzanje ni nde?” 30 Yezu yishura ati: “Umuntu umwe yariko amanuka ava i Yeruzalemu aja i Yeriko, maze agwa mu bambuzi, bano baramwambura bongera baramukubita baramunoza, hanyuma barigira, bamusiga ari intere. 31 Maze ata wari avyiteze, umuherezi umwe amanukana iyo nzira, mugabo, amubonye, aca hirya arirenganira. 32 Umulewi na we nyene, ashitse aho hantu akamubona, aca hirya arirenganira. 33 Mugabo Umusamariya umwe yariko ajana iyo nzira ashika aho ari, maze ngo amukubite ijisho, amutera ikigongwe. 34 Nuko aramwegera, atubika ibikomere vyiwe, abisukako amavuta n’umuvinyu. Maze amwuriza ku gitungwa ciwe bwite, amujana ku ndaro y’abahita, aramubungabunga. 35 Bukeye asokorora idenariyo zibiri, aziha uwuraba iyo ndaro, avuga ati: ‘Mubungabunge, kandi ico uzosohora cose kirenze kuri ibi, nzokikwishura ninagaruka.’ 36 Ni nde muri abo batatu ubona ko yabaye mugenzi w’uwo muntu yaguye mu bambuzi?” 37 Avuga ati: “Ni uwamugiriye ivy’imbabazi.” Maze Yezu amubwira ati: “Genda uze uragira gutyo nawe.”

38 Buno bariko baragenda, yinjira mu kigwati kimwe. Umugore umwe yitwa Marita aramwakira mu nzu. 39 Uwo mugore kandi yari afise mwene wabo yitwa Mariya, ariko uno we yicara imbere y’ibirenge vy’Umukama, aguma yumviriza ijambo ryiwe. 40 Ariko Marita we yari yasamajwe no gukora udukorwa twinshi. Nuko, aregera, avuga ati: “Mukama, nta co bikubwiye kubona mwene wacu yantanye ibikorwa? Mubwire rero aze amfashe.” 41 Umukama amwishura ati: “Marita, Marita, uriganyira kandi ugahagarika umutima ku bintu vyinshi. 42 Mugabo ibintu bikeyi ni vyo bikenewe, canke kimwe gusa. Kuko Mariya we yahisemwo umugabane mwiza, kandi ntazowakwa.”

^ Luka 10:4 Canke, “amasandali.”

^ Luka 10:13 Raba Inyongera ya 21.

Luka  11 : 1 - 54

11 Igihe kimwe yari ahantu hamwe ariko arasenga. Ahagaritse, umwe mu bigishwa biwe amubwira ati: “Mukama, twigishe gusenga, nk’uko na Yohani yigishije abigishwa biwe.”

2 Maze ababwira ati: “Igihe cose musenga, muvuge muti: ‘Data, izina ryawe niryezwe. Ubwami bwawe nibuze. 3 Uduhe ibifungurwa[*] vyacu vy’uno musi nk’uko ivyo dukenera ku musi biri. 4 Kandi utubabarire ibicumuro vyacu, kuko natwe ubwacu tubabarira umuntu wese adufitiye umwenda; kandi ntutujane mu kigeragezo.’ ”

5 Ababwira kandi ati: “Ni nde muri mwebwe yogira umugenzi akaja iwe mu gicugu akamubwira ati: ‘Mugenzi, ngurana imikate itatu, 6 kuko umugenzi wanje ahejeje gushika iwanje avuye ku rugendo, nkaba ntagira ico nshira imbere yiwe’? 7 Uno ari imbere mu nzu akamwishura ati: ‘Reka kungora. Umuryango wamaze kwugarwa, kandi abana banje batoyi bari kumwe nanje mu gitanda; sinshobora kuvyuka ngo nguhe ikintu na kimwe.’ 8 Ndabibabwiye: Naho atazohaguruka ngo amuhe ikintu na kimwe kubera ari umugenzi wiwe, mu vy’ukuri kubera ugukovya n’umutima rugabo kwiwe, azovyuka amuhe ibintu vyose akeneye. 9 Nuko rero ndabibabwiye: Mugume musaba, muzohabwa; mugume murondera, muzoronka; mugume mudodora, muzokwugururirwa. 10 Kuko umuntu wese asaba ahabwa, kandi umuntu wese arondera aronka, kandi umuntu wese adodora azokwugururirwa. 11 Nkako, ni nde muvyeyi muri mwebwe umwana wiwe amusavye ifi, azomuha kumbure inzoka aho kumuha ifi? 12 Canke kandi amusavye irigi, azomuha akamina? 13 Nimba rero mwebwe, naho muri babi, muzi guha abana banyu ingabirano nziza, ese ingene Data ari mw’ijuru azorushiriza guha impwemu nyeranda abayimusaba!”

14 Mu nyuma yariko arirukana idayimoni y’ikiragi. Nya dayimoni imaze gusohoka, wa muntu w’ikiragi aravuga. Amasinzi aratangara. 15 Mugabo abantu bamwe muri bo bavuga bati: “Yirukana amadayimoni biciye kuri Beyezebuli umutware w’amadayimoni.” 16 Ariko abandi, kugira bamugerageze, batangura kumuronderako ikimenyetso kiva mw’ijuru. 17 Amenya ivyiyumviro vyabo, ababwira ati: “Ubwami bwose bucanyemwo bukirwanya burahona, n’inzu icanyemwo ikirwanya iragwa. 18 Nimba rero na Shetani yigabuye akirwanya, ubwami bwiwe buzorama gute? Kuko muvuga yuko nirukana amadayimoni biciye kuri Beyezebuli. 19 Nimba nirukana amadayimoni biciye kuri Beyezebuli, abana banyu bo bayirukana biciye kuri nde? Ni co gituma bazobabera abacamanza. 20 Mugabo nimba nirukana amadayimoni biciye ku rutoke rw’Imana, ubwami bw’Imana rero bwabashikiriye. 21 Igihe umuntu w’inguvu kandi afise ibirwanisho bikwiye arinda ikirimba ciwe, ibintu atunze vyigumira mu mahoro. 22 Mugabo mu gihe umuntu amurusha inguvu aje kumurwanya akamutsinda, aratwara ibirwanisho vyiwe vyose yari yizigiye, akagabura ibintu vyose yamunyaze. 23 Uwutari ku ruhande rwanje aba andwanya, kandi uwutegeraniriza hamwe nanje arasanzaza.

24 “Iyo impwemu ihumanye ivuye mu muntu, ica ahantu hagadutse irondera aho kuruhukira, yahabura ikavuga iti: ‘Reka nsubire mu nzu yanje navuyemwo.’ 25 Nuko ishitse, isanga ikubuye neza kandi isharije. 26 Maze iragenda igahitana izindi mpwemu indwi ziyirusha ububisha, hanyuma zimaze gushika imbere muri nya nzu, zikahaba; maze ivya nyuma vy’uwo muntu bikunyuka kuruta ivya mbere.”

27 Buno ariko aravuga ivyo bintu, umugore umwe wo muri rya sinzi ashira ijwi hejuru amubwira ati: “Hahiriwe inda yagutwaye n’amabere wonse!” 28 Mugabo na we avuga ati: “Oya, ahubwo hahiriwe abumva ijambo ry’Imana bakarigumya!”

29 Igihe amasinzi yariko arundanira hamwe, atangura kuvuga ati: “Iri yaruka ni iyaruka ribi; rirondera ikimenyetso. Mugabo nta kimenyetso rizohabwa atari ca kimenyetso ca Yona. 30 Kuko nk’uko Yona yacitse ikimenyetso ku Banyaninewe, ni ko n’Umwana w’umuntu azoba kuri iri yaruka. 31 Umwamikazi wo mu bumanuko azohagurutsanywa n’abagabo b’iri yaruka mu rubanza abatsindishe; kuko yaje ava ku mpera z’isi kugira ngo yumve ubukerebutsi bwa Salomo, mugabo, ehe uwuruta Salomo ari ng’aha. 32 Abagabo b’i Ninewe bazovana hasi n’iri yaruka mu rubanza baritsindishe; kuko bigaye aho bumviye ivyo Yona yamamaza; mugabo, ehe uwuruta Yona ari ng’aha. 33 Iyo umuntu amaze kudomeka itara, ntarishira mu nzu yo mu kuzimu canke munsi y’igisimbo co gupimisha, ahubwo arishira ku gitereko caryo, kugira abinjira babone umuco. 34 Itara ry’umubiri ni ijisho ryawe. Iyo ijisho ryawe riremuruye, umubiri wawe wose na wo nyene urakaka; mugabo iyo ari ribi, umubiri wawe na wo nyene ucura umwiza. 35 Ba maso rero. Kumbure umuco uri muri wewe ni umwiza. 36 Nuko rero, nimba umubiri wawe wose wakaka ata na hamwe ucuze umwiza, uzokwakaka wose nk’igihe itara rikurasira umuco biciye ku mishwarara yaryo.”

37 Aho amariye kuvuga ivyo, Umufarizayo umwe amusaba gusangira na we ibifungurwa vyo ku mutaga. Nuko arinjira, aja ku meza. 38 Ariko nya Mufarizayo atangazwa no kubona atabanje gukaraba imbere yo gufungura. 39 Mugabo Umukama amubwira ati: “Erega mwebwe Abafarizayo mwoza inyuma igikombe n’isahani, mugabo imbere muri mwebwe huzuye ubusahuzi n’ububisha. 40 Mwa mburabwenge mwe! None uwaremye inyuma si na we yaremye imbere? 41 Yamara rero, bwa mfashanyo y’umworo[*] nimutange ibiri imbere, kandi n’ibindi bintu vyose bizoba bihumanuwe ku biberekeye. 42 Mugabo muragowe mwa Bafarizayo mwe, kubera ko mutanga ic’icumi ca menta n’isogi be n’ic’izindi mboga zose, mugabo mugaca ku ruhande ubutungane n’ugukunda Imana! Ivyo bintu mwabwirizwa kubigira, mugabo ivyo bindi ntimuvyiyobagize. 43 Muragowe mwa Bafarizayo mwe, kubera ko mukunda ivyicaro vy’imbere mu masinagogi n’indamutso mu tuguriro! 44 Muragowe, kubera ko mumeze nka zirya mva zitibonekeza, ku buryo abantu bazicako ntibabimenye!”

45 Umwe mu bahanga mu vy’Itegeko aca amwishura ati: “Mwigisha, mu kuvuga ivyo bintu natwe uradututse.” 46 Na we aca avuga ati: “Muragowe na mwebwe abahanga mu vy’Itegeko, kubera ko muremeka abantu imitwaro igoye itwara, mugabo mwebwe ubwanyu iyo mitwaro ntimuyikozeko intoke!

47 “Muragowe, kubera ko mwubaka imva z’abahanuzi, mugabo ba sogokuruza banyu ari bo babishe! 48 Egome, muri ivyabona vy’ibikorwa vya ba sogokuruza banyu yamara mukabishigikira, kuko abo bishe nya bahanuzi mugabo mwebwe mukubaka imva zabo. 49 Ku bw’ivyo ubukerebutsi bw’Imana bwaravuze kandi buti: ‘Nzotuma kuri bo abahanuzi n’intumwa, kandi bazokwica bamwe muri bo bongere babahame, 50 kugira ngo amaraso y’abahanuzi bose yavishijwe kuva kw’ishingwa ry’isi abazwe iri yaruka, 51 kuva ku maraso ya Abeli gushika ku maraso ya Zekariya, uwagandaguriwe hagati y’igicaniro na ya nzu.’ Egome, ndabibabwiye, azobazwa iri yaruka.

52 “Muragowe mwebwe abahanga mu vy’Itegeko, kubera ko mwatwaye urupfunguruzo rw’ubumenyi; mwebwe ubwanyu ntimwinjiye, kandi n’abinjira mwarababujije!”

53 Nuko asohotse akava ng’aho, abanditsi n’Abafarizayo batangura kumubanda bimwe biteye ubwoba no kumucucagira ibibazo ku vyerekeye ibindi bintu, 54 bamureretse, ngo bagire ico bacakira kivuye mu kanwa kiwe.

^ Luka 11:3 Ijambo ku rindi ni “umukate.”

^ Luka 11:41 Ijambo ku rindi ni “bwa ngabirano z’imbabazi.”

Luka  12 : 1 - 59

12 Muri ico gihe, isinzi rimaze gukoranira hamwe ari ibihumbi vyinshi cane gushika aho basigara bahonyangana, ahera ku bigishwa biwe, avuga ati: “Mwiyubare umwambiro w’Abafarizayo, ari bwo bwiyorobetsi. 2 Mugabo nta kintu na kimwe cahishijwe bimwe vyitondewe kitazohishurwa, kandi nta cagizwe ibanga kitazomenyekana. 3 Ni co gituma ibintu vyose muvugira mu mwiza bizokwumvikanira mu muco, n’ivyo muvugira mu bwongoshwe mu vyumba vyiherereye bizokwamamarizwa hejuru ku mazu. 4 Vyongeye ndabibabwiye, bagenzi: Ntimutinye abica umubiri, inyuma y’ivyo ntibashobore kugira ikindi kintu na kimwe. 5 Mugabo ndabarangira uwo gutinya: Mutinye umwe iyo ahejeje kwica afise ububasha bwo guta muri Gehena[*]. Egome, ndabibabwiye, Uwo abe ari we mutinya. 6 None utujuri dutanu ntitugurishwa ibiceri bibiri vy’agaciro gatoyi? Yamara nta na kamwe muri two kibagirwa imbere y’Imana. 7 Mugabo n’imishatsi yo ku mitwe yanyu iraharuwe yose. Ntimutinye; mwebwe muri n’agaciro kuruta utujuri twinshi.

8 “Ndabibabwiye rero: Umuntu wese yemera icese imbere y’abantu yuko yunze ubumwe nanje, Umwana w’umuntu na we azokwemera icese imbere y’abamarayika b’Imana yuko yunze ubumwe na we. 9 Mugabo uwunyihakana imbere y’abantu azokwihakanwa imbere y’abamarayika b’Imana. 10 Umuntu wese avuga ijambo ribi ku Mwana w’umuntu, azobibabarirwa; ariko uwurogota ku mpwemu nyeranda ntazobibabarirwa. 11 Mugabo nibabajana imbere y’amakoraniro y’abantu n’imbere y’abakozi b’intwaro n’imbere y’abategetsi, ntimuze mwiganyire ku kuntu muzokwiregura no ku vyo muzokwireguza canke ku vyo muzovuga; 12 kuko impwemu nyeranda izobigisha kuri iyo saha nyene ivyo mubwirizwa kuvuga.”

13 Maze umuntu umwe wo muri nya sinzi amubwira ati: “Mwigisha, bwira mwene wacu tugabure intoranwa.” 14 Amubwira ati: “Wa muntu we, ni nde yanshinze kubabera umucamanza canke umugabuzi?” 15 Maze ababwira ati: “Mugume murikanuye kandi mwirinde ubwoko bwose bw’umwina, kuko no mu gihe umuntu afise umurengera, ubuzima bwiwe ntibuva ku bintu atunze.” 16 Kuri ivyo aca atanga ikigereranyo, ati: “Itongo ry’umuntu umwe w’umutunzi ryarimbutse neza. 17 Aca atangura rero kwiyumvira muri we ati: ‘Nkore iki none, ubu ntafise aho ndi bwegeranirize ivyimburwa vyanje?’ 18 Nuko avuga ati: ‘Ndabigenza ntya: Ndasambura ibigega vyanje nubake binini kuruta, abe ari ho negeraniriza intete zanje zose be n’ibintu vyiza vyanje vyose; 19 hanyuma nzobwira umutima wanje nti: “Mutima, urafise ibintu vyiza vyinshi birundanirijwe imyaka myinshi; niwiraramire, urye, unywe, uryoherwe.” ’ 20 Mugabo Imana imubwira iti: ‘Wa kijuju we, iri joro barakwaka ubuzima bwawe. None ibintu warunze bizoba ivya nde?’ 21 Ukwo ni ko bigenda ku muntu yirundaniriza ubutunzi, mugabo atari umutunzi ku Mana.”

22 Maze abwira abigishwa biwe ati: “Ku bw’ivyo ndababwiye nti: Mureke kuganyira ubuzima bwanyu ku vyo muzorya canke imibiri yanyu ku vyo muzokwambara. 23 Kuko ubuzima buri n’agaciro kuruta ibifungurwa, n’umubiri ukagira agaciro kuruta ivyambarwa. 24 Nimwitegereze neza ibikona: ntibibiba imbuto canke ngo bishwabure, kandi ntibigira inzu y’ubushinguro canke ikigega, yamara Imana irabigaburira. None mwebwe murusha agaciro inyoni ukungana iki? 25 Ni nde muri mwebwe mu kwiganyira yoshobora kwongera itambwe[*] ku kiringo c’ubuzima bwiwe? 26 Nimba rero mudashobora gukora akantu gatoyi ko hanyuma y’utundi, kubera iki mwokwiganyira ku bindi bintu? 27 Nimwitegereze neza ingene amashurwe y’amalisi akura; ntiyirirwa aracumukura canke ngo ajishe; mugabo ndabibabwiye: Na Salomo ari Salomo mu buninahazwa bwiwe bwose ntiyari ashajije nka rimwe muri ayo. 28 Nimba rero Imana yambika gutyo ivyatsi vyo mw’itongo biriho uno musi ejo bigatererwa mu ziko, ese ingene izorushiriza kubambika, mwebwe ab’ukwizera guke! 29 Nuko nimureke kurondera ivyo mworya n’ivyo mwonywa, kandi mureke kwamiza umutima mu kirere mwiganyira; 30 kuko ivyo vyose ari vyo amahanga y’isi ahahamira, mugabo So arazi ko ivyo bintu mubikenera. 31 Yamara rero, mubandanye kurondera ubwami bwiwe, ivyo bintu na vyo muzovyongerwa.

32 “Ntimutinye, mwa busho buto, kuko So yashimye kubaha ubwami. 33 Nimugurishe ibintu vyanyu, mufashe aboro. Mwigirire amasaho adashira, ubutunzi butigera buhera mw’ijuru, aho igisuma kitegera canke ngo udukoko dukegete. 34 Kuko aho itunga ryanyu riri, ni ho n’imitima yanyu izoba.

35 “Nimukenyere mu mafyinga, n’amatara yanyu agume yaka, 36 kandi ubwanyu mumere nk’abantu barindiriye shebuja wabo niyagaruka avuye ku bugeni, ku buryo ashitse akadodora baca bamwugururira buno nyene. 37 Hahiriwe abo bashumba shebuja niyashika azosanga bari maso! Ni ukuri ndabibabwiye: Azokenyera abicarike ku meza, aze abakorere. 38 Kandi niyashika mw’iterama rigira kabiri[*], mbere naho hoba mu rigira gatatu[*], akabasanga bameze gutyo, bazoba bahiriwe! 39 Mugabo mumenye iki kintu: iyaba nyen’urugo yari azi isaha igisuma coziriyeko, yogumye ari maso ntareke ngo inzu yiwe imenwe. 40 Na mwebwe nyene, mugume mwiteguye, kubera ko Umwana w’umuntu azoza kw’isaha mutiyumvira.”

41 Maze Petero avuga ati: “Mukama, ico kigereranyo ukibwiye twebwe canke ukibwiye n’abandi bose?” 42 Umukama na we avuga ati: “None ni nde mubwiriza w’umwizigirwa, w’ubwenge, uwo shebuja azoshinga umugwi w’abasuku biwe ngo agume abaha ingero yabo y’ibifungurwa ku gihe kibereye? 43 Hahiriwe uwo mushumba, shebuja niyashika azosanga ariko akora gutyo! 44 Ndababwiye ukuri: Azomuzeza ivyo atunze vyose. 45 Mugabo hamwe uwo mushumba yokwibwira mu mutima wiwe ati: ‘Databuja aratevye kuza,’ hanyuma agatangura gukubita abasuku n’abasukukazi, no kurya no kunywa no kuborerwa, 46 shebuja w’uwo mushumba azoza ku musi atamwiteze no kw’isaha atazi, kandi azomuhana bimwe vya ruhasha[*], amusangize umugabane n’ibihemu. 47 Maze uwo mushumba yatahuye ukugomba kwa shebuja mugabo ntiyitegure canke ngo akore ukugomba kwiwe azokubitwa inkoni nyinshi. 48 Ariko uwutategereye bigatuma akora ibikwiriye inkoni, azokubitwa nkeyi. Nkako, uwahawe vyinshi wese, azokwakwa vyinshi; kandi uwo bajeje vyinshi, bazomwaka ibirenze ibisanzwe.

49 “Naje kudomeka umuriro kw’isi; kandi ikindi noshaka ni igiki nimba umaze kwaka? 50 Koko, ndafise ibatisimu mbwirizwa kubatizwa, kandi ese ingene ndiko ndacumukuzwa gushika irangiye! 51 Mbega mwiyumvira ko naje gushira amahoro kw’isi? Oya namba, ndabibabwiye, ahubwo nyabuna nazanye ugucanamwo. 52 Kuko kuva ubu batanu mu nzu imwe bazocanamwo, batatu barwanye babiri, babiri na bo barwanye batatu. 53 Bazocanamwo, se arwanye umuhungu n’umuhungu arwanye se, nyina arwanye umukobwa n’umukobwa arwanye nyina, inabukwe arwanye umukazana n’umukazana arwanye inabukwe.”

54 Maze abandanya kubwira amasinzi na yo ati: “Iyo mubonye igicu gihagurutse mu burengero, muca muvuga muti: ‘Ikirura kiraje,’ kandi ni ko bimera. 55 Kandi iyo mubonye yuko umuyaga wo mu bumanuko uriko urahuhuta, muravuga muti: ‘Haraza kuba umupfunda w’ubushuhe,’ kandi biraba. 56 Mwa biyorobetsi mwe, murazi gusuzuma ibiboneka inyuma kw’isi no kw’ijuru, mugabo bishoboka bite ngo ntimumenye gusuzuma iki gihe? 57 Kubera iki mutanaraba mwebwe ubwanyu ngo mumenye ikigororotse ico ari co? 58 Nk’akarorero, igihe ujanye ku mutware n’uwo muburana, tangura kwitatura na we mukiri mu nzira, kugira ngo ntahave akujana imbere y’umucamanza, umucamanza akaguhereza umupolisi wa sentare, umupolisi wa sentare na we akaguta mw’ibohero. 59 Ndabikubwiye: Ntuzogenda uhavuye utarishe n’agaceri ka nyuma k’agaciro gatoyi cane.”

^ Luka 12:5 Ikibanza caturirirwamwo umwavu inyuma ya Yeruzalemu.

^ Luka 12:25 Ni itambwe ry’ukuboko uciriye mu nkokora. Itambwe rimwe ni nka cm 44,5.

^ Luka 12:38 Kuva nk’isaha zitatu z’ijoro gushika mu gicugu.

^ Luka 12:38 Kuva mu gicugu gushika nk’isaha icenda z’ijoro.

^ Luka 12:46 Ijambo ku rindi ni “azomucamwo kubiri.”

Luka  13 : 1 - 35

13 Muri ico kiringo nyene, hari abari ng’aho bamwiganiye ivy’Abanyagalilaya, abo Pilato yari yavanze amaraso yabo n’ibimazi vyabo. 2 Nuko abishura ati: “Mbega mwiyumvira yuko abo Banyagalilaya bari abacumuzi babi kuruta abandi Banyagalilaya bose, kubera ko bashikiwe n’ivyo bintu? 3 Oya namba, ndabibabwiye; mugabo mutigaye, muzorandurwa mwese nk’ukwo nyene. 4 Canke bamwe cumi n’umunani umunara wagwako i Silowamu ukabica, mwiyumvira yuko bari bafise umwenda kuruta abandi bantu bose baba i Yeruzalemu? 5 Oya namba ndabibabwiye; mugabo mutigaye, muzorandurwa mwese nk’ukwo nyene.”

6 Maze abandanya kubaha iki kigereranyo: “Umuntu umwe yari afise igiti c’umusukoni gitewe mu murima wiwe w’imizabibu, hanyuma aza kukironderako ivyamwa, mugabo ntiyaronka namba. 7 Maze abwira umukozi wo mu murima w’imizabibu ati: ‘Raba imyaka itatu iraheze nza kurondera ivyamwa kuri iki giti c’umusukoni, mugabo sinaronse namba. Cicire! Kubera iki none cobandanya gupfisha ivu ubusa?’ 8 Amwishura ati: ‘Databuja, kireke n’uyu mwaka, gushika nimvye iruhande yaco ngashiraho intabire; 9 maze nicama muri kazoza, bizoba ari vyiza; mugabo nikitama, uze ucicire.’ ”

10 Ikindi gihe yariko arigisha muri imwe mu masinagogi kw’isabato. 11 Maze haboneka umugore yari amaze imyaka cumi n’umunani arimwo impwemu y’ubugoyagoye, kandi yari ahetamye nk’uwavunitsemwo kubiri akaba atashobora na gato guhagarara agororotse. 12 Yezu amubonye, aramuvugisha, amubwira ati: “Mugore, urabohowe ubugoyagoye bwawe.” 13 Araheza amurambikako ibiganza; ako kanya nyene aca aragororoka, atangura kuninahaza Imana. 14 Mugabo umukuru ahagarikiye isinagogi ashavuzwa n’uko Yezu akijije kw’isabato, aca atangura kubwira isinzi ati: “Hari imisi itandatu ibwirizwa gukorwako ibikorwa; kuri iyo misi rero abe ari ho muza, mukizwe, atari ku musi w’isabato.” 15 Ariko Umukama aramwishura ati: “Mwa biyorobetsi mwe, mbega umwe wese muri mwebwe kw’isabato ntazitura ishūri yiwe canke indogobwa yiwe mu ruhongore akayishora ku mazi? 16 None ntivyari bikwiriye ko uyu mugore, umukobwa wa Aburahamu, uwo Shetani yamaze imyaka cumi n’umunani yose aboshe, abohorwa izo mvuto ku musi w’isabato?” 17 Nuko, avuze ivyo bintu, abamurwanya bose batangura kumaramara; mugabo isinzi ryose ritangura kunezerezwa n’ibintu vyose vy’ubuninahazwa akoze.

18 Nuko rero abandanya kuvuga ati: “Ubwami bw’Imana bumeze nk’iki, kandi ndabugereranye n’iki? 19 Bumeze nk’agatete ka sinapi umuntu yatoye akagashira mu murima wiwe, hanyuma kagakura kagacika igiti, inyoni zo mu kirere na zo zikibera mu mashami yaco.”

20 Yongera kuvuga ati: “Ubwami bw’Imana ndabugereranye n’iki? 21 Bumeze nk’umwambiro umugore yatoye akawunyegeza mu ngero[*] nininini zitatu z’ifu gushika igikandu cose gitutumvye.”

22 Hanyuma agira urugendo ava mu gisagara aja mu kindi, ava mu kigwati aja mu kindi, yigisha yongera abandanya urugendo rwiwe aja i Yeruzalemu. 23 Umuntu umwe amubwira ati: “Mukama, burya abantu bakizwa ni bake?” Ababwira ati: 24 “Nimwihate rwose kugira ngo mwinjire muciye mu muryango waga, kuko, ndabibabwiye, benshi bazorondera kwinjira mugabo ntibazobishobora, 25 nyen’urugo niyamara guhaguruka akugara umuryango, namwe mugatangura guhagarara hanze no kudodora ku muryango, muvuga muti: ‘Mutungwa, twugururire.’ Mugabo azobishura ati: ‘Sinzi iyo muva.’ 26 Maze muzotangura kuvuga muti: ‘Twarira imbere yawe tukanywera imbere yawe, kandi wigishiriza mu mayira yagutse yacu.’ 27 Mugabo azobabwira ati: ‘Sinzi iyo muva. Mve mu maso, mwebwe mwese abakora ibitagororotse!’ 28 Aho ni ho hazoba ukurira kwanyu n’uguhekenya amenyo, nimwabona Aburahamu na Izahaki na Yakobo be n’abahanuzi bose mu bwami bw’Imana, mugabo mwebwe ubwanyu mwatawe hanze. 29 Ikigeretseko, abantu bazoza bavuye mu buseruko no mu burengero, mu buraruko no mu bumanuko, bicare ku meza mu bwami bw’Imana. 30 Kandi ehe, hari aba nyuma bazoba aba mbere, hakaba n’aba mbere bazoba aba nyuma.”

31 Kuri iyo saha nyene Abafarizayo bamwe baraza, bamubwira bati: “Sohoka ugende uve ng’aha, kuko Herodi ashaka kukwica.” 32 Na we ababwira ati: “Gende mubwire iyo mbwebwe muti: ‘Ehe ndirukana amadayimoni ngakiza uno musi n’ejo, kandi ku musi ugira gatatu nzoba ndangije.’ 33 Yamara rero, ntegerezwa kubandanya urugendo rwanje uno musi n’ejo n’umusi ukurikira, kubera ko bitemerwa ko umuhanuzi yicirwa inyuma ya Yeruzalemu. 34 Yeruzalemu, Yeruzalemu, wewe wica abahanuzi ugatera amabuye abagutumweko—ni kangahe nashatse gukoraniriza hamwe abana bawe nka kumwe inkokokazi ikoraniriza imiswi yayo munsi y’amababa yayo, ariko ntimwabishaka! 35 Ehe inzu yanyu murayitanywe. Ndabibabwiye: Ntimuzogenda mumbonye gushika muvuze muti: ‘Arahezagiwe uwuje mw’izina rya Yehova!’ ”

^ Luka 13:21 Ingero imwe yangana n’amalitiro 7,33.

Luka  14 : 1 - 35

14 Hanyuma umusi umwe, igihe yari yinjiye mu nzu y’umwe mu batware b’Abafarizayo kw’isabato gufungura, bariko bamwitegereza bitonze. 2 Kandi ehe, imbere yiwe hari umuntu arwaye urusina. 3 Nuko Yezu aca abwira abahanga mu vy’Itegeko n’Abafarizayo, ati: “Mbega kw’isabato vyoba vyemewe gukiza canke ntivyemewe?” 4 Mugabo baguma bacereje. Aca afata nya muntu, aramukiza, aca aramurungika. 5 Hanyuma ababwira ati: “Ni nde muri mwebwe hamwe umwana wiwe canke ishūri yiwe yogwa mw’iriba, atoca buno nyene abikurayo ku musi w’isabato?” 6 Na bo ntibashobora kugira ico bishura.

7 Maze abandanya guha ikigereranyo abatumire, kuko yari abonye ingene bariko bitorera ibibanza biboneka kuruta ibindi, ababwira ati: 8 “Iyo utumiwe n’umuntu ku nzimano y’ubugeni, ntiwicare mu kibanza kiboneka kuruta ibindi. Kumbure muri ico gihe ashobora kuba yatumiye umuntu akurusha icubahiro, 9 hanyuma uwabatumiye mwempi akaza akakubwira ati: ‘Bisa uyu muntu muri ico kibanza.’ Maze uzoca ugenda n’ibimaramare n’akantu kwicara mu kibanza co hanyuma y’ibindi. 10 Mugabo iyo utumiwe, genda wicare mu kibanza co hanyuma y’ibindi, kugira ngo uwagutumiye niyaza akubwire ati: ‘Mugenzi, duga haruguru.’ Maze uzogira iteka imbere y’abashitsi bagenzawe bose. 11 Kuko umuntu wese yishira hejuru azocishwa bugufi, kandi uwo wese yicisha bugufi azoshirwa hejuru.”

12 Hanyuma abwira n’uwari yamutumiye ati: “Iyo uteretse imfungurwa zo ku mutaga canke imfungurwa zo ku mugoroba, ntuhamagare abagenzi bawe canke bene wanyu canke incuti zawe canke ababanyi batunze. Kumbure hogira igihe na bo nyene bagutumira, kukaba ari ukukwishura. 13 Mugabo iyo uteretse inzimano, nutumire aboro, abacitse ibihimba vy’umubiri, abacumbagira, impumyi; 14 uzoba uhiriwe, kuko batagira ikintu na kimwe co kukwishura. Kuko uzokwishurwa mw’izuka ry’abagororotsi.”

15 Umwe mu bandi batumire yumvise ivyo bintu, amubwira ati: “Hahiriwe uwurya umukate mu bwami bw’Imana.”

16 Yezu amubwira ati: “Umuntu umwe yari yateretse imfungurwa nyinshi zo ku mugoroba, atumira benshi. 17 Hanyuma atuma umushumba wiwe kw’isaha ya nya mfungurwa ngo abwire abatumire ati: ‘Nimuze, kuko ibintu ubu biteguye.’ 18 Mugabo batangura kuzana ivyitwazo bose cokimwe. Uwa mbere amubwira ati: ‘Naguze itongo nkaba nkeneye kuja kuriraba; ndagusavye untunge.’ 19 Uwundi avuga ati: ‘Naguze inka cumi[*] none ngiye kuzisuzuma; ndagusavye untunge.’ 20 Uwundi na we avuga ati: ‘Mperutse kuzana umugore, ni co gituma ntashobora kuza.’ 21 Nuko nya mushumba araza yiganira ivyo bintu shebuja. Maze nyen’urugo araraka aca abwira umushumba wiwe ati: ‘Genda ningoga mu mayira yagutse no mu tuyira two mu gisagara, uzane hano aboro n’abacitse ibihimba vy’umubiri n’impumyi n’abacumbagira.’ 22 Mu nyuma wa mushumba avuga ati: ‘Databuja, ico wategetse cakozwe, yamara haracariho ikibanza.’ 23 Shebuja abwira nya mushumba ati: ‘Genda mu mayira no mu bibanza bizitiye, ubagobere binjire, kugira ngo inzu yanje yuzure. 24 Kuko, ndabibabwiye: Nta n’umwe muri abo bantu bari batumiwe ari buhonje ku mfungurwa zanje zo ku mugoroba.’ ”

25 Buno amasinzi menshi yari afatanije na we urugendo, hanyuma arahindukira ababwira ati: 26 “Nimba umuntu aje kuri jewe mugabo ntiyanke se na nyina n’umugore wiwe n’abana biwe na bene wabo na bashikiwe, emwe, mbere n’ubuzima bwiwe bwite, ntashobora kuba umwigishwa wanje. 27 Uwo wese atikorera igiti co kubabarizwako ciwe ngo ankurikire ntashobora kuba umwigishwa wanje. 28 Nk’akarorero, ni nde muri mwebwe ashaka kwubaka umunara atabanza kwicara agaharura ivyosohoka, ngo arabe ko afise ibikwiye vyo kuwurangiza? 29 Ahandiho, yoshobora gusasa umushinge wawo mugabo ntashobore kurangiza nya munara, ababibona bose bagatangura kumushinyagurira, 30 bavuga bati: ‘Uwu muntu yaratanguye kwubaka mugabo ntiyashoboye kurangiza.’ 31 Canke ni umwami nyabaki, agiye guhura n’uwundi mwami mu ntambara, atabanza kwicara akaja inama akaraba ko akoresheje abasirikare ibihumbi cumi, ashoboye guhangana n’uwuje kumurwanya afise ibihumbi mirongo ibiri? 32 Nimba vy’ukuri atabishoboye, igihe rero uwo wundi akiri kure cane, aratuma umugwi w’abamuserukira, akamusaba amahoro. 33 Ni ko bimeze rero, uwo wese muri mwebwe adasezeye ivyo atunze vyose ntashobora kuba umwigishwa wanje.

34 “Nkako, umunyu ni mwiza. Mugabo nimba n’umunyu utakaje ubukomezi bwawo, uzorungwa iki? 35 Nta co uba ukimaze, haba kw’ivu canke ku ntabire. Bawuta hanze. Uwuri n’amatwi yo kwumviriza, niyumvirize.”

^ Luka 14:19 Ijambo ku rindi ni “ingǒgo zitanu z’inka.”

Luka  15 : 1 - 32

15 Ico gihe abatozakori bose n’abacumuzi baguma bamwegera kugira ngo bamwumve. 2 Ku bw’ivyo, Abafarizayo n’abanditsi baguma bavugira mu ntamatama, bati: “Uyu muntu aha ikaze abacumuzi kandi agasangira na bo.” 3 Maze abaha iki kigereranyo, ati: 4 “Ni nde muri mwebwe afise intama ijana, atakaje imwe muri zo, atazosiga zimwe mirongo icenda n’icenda mu gahinga akaja kurondera iyatakaye gushika ayitoye? 5 Kandi ayitoye, ayishira ku bitugu vyiwe, akanezerwa. 6 Maze ashitse i muhira, akoranya abagenzi biwe n’ababanyi biwe, akababwira ati: ‘Nimunezeranwe nanje, kuko natoye intama yanje yari yatakaye.’ 7 Ndababwiye yuko ukwo ari ko hazoba akanyamuneza kenshi mw’ijuru ku mucumuzi umwe yigaye, kuruta ku bagororotsi mirongo icenda n’icenda badakeneye ukwigaya.

8 “Canke ni nde mugore afise ibiceri cumi vy’idarakima[*], atakaje igiceri kimwe, atadomeka itara agakubura inzu yiwe akarondera avyitondeye gushika agitoye? 9 Kandi agitoye, ahamagara ababanyi n’abagenzi akabakoranya, akavuga ati: ‘Nimunezeranwe nanje, kuko natoye igiceri c’idarakima nari natakaje.’ 10 Ndabibabwiye, ukwo ni ko haba akanyamuneza mu bamarayika b’Imana ku mucumuzi umwe yigaye.”

11 Maze avuga ati: “Umugabo umwe yari afise abahungu babiri. 12 Umutoyi muri bo abwira se wiwe ati: ‘Da, mpa umugabane w’ibintu binyegukira.’ Maze abagaburira uburyo bwo kubaho afise. 13 Mu nyuma, haciye imisi itari myinshi, wa muhungu mutoyi akoraniriza hamwe ibintu vyose, afata urugendo aja mu gihugu ca kure, asesagurirayo ibintu vyiwe mu kubaho mu buhumbu. 14 Abimaze vyose, ikigoyi gikaze kiratera muri ico gihugu, atangura gukena. 15 Yarahevye mbere aja kwihoma kuri umwe mu bantu bo muri ico gihugu, na we amurungika mu matongo yiwe kuragira ingurube. 16 Kandi yari asigaye yipfuza guhazwa n’ibishishwa ingurube zarya, hakabura n’umwe amuha na dukeyi.

17 “Agarukanye ubwenge, avuga ati: ‘Ni abacangero bangahe ba dawe bisenena umukate, nanje ndiko ndicirwa ng’aha na kigoyi! 18 Ngira mpaguruke mfate urugendo nje kwa dawe ndamubwire nti: “Da, naracumuye ku Mana[*] no kuri wewe. 19 Sinkibereye kwitwa umuhungu wawe. Nungire nk’umwe mu bacangero bawe.” ’ 20 Nuko arahaguruka aja kwa se. Akiri kure, se wiwe amukubita ijisho aca aterwa n’ikigongwe, arirukanga amugwa mw’izosi, amusomagurana ikibabarwe. 21 Maze nya muhungu amubwira ati: ‘Da, naracumuye ku Mana no kuri wewe. Sinkibereye kwitwa umuhungu wawe. Nungire nk’umwe mu bacangero bawe.’ 22 Mugabo se abwira abashumba biwe ati: ‘Nyarutsa muzane ikanzu, nziza kuruta izindi zose, muyimwambike, mumushire n’impeta ku kuboko, n’inkweto ku birenge. 23 Kandi nimuzane ca kimasa cadoheshejwe, mukibage, turye, turyoherwe, 24 kuko uyu muhungu wanje yari yarapfuye none yongeye kuba muzima; yari yaratakaye none yabonetse.’ Baca batangura kuryoherwa.

25 “Ico gihe umuhungu wiwe mukuru yari mw’itongo; ariko araza akegereza inzu, yumva igiteramo c’umuziki n’intambo. 26 Aca ahamagara umwe mu basuku, amubaza ivyo ari vyo. 27 Amubwira ati: ‘Mwene wanyu yaje, kandi so wawe yabaze ca kimasa cadoheshejwe, kuko yongeye kumubona agarutse, afise amagara meza.’ 28 Mugabo araraka, yanka kwinjira. Maze se wiwe arasohoka atangura kumwinginga. 29 Yishura se wiwe ati: ‘Raba imyaka myinshi cane iheze ngushumbira, kandi sinigeze na rimwe ndenga ibwirizwa ryawe, yamara jewe ntiwigeze na rimwe umpa n’akagazi k’impene ngo ndyoherwe hamwe n’abagenzi banje. 30 Mugabo uyo muhungu wawe yamariye mu bamaraya uburyo ufise bwo kubaho, yabaye agishika uca umubagira ca kimasa cadoheshejwe.’ 31 Maze amubwira ati: ‘Mwananje, wewe wamanye nanje, kandi ivyanje vyose ni rwawe; 32 mugabo ntitwari kubura kuryoherwa no kunezerwa, kuko uyo mwene wanyu yari yarapfuye none yabaye muzima, kandi yari yaratakaye none yabonetse.’ ”

^ Luka 15:8 Idarakima cari igiceri c’ifeza c’Abagiriki capima amagarama 3,4.

^ Luka 15:18 Ijambo ku rindi ni “ijuru.”

Luka  16 : 1 - 31

16 Maze abandanya kubwira abigishwa na bo ati: “Umuntu umwe yari umutunzi akaba yari afise umubwiriza, hanyuma uno baramumuregako yuko amusesagurira ibintu. 2 Nuko aramuhamagara, amubwira ati: ‘Ivyo numva kuri wewe ni ibiki? Zana raporo y’ububwiriza bwawe, kuko utagishoboye guhagarikira inzu.’ 3 Maze wa mubwiriza yibwira ati: ‘Ndabigenze nte, ko databuja agira anyake ububwiriza? Nta nguvu mfise zo kwimba, kandi gusega vyontera isoni. 4 Ahaa! Ndazi ico ngiye kugira, kugira ngo ninakurwa mu bubwiriza, abantu bazonyakire mu mazu iwabo.’ 5 Nuko ahamagara umwe wese mu bafitiye umwenda shebuja, abwira uwa mbere ati: ‘Burya databuja umufitiye ibingana iki?’ 6 Avuga ati: ‘Ingero ijana za bati[*] z’amavuta y’umwelayo.’ Amubwira ati: ‘Tora icete c’amasezerano cawe, wicare, wandike mirongo itanu ningoga.’ 7 Hanyuma abwira uwundi ati: ‘Weho umufitiye ibingana iki?’ Avuga ati: ‘Ingero ijana za koro[*] z’ingano.’ Amubwira ati: ‘Tora icete c’amasezerano cawe, wandike mirongo umunani.’ 8 Kandi shebuja yarakeje nya mubwiriza, naho atari agororotse, kubera yakoranye ubukerebutsi ngirakamaro; kuko abana b’iki gihe[*] ari inkerebutsi mu buryo ngirakamaro kw’iyaruka ryabo bwite kuruta abana b’umuco.

9 “Vyongeye, ndabibabwiye: Mwironderere abagenzi biciye ku butunzi butagororotse, kugira ngo nibwahera, bazobakire mu ngo zidahera. 10 Umuntu w’umwizigirwa muri bitoyi aba umwizigirwa no muri vyinshi, kandi umuntu atagororoka muri bitoyi aba uwutagororoka no muri vyinshi. 11 Nuko rero, nimba mutabaye abizigirwa mu bijanye n’ubutunzi butagororotse, ni nde azobazeza ubw’ukuri? 12 Kandi nimba mutabaye abizigirwa mu vy’uwundi, ni nde azobaha ivyanyu? 13 Nta mukozi wo mu nzu ashobora gushumbira ba shebuja babiri; kuko azokwanka umwe agakunda uwundi, canke azokwumira kuri umwe agasuzugura uwundi. Ntimushobora kuba abashumba b’Imana n’ab’Ubutunzi.”

14 Ico gihe Abafarizayo, abari inkunzi z’amahera, bariko barumviriza ivyo vyose, hanyuma batangura kumushinyira. 15 Ku bw’ivyo, ababwira ati: “Mwebwe muriyita abagororotsi imbere y’abantu, mugabo Imana irazi imitima yanyu; kuko igishirwa hejuru mu bantu ari ikintu gisesemye imbere y’Imana.

16 “Itegeko n’Abahanuzi vyabayeho gushika kuri Yohani. Guhera ico gihe, ubwami bw’Imana buramenyeshwa bwa nkuru nziza, kandi abantu b’uburyo bwose barabandana ngo babushikire. 17 Vy’ukuri, icoroshe ni uko ijuru n’isi bivaho hako hagira akavunji k’urudome na kamwe ko mw’Itegeko kagenda katarangutse.

18 “Umuntu wese yirukana umugore wiwe akarongora uwundi, aba arenze ibigo, kandi uwurongoye umugore yirukanywe n’umugabo, aba arenze ibigo.

19 “Mugabo umuntu umwe yari umutunzi, akambara impuzu z’ibara ry’umuyugubwe n’iz’ilino, ku musi ku musi akama aryohererwa ibintu vy’agatangaza. 20 Mugabo umusezi umwe yitwa Lazaro yahora ashirwa kw’irembo ryiwe, yuzuye ibisebe, 21 akipfuza guhazwa n’ibikoroka biva ku meza ya nya mutunzi. Emwe, n’imbwa zaraza zikarigata ibisebe vyiwe. 22 Mu nyuma wa musezi yarapfuye, ajanwa n’abamarayika mu gikiriza ca Aburahamu.

“Na nya mutunzi nyene arapfa, arahambwa. 23 Hanyuma ari mu kuzimu araramura amaso, ari mu mibabaro, maze abona Aburahamu kure na Lazaro ari mu gikiriza ciwe. 24 Nuko arahamagara ati: ‘Data Aburahamu, ngirira imbabazi urungike Lazaro akoze isonga ry’urutoke rwiwe mu mazi, ahoze ururimi rwanje, kubera ko ndi mu mubabaro mwinshi muri uyu muriro uyingana.’ 25 Mugabo Aburahamu avuga ati: ‘Mwananje, ibuka yuko waronse ivyiza vyawe vyose mu buzima bwawe, mugabo Lazaro na we akaronka ibibi. Yamara ubu ariko arahorezwa ng’aha mugabo nawe uri mu mubabaro mwinshi. 26 Kandi uretse n’ivyo vyose, imanga nini yarashinzwe hagati yacu namwe, ku buryo abashaka kuva hano ngo baze iyo muri batabishobora, eka mbere nta n’aboshobora kuva hiyo ngo baze aha turi.’ 27 Maze avuga ati: ‘Ari ukwo biri rero, ndagusavye se data, umurungike ku nzu ya dawe, 28 kuko mfise bene wacu batanu, kugira ngo ashinge intahe inogangije kuri bo, ngo na bo ntibaze baze aha hantu h’umubabaro’. 29 Mugabo Aburahamu avuga ati: ‘Barafise Musa n’Abahanuzi; nibabumvirize.’ 30 Maze avuga ati: ‘Oya namba, data Aburahamu, ahubwo hagize uwo mu bapfuye aja kuri bo bazokwigaya.’ 31 Mugabo amubwira ati: ‘Nimba batumviriza Musa n’Abahanuzi, ntibazogenda banyuzwe niyo hogira uwuzuka mu bapfuye.’ ”

^ Luka 16:6 Ingero imwe ya bati yangana n’amalitiro 22.

^ Luka 16:7 Ingero imwe ya koro yangana n’amalitiro 220.

^ Luka 16:8 Raba Inyongera ya 21.

Luka  17 : 1 - 37

17 Maze abwira abigishwa biwe ati: “Ibitsitaza ntibishobora kureka kuza. Yamara rero, aragowe umuntu bizananako! 2 Yopfuma aboherwa urusyo mw’izosi agatererwa mu kiyaga, hako atsitaza umwe muri aba batoyi. 3 Mwiyubare. Mwene wanyu niyacumura umuhambarire, niyigaya umubabarire. 4 Mbere naho yogucumurako incuro indwi ku musi akagaruka kuri wewe incuro indwi, akavuga ati: ‘Ndigaye,’ utegerezwa kumubabarira.”

5 Intumwa zibwira Umukama ziti: “Twongerereze ukwizera.” 6 Maze Umukama avuga ati: “Hamwe mwoba mufise ukwizera kungana n’agatete ka sinapi, mwobwira uyu mukere wirabura muti: ‘Randuka uterwe mu kiyaga!’ kandi wobagamburukira.

7 “Ni nde muri mwebwe afise umushumba arima canke aragira umukuku azomubwira yinjiye avuye mw’itongo ati: ‘Ingo ningoga uje ku meza’? 8 Ntazomubwira riho ati: ‘Ntegurira ikintu mfungure imfungurwa zanje zo ku mugoroba, wambare itabuliya, unkorere gushika mpejeje kurya no kunywa, mu nyuma nawe ubone kurya no kunywa’? 9 None azoshimira uwo mushumba kubera ko yakoze ivyo yashinzwe? 10 Na mwebwe rero, igihe mukoze ibintu vyose mwashinzwe, muvuge muti: ‘Turi abashumba b’imburakimazi. Ivyo dukoze ni ivyo twabwirizwa gukora.’ ”

11 Nuko ariko araja i Yeruzalemu, aca hagati i Samariya n’i Galilaya. 12 Maze ariko arinjira mu kigwati kimwe, abanyamibembe cumi baramusanganira, mugabo bahagarara kure. 13 Baca bashira ijwi hejuru bati: “Yezu, Mwigisha, tugirire imbabazi!” 14 Abakubise ijisho, ababwira ati: “Gende mwiyereke abaherezi.” Maze bariko baragenda, barahumanuka. 15 Umwe muri bo, abonye ko yakize, aragaruka, aza aninahaza Imana n’ijwi rirenga. 16 Nuko yubarara hasi imbere y’ibirenge vya Yezu, amukengurukira; kandi uno yari Umusamariya. 17 Yezu asubizayo ati: “Icumi si bo bahumanuwe? None abandi icenda bari hehe? 18 Nta n’umwe yabonetse yagarutse kuninahaza Imana atari uyu muntu wo mu rindi hanga?” 19 Amubwira ati: “Haguruka wigire; ukwizera kwawe kuragukijije.”

20 Mugabo abajijwe n’Abafarizayo igihe ubwami bw’Imana bwoziye, abishura ati: “Ubwami bw’Imana ntibuzoza bwibonekeza bimwe bitangaje, 21 eka mbere ntibazoba bavuga ngo: ‘Raba hano!’, canke, ‘Hariya!’ Kuko ehe ubwami bw’Imana buri hagati yanyu.”

22 Maze abwira abigishwa ati: “Imisi izoza aho muzokwipfuza kubona umwe mu misi y’Umwana w’umuntu, mugabo ntimuzowubona. 23 Kandi bazobabwira bati: ‘Raba hariya!’, canke, ‘Hano!’ Ntimuze mugende canke ngo mubiruke inyuma. 24 Kuko, nk’uko nyene umuravyo iyo urabije ukayanganira mu gice kimwe munsi y’ijuru ugashika mu kindi gice munsi y’ijuru, ni ko n’Umwana w’umuntu azoba. 25 Ariko ategerezwa kubanza gushikirwa n’imibabaro myinshi no kwiyamirizwa n’iri yaruka. 26 Vyongeye, nk’uko vyabaye mu misi ya Nowa, ni ko bizoba no mu misi y’Umwana w’umuntu: 27 bararya, baranywa, abagabo bararongora, abagore barashingirwa, gushika ku musi Nowa yinjira mu bwato, hanyuma isegenya rirashika, ribatikiza bose. 28 Muri ubwo buryo nyene, nk’uko vyabaye mu misi ya Loti: bararya, baranywa, baragura, baragurisha, baratera, barubaka. 29 Mugabo ku musi Loti yaviriye i Sodomu, haraguye imvura y’umuriro n’amazuku bivuye mw’ijuru, bibatikiza bose. 30 Ni ko bizoba ku musi Umwana w’umuntu azobwirizwa guhishurwa.

31 “Kuri uwo musi uwuzoba ari hejuru ku nzu mugabo ibintu vyiwe bikaba biri mu nzu ntaze amanuke kubitora, kandi uwuzoba ari mw’itongo na we nyene ntaze agaruke ku biri inyuma. 32 Mwibuke muka Loti. 33 Uwo wese arondera kwizigamira ubuzima bwiwe azobubura, mugabo uwo wese abubura azobuzigama. 34 Ndabibabwiye: Muri iryo joro abagabo babiri bazoba bari mu gitanda kimwe; umwe azojanwa, mugabo uwundi arekwe. 35 Hazoba abagore babiri bariko barasya ku rusyo rumwe; umwe azojanwa, mugabo uwundi arekwe.” 36[*] —— 37 Nuko bamwishura bati: “Hehe ga Mukama?” Ababwira ati: “Aho umuvyimba uri ni ho inkona zizokoranira.”

^ Luka 17:36 Raba Mr 7:16, akajambo k’epfo.

Luka  18 : 1 - 43

18 Maze abandanya kubaha ikigereranyo ku vy’uko bikenewe ko bama basenga kandi ntibadebukirwe, 2 mu kuvuga ati: “Mu gisagara kimwe hariho umucamanza umwe atatinya Imana akaba kandi atubaha umuntu. 3 Mugabo hariho umupfakazi muri ico gisagara akaba yaguma aja iwe, avuga ati: ‘Raba ingene notunganirizwa nkurweko uwo tuburana.’ 4 Nuko, amara igihe avyanka, mugabo mu nyuma yibwira ati: ‘Naho ntatinya Imana canke ngo nubahe umuntu, 5 uko biri kwose, kubera ko uyu mupfakazi aguma angora, nzoraba ingene yotunganirizwa, ntagume aza ankubitagura ibipfunsi gushika amare.’ ” 6 Maze Umukama avuga ati: “Umve ivyo nya mucamanza yavuze, naho atari agororotse! 7 Mu vy’ukuri none, Imana ntizotuma ubutungane bushitswa ku bw’abatowe bayo, basemerera bayitakambira umurango n’ijoro, naho yiyumanganya ku biberekeye? 8 Ndabibabwiye: Izotuma batunganirizwa ningoga. Yamara none, Umwana w’umuntu niyashika, azosanga vy’ukuri ukwizera[*] kw’isi?”

9 Mugabo aha kandi iki kigereranyo bamwe, abiyizigira ubwabo ko ari abagororotsi, bagafata abandi ko ari ubusa, ati: 10 “Abantu babiri baduze mu rusengero gusenga, umwe akaba yari Umufarizayo, uwundi umutozakori. 11 Nya Mufarizayo arahagarara, atangura gusengera ku mutima ati: ‘Ewe Mana, ndagukengurukira yuko ntameze nk’abandi bantu: abanyazi, abakora ibitagororotse, abarenga ibigo, canke mbere nk’uyu mutozakori. 12 Ndisonzesha kabiri mu ndwi, ngatanga ic’icumi c’ibintu vyose ndonka.’ 13 Mugabo wa mutozakori, ahagaze nka hariya, ntiyagomba no kuraramura amaso yiwe ngo arabe mw’ijuru, mugabo aguma yikubita ku gikiriza, avuga ati: ‘Ewe Mana, ngirira impuhwe jewe umucumuzi.’ 14 Ndabibabwiye: Uyo muntu yamanutse i muhira iwe abonetse ko ari umugororotsi kuruta urya wundi; kuko uwo wese yishira hejuru azoteterezwa, mugabo uwicisha bugufi we akazoshirwa hejuru.”

15 Buno abantu batangura kumuzanira n’inzoya zabo ngo azikoreko; mugabo abigishwa babibonye batangura kubakankamira. 16 Ariko Yezu ahamagara za nzoya ngo zize kuri we, avuga ati: “Nimureke abana batoyi baze kuri jewe, kandi ntimugerageze kubabuza. Kuko ubwami bw’Imana ari ubw’abameze nk’abo. 17 Ni ukuri ndabibabwiye: Uwo wese atakira ubwami bw’Imana nk’umwana mutoyi ntazogenda abwinjiyemwo.”

18 Hanyuma umutware umwe amubaza ikibazo ati: “Mwigisha mwiza, nkore iki ngo nze ntorane ubuzima budahera?” 19 Yezu amubwira ati: “Unyitira iki mwiza? Nta n’umwe ari mwiza, atari umwe, na we ni Imana. 20 Urazi amabwirizwa: ‘Nturenge ibigo, Ntiwice, Ntiwibe, Ntushinge intahe y’ikinyoma, Tera iteka so na nyoko.’ ” 21 Maze avuga ati: “Ivyo vyose narabigumije kuva mu buto bwanje.” 22 Yezu amaze kwumva ivyo, amubwira ati: “Haracari ikintu kimwe uhajije: Gurisha ibintu vyose ufise, ugabanganirize aboro, ni ho uzogira itunga mw’ijuru; maze uze unkurikire.” 23 Avyumvise, agira intuntu nyinshi, kuko yari atunze cane.

24 Yezu aramuraba, avuga ati: “Ese ukuntu kizoba ikigoye ku bari n’amahera kwinjira mu bwami bw’Imana! 25 Nkako, biroroshe ku ngamiya guca mu zuru ry’urushinge rwo kubarira kuruta kwinjira mu bwami bw’Imana ku mutunzi.” 26 Abavyumvise baca bavuga bati: “None ni nde ashobora gukizwa?” 27 Avuga ati: “Ibidashoboka ku bantu birashoboka ku Mana.” 28 Mugabo Petero avuga ati: “Ehe twebwe twarasize ivyacu turagukurikira.” 29 Ababwira ati: “Ni ukuri ndabibabwiye: Nta n’umwe yasize inzu canke umugore canke bene wabo canke abavyeyi canke abana ku bw’ubwami bw’Imana 30 atazogira ukuntu abironka incuro nyinshi muri iki kiringo, mu gihe[*] kizoza na ho ubuzima budahera.”

31 Maze yikebukanya bamwe cumi na babiri, ababwira ati: “Ehe tuduze i Yeruzalemu, kandi ibintu vyose vyanditswe biciye ku bahanuzi ku vyerekeye Umwana w’umuntu bizorangizwa. 32 Nk’akarorero, azogaburwa mu maboko y’abanyamahanga, ashinyagurizwe, agirirwe nabi bimwe biteye isoni yongere acirweko amate; 33 hanyuma bamaze kumushishagura bazomwica, mugabo ku musi ugira gatatu azozuka.” 34 Ariko ntibategereye insobanuro y’ikintu na kimwe muri ivyo; mugabo iryo jambo bararihishwa, ntibamenya ibivuzwe.

35 Igihe yariko aregereza i Yeriko, impumyi imwe yari yicaye iruhande y’inzira isegerereza. 36 Kubera ko yari yumvise isinzi ririko rirarengana, itangura kubaza ivyo ari vyo. 37 Bayibwira bati: “Yezu Umunyanazareti ariko ararengana!” 38 Ica irasemerera iti: “Yezu, Mwana wa Dawidi, ngirira imbabazi!” 39 Nuko abariko bagendera imbere batangura kuyihanikiriza ngo ihore, mugabo iguma irushirizaho gusemerera iti: “Mwana wa Dawidi, ngirira imbabazi.” 40 Maze Yezu arahagarara, ategeka ko bamuzanira nya muntu. Amaze kwegera, Yezu amubaza ati: 41 “Ushaka ndakugirire iki?” Na we ati: “Mukama, nimpumuke.” 42 Nuko Yezu amubwira ati: “Humuka; ukwizera kwawe kuragukijije.” 43 Maze ako kanya nyene arahumuka, aca atangura kumukurikira, aninahaza Imana. Vyongeye, abantu bose ngo babibone, bashemeza Imana.

^ Luka 18:8 Canke, “ukwo kwizera.”

^ Luka 18:30 Raba Inyongera ya 21.

Luka  19 : 1 - 48

19 Nuko yinjira i Yeriko, akaba yariko ahaca arengana. 2 Ng’aho hari umugabo yitwa Zakayo; kandi yari umukuru w’abatozakori, akaba yari atunze. 3 Na we yariko arondera kubona uwo Yezu uwo ari we, mugabo ntiyabishobora kubera isinzi, kuko yari mugufi. 4 Nuko arirukanga imbere, yurira igiti c’umusukomora kugira ngo amubone, kubera ko yagira ace muri iyo nzira. 5 Yezu ageze nya hantu, ararangamiza, amubwira ati: “Zakayo, nyarutsa wururuke, kuko uno musi ntegerezwa kurara mu nzu iwawe.” 6 Aca aranyarutsa arururuka, amwakira iwe anezerewe. 7 Mugabo babibonye, batangura kuvugira mu ntamatama bose bati: “Ku muntu w’umucumuzi ni ho yinjiye kurara.” 8 Mugabo Zakayo arahaguruka, abwira Umukama ati: “Ehe ica kabiri c’ivyo ntunze, Mukama, ngira ndagihe aboro, kandi ico cose nanyaze uwo ari we wese mu kumwagiriza ibinyoma, ngira ndagisubize incuro zine.” 9 Yezu aca amubwira ati: “Uno musi ubukiriro bwaje kuri iyi nzu, kubera ko na we nyene ari umwana wa Aburahamu. 10 Kuko Umwana w’umuntu yaje kurondera no gukiza icatakaye.”

11 Bariko barumviriza ivyo bintu, yongerako ikigereranyo, kubera ko yari hafi ya Yeruzalemu, bakaba bariko biyumvira yuko ubwami bw’Imana bwagira bwibonekeze ako kanya nyene. 12 Nuko rero avuga ati: “Umuntu umwe wo mu muryango uhambaye yafashe urugendo aja mu gihugu ca kure kwihesha ububasha bwa cami agaheza akagaruka. 13 Ahamagara cumi mu bashumba biwe abaha imina cumi, ababwira ati: ‘Mucuruze kugeza nje.’ 14 Mugabo abanyagihugu bagenziwe bari bamufitiye urwanko; nuko batuma umugwi w’ababaserukira inyuma yiwe, kuvuga uti: ‘Ntidushaka ko uwo muntu atubera umwami.’

15 “Amaherezo aho agarukiye amaze kwihesha ububasha bwa cami, ategeka ko bamuhamagarira abo bashumba yari yahaye amafeza, kugira ngo amenye ico bari bungutse mu rucuruza. 16 Maze uwa mbere araza, avuga ati: ‘Mukama, imina yawe yungutse imina cumi.’ 17 Nuko amubwira ati: ‘Wakoze neza, mushumba mwiza! Ko werekanye ko uri umwizigirwa mu kintu gitoyi cane, nugire ububasha ku bisagara cumi.’ 18 Uwa kabiri araza, avuga ati: ‘Imina yawe, Mukama, yavuyemwo imina zitanu.’ 19 Abwira n’uyo ati: ‘Na wewe nyene, nugabe ibisagara bitanu.’ 20 Mugabo uwundi araza, avuga ati: ‘Mukama, ng’iyi imina yawe, iyo nagumije ibitswe mu mpuzu. 21 Urabona, naragutinye, kuko uri umuntu akara; utora ivyo utabikije kandi ugashwabura ivyo utabivye.’ 22 Amubwira ati: ‘Ngucira urubanza ku bivuye mu kanwa kawe bwite, wa mushumba mubi we! Wari uzi rero yuko ndi umuntu akara, ntora ivyo ntabikije, ngashwabura ivyo ntabivye? 23 Kubera iki none utashize amafeza yanje muri banki? Maze nshitse nari kuyegeranya kumwe n’inyungu.’

24 “Aca abwira abari bahagaze ng’aho ati: ‘Mwake iyo mina muyihe umwe afise imina cumi.’ 25 Mugabo bamubwira bati: ‘Mukama, afise imina cumi!’— 26 ‘Ndabibabwiye: Uwo wese afise, azokwongerwa; mugabo uwudafise, n’ico afise azocakwa. 27 Vyongeye, abo bansi banje batashatse yuko ndababera umwami nimubazane ng’aha mubicire imbere yanje.’ ”

28 Nuko, amaze kuvuga ivyo bintu, abandanya urugendo, aduga i Yeruzalemu. 29 Ageze hafi y’i Betifage n’i Betaniya ku musozi witwa umusozi w’Imyelayo, atuma babiri mu bigishwa, 30 avuga ati: “Nimugende muri kiriya kigwati mubona, hanyuma mumaze kwinjira, murahasanga umwana w’indogobwa uziritse, ata muntu n’umwe arigera yicarako. Muwuziture, muwuzane. 31 Mugabo nihagira uwubabaza ati: ‘Kubera iki muwuzitura?’ Muvuge muti: ‘Umukama arawukeneye.’ ” 32 Nuko abatumwe baragenda, babisanga nk’uko yababwiye. 33 Mugabo bariko barazitura nya mwana w’indogobwa, benewo bababwira bati: “Kubera iki muzitura uwo mwana w’indogobwa?” 34 Bavuga bati: “Umukama arawukeneye.” 35 Nuko bawushira Yezu, hanyuma bawutererako impuzu zabo zo hejuru maze bashira Yezu kuri wo.

36 Uko yigira imbere, baguma basasa mu nzira impuzu zabo zo hejuru. 37 Agishika hafi y’inzira imanuka ivuye ku musozi w’Imyelayo, abigishwa indiri bose batangura kunezerwa no gushemeza Imana n’ijwi rirenga ku bikorwa vy’ububasha vyose bari babonye, 38 bavuga bati: “Arahezagiwe Uwuje bwa Mwami mw’izina rya Yehova! Amahoro mw’ijuru, n’ubuninahazwa ahantu hari hejuru ya hose!” 39 Ariko bamwe mu Bafarizayo bari muri iryo sinzi bamubwira bati: “Mwigisha, hambarira abigishwa bawe.” 40 Mugabo yishura ati: “Ndabibabwiye: Hamwe aba boguma bacereje, amabuye yosemerera.”

41 Maze yegereye Yeruzalemu, abona ico gisagara arakiririra, 42 avuga ati: “Iyo wewe uza kumenya uno musi ibijanye n’amahoro—mugabo ubu bihishijwe amaso yawe. 43 Kubera ko imisi izoza kuri wewe aho abansi bawe bazokwubaka hirya no hino yawe igihome c’ibisonga, kandi bazogukikuza bagusugereze impande zose, 44 bagutsinde hasi wewe n’abana bawe bari muri wewe, kandi ntibazosiga ibuye na rimwe rigeretse ku rindi muri wewe, kuko utamenye igihe c’ukugendurwa kwawe.”

45 Hanyuma yinjira mu rusengero, atangura guhindira hanze abariko baragurisha, 46 ababwira ati: “Vyanditswe ngo: ‘Kandi inzu yanje izoba inzu yo gusengeramwo,’ mugabo mwebwe mwayigize isenga ry’abambuzi.”

47 Ikigeretseko, yarigisha ku musi ku musi mu rusengero. Mugabo abakuru b’abaherezi n’abanditsi n’abantu bakurubakuru bo muri ico gisata bariko barondera kumwica; 48 yamara rero ntibaronka ikintu nyaco bari bukore, kuko abantu bose uko bangana baguma bamwumiyeko ngo bamwumve.

Luka  20 : 1 - 47

20 Kuri umwe muri nya misi, igihe yariko arigisha abantu mu rusengero yongera amenyesha inkuru nziza, abakuru b’abaherezi n’abanditsi hamwe n’abagabo b’inararibonye baregera, 2 bafata ijambo, bamubwira bati: “Tubwire ububasha butuma ukora ivyo bintu ubwo ari bwo, canke uwabuguhaye.” 3 Abishura ati: “Nanje ndababaza ikibazo, namwe muheze mumbwire: 4 Ibatisimu ya Yohani yava mw’ijuru canke ku bantu?” 5 Maze hagati yabo bagira ivyiyumviro bashitseko bati: “Nitwavuga ngo ‘Mw’ijuru,’ aca avuga ati: ‘Kubera iki mutamwemeye?’ 6 Mugabo nitwavuga ngo ‘Ku bantu,’ abantu bose uko bangana baradutera amabuye, kuko banyuzwe yuko Yohani yari umuhanuzi.” 7 Nuko bishura yuko batazi isôko ryayo. 8 Yezu na we ababwira ati: “Nanje sindababwira ububasha butuma nkora ivyo bintu ubwo ari bwo.”

9 Maze atangura guha abantu iki kigereranyo: “Umuntu umwe yateye umurima w’imizabibu, hanyuma awukotesha ku barimyi, araheza afata urugendo aja mu mahanga amarayo igihe kitari gito. 10 Mugabo igihe kigeze atuma umushumba kuri nya barimyi, ngo bamuhe ku vyamwa vya nya murima w’imizabibu. Ariko nya barimyi bamurungika imbokoboko bamaze kumuhuragura. 11 Mugabo arongera abatumako uwundi mushumba. Uwo na we nyene baramuhuragura bongera baramutetereza, bamurungika imbokoboko. 12 Yamara yongera kurungika uwugira gatatu; n’uyo nyene baramukomeretsa, bamuta hanze. 13 Kuri ivyo, nyen’umurima w’imizabibu avuga ati: ‘Nkore iki? Ndarungika umwana wanje w’umukundwa. Kumbure uyo wewe bazomwubaha.’ 14 Nya barimyi ngo bamukubite ijisho, batangura kwiyumvira hagati yabo bati: ‘Uyu ni we samuragwa; ingo tumwice intoranwa ibe rwacu.’ 15 Baca bamuterera inyuma ya nya murima w’imizabibu, baramwica. None nyen’umurima azobagira ate? 16 Azoza yice abo barimyi, nya murima na wo awuhe abandi.”

Bavyumvise bavuga bati: “Ntibikabe!” 17 Mugabo arabitegereza, avuga ati: “None ibi bintu vyanditswe bisobanura iki, ibivuga ngo: ‘Ibuye abubatsi bataye, iryo ni ryo ribaye ibuye nyamukuru rigumya imfuruka’? 18 Umuntu wese agwa kuri iryo buye azovunagurika. Nayo uwo rizogwako wese, rizomusya.”

19 Abanditsi n’abakuru b’abaherezi baca barondera kumushorerako amaboko kuri iyo saha nyene, mugabo batinya abantu; kuko bari bumvise yuko atanze ico kigereranyo ari bo yiyumvira. 20 Bamaze kumwihweza bitonze, batuma abantu bemerewe ingero mu mpisho ngo bigire abagororotsi, kugira ngo bamufatire mu majambo, babone kumushikiriza intwaro na buramatari[*]. 21 Hanyuma bamubaza bati: “Mwigisha, turazi ko uvuga kandi ukigisha neza be n’uko utagira nkunzi, mugabo ukigisha inzira y’Imana uhuje n’ukuri: 22 Vyoba vyemewe ko turiha ikori Sezari canke ntivyemewe?” 23 Mugabo amenya urwenge rwabo, araheza ababwira ati: 24 “Nyereka idenariyo. Iriko ishusho n’ivyandiko vya nde?” Bavuga bati: “Vya Sezari.” 25 Ababwira ati: “Uko biri kwose rero, nimwishure Sezari ivya Sezari, mugabo ivy’Imana muvyishure Imana.” 26 Erega, ntibashobora kumufatira kuri iryo jambo imbere y’abantu, ahubwo bumizwa n’inyishu yiwe, ntibavuga ikintu na kimwe.

27 Ariko bamwe mu Basadukayo[*], bamwe bavuga ko ata zuka ririho, baraza, bamubaza 28 bati: “Mwigisha, Musa yatwandikiye ati: ‘Mwene wabo n’umuntu niyapfa afise umugore, ariko uwo mugabo akaba yagumye ata mwana afise, mwene wabo aze yabire nya mugore, ahagurukirize uruvyaro mwene wabo kuri nya mugore.’ 29 Urumva rero hari abavukana indwi; uwa mbere yabira umugore hanyuma apfa ata mwana afise. 30 Uwa kabiri rero, 31 n’uwa gatatu baramwabira. Mbere no kuri abo indwi biba gutyo: barapfuye ata bana basize. 32 Amaherezo, nya mugore na we arapfa. 33 None mw’izuka, azoba umugore wa nde muri abo? Kuko abo uko ari indwi baramwabiriye.”

34 Yezu ababwira ati: “Abana b’iki gihe bararongora kandi bagashingirwa, 35 mugabo ababonywe ko babereye gushika muri ca gihe kigiye kuza no kuzuka mu bapfuye, ntibarongora canke ngo bashingirwe. 36 Nkako, ntibashobora no kwongera gupfa, kuko bameze nk’abamarayika, bakaba n’abana b’Imana mu kuba abana b’izuka. 37 Mugabo ivy’uko abapfuye bazurwa, na Musa yarabihishuye, muri ya nkuru y’igisaka c’amahwa, igihe yita Yehova ‘Imana ya Aburahamu n’Imana ya Izahaki n’Imana ya Yakobo.’ 38 Ni Imana, atari iy’abapfuye, ahubwo y’abazima, kuko bose ari bazima kuri yo.” 39 Bamwe mu banditsi baca bavuga bati: “Mwigisha, uvuze neza.” 40 Kuko batabaye bacubahuka kumubaza n’ikibazo kimwe rudende.

41 Na we ababwira ati: “Bishoboka bite ngo bavuge yuko Kristu ari mwene Dawidi? 42 Kuko Dawidi ubwiwe avuga mu gitabu c’Amazaburi, ngo: ‘Yehova yabwiye Umukama wanje ati: “Icara iburyo bwanje 43 gushika ngize abansi bawe nk’intebe y’ibirenge vyawe.” ’ 44 Dawidi rero amwita ‘Umukama’; none aba umwana wiwe gute?”

45 Maze, igihe abantu bose bariko barumviriza, abwira abigishwa ati: 46 “Mwiyubare abanditsi bipfuza kugendagenda bari mu makanzu, bagakunda n’indamutso mu tuguriro n’ivyicaro vy’imbere mu masinagogi, n’ibibanza biboneka kuruta ibindi ku mfungurwa zo ku migoroba, 47 bakarotsa kandi inzu z’abapfakazi hanyuma bagatura amasengesho maremare bwa citwazo. Abo bazocirwa urubanza ruremereye kuruta.”

^ Luka 20:20 Ijambo ku rindi ni “ubukuru bwa buramatari.”

^ Luka 20:27 Raba Inyongera ya 21.

Luka  21 : 1 - 38

21 Araramuye amaso, abona abatunzi batiburira amashikanwa yabo mu dusandugu two mw’ishikaniro. 2 Maze abona umupfakazi umwe w’umukene atiburiyeyo uduceri tubiri tw’agaciro gatoyi cane, 3 avuga ati: “Ndababwiye ukuri: Uyu mupfakazi, naho ari umworo, yatiburiyeyo vyinshi gusumba ivyo bose batiburiyeyo. 4 Kuko abo bose batiburiyeyo amashikanwa avuye ku musesekara wabo, mugabo uyu mugore we, ku bukene bwiwe, yatiburiyeyo uburyo bwose afise bwo kubaho.”

5 Mu nyuma, igihe bamwe bariko bavuga ivyerekeye urusengero, ingene rwari rusharijwe n’amabuye mezameza be n’ibintu vyeguriwe Imana, 6 avuga ati: “Nayo ibi bintu mubona, imisi izoza aho ng’aha ata buye rizosigara rigeretse ku rindi ridasenyuriwe hasi.” 7 Maze bamubaza bati: “Mwigisha, ivyo bizoba ryari vy’ukuri, kandi ni igiki kizoba ikimenyetso igihe ivyo bintu bizoba bigira bibe?” 8 Avuga ati: “Mwiyubare ntimuzimizwe; kuko benshi bazoza mw’izina ryanje, bavuga ngo: ‘Ndi we,’ kandi ngo: ‘Igihe kiregereje.’ Ntimuze mubakurikire. 9 Ikigeretseko, nimwumva intambara n’imivurungano, ntimuze mutekerwe n’ubwoba. Kuko ivyo bitegerezwa kubanza kuba, mugabo iherezo ntirizoca rishika buno nyene.”

10 Maze abandanya kubabwira ati: “Ihanga rizohagurukira irindi hanga, n’ubwami buhagurukire ubundi bwami; 11 kandi hazoba vya nyamugigima bikomakomeye, habe n’ibiza n’amapfa biva hamwe bija ahandi; kandi hazoba ibintu biteye ubwoba habe n’ibimenyetso bikomakomeye biva mw’ijuru.

12 “Mugabo imbere y’uko ivyo vyose biba, bazobashorerako amaboko, babahame, babatange ku masinagogi no ku mabohero, babakwege babatwara imbere y’abami na ba buramatari ku bw’izina ryanje. 13 Bizobaviramwo intahe. 14 Nuko rero mwiyemeze mu mitima yanyu kutimenyereza imbere y’igihe ingene muzokwiburanira, 15 kuko nzobaha akanwa n’ubukerebutsi ababarwanya bose hamwe batazoshobora kurwanya canke guhaririza. 16 Vyongeye, muzotangwa mbere n’abavyeyi na bene wanyu n’incuti n’abagenzi, kandi bazokwica bamwe muri mwebwe; 17 kandi muzokwankwa n’abantu bose kubera izina ryanje. 18 Yamara nta n’agashatsi ko ku mitwe yanyu kazogenda kavuyeko. 19 Ukwihangana kwanyu ni kwo kuzotuma mukiza ubuzima bwanyu.

20 “Ikigeretseko, nimwabona Yeruzalemu ikikujwe n’ingabo zishinze ikambi, muzoce mumenya yuko ugucika umusaka kwaho kwegereje. 21 Abari i Yudaya bazoce batangura guhungira mu misozi, abari hagati muri Yeruzalemu na bo bazoce bavayo, abari hagati mu gihugu na bo ntibaze binjireyo; 22 kuko iyo izoba ari imisi yo gushitsa ubutungane, kugira ngo ibintu vyose vyanditswe biranguke. 23 Haragowe abagore bazoba bibungenze n’abazoba bonsa muri iyo misi! Kuko hazoba amarushwa akomeye ku gihugu n’uburake kuri iki gisata; 24 kandi bazoririkwa n’ubugi bw’inkota bongere batwarwe ari imbohe mu mahanga yose; kandi Yeruzalemu hazohonyangwa n’amahanga, kugeza ibihe vyashinzwe vy’amahanga birangutse.

25 “Vyongeye, hazoba ibimenyetso mu zuba n’ukwezi n’inyenyeri, kandi kw’isi hazoba umubabaro mwinshi mu mahanga, ntamenye ingene yobikika kubera ukwasana kw’ikiyaga n’ugusuriranya kwaco, 26 kandi abantu bazorabikwa n’ubwoba be n’ukwitega ibintu biza kw’isi; kuko ibinyabubasha vyo mw’ijuru bizonyiganyizwa. 27 Maze bazobona Umwana w’umuntu aza mu gicu ari n’ububasha be n’ubuninahazwa bwinshi. 28 Mugabo ivyo bintu nivyatangura kuba, muze muhagarare mugororotse, muraramike imitwe, kuko ukurokoka kwanyu kuzoba kuriko kuregereza.”

29 Kuri ivyo abaha ikigereranyo ati: “Itegereze igiti c’umusukoni be n’ibindi biti vyose: 30 Iyo bimaze kuzana iminago, muvyihweje muca mumenya ubwanyu yuko ici[*] riri hafi. 31 Na mwebwe nyene, mukabona ivyo bintu biriko biraba, muze mumenye yuko ubwami bw’Imana buri hafi. 32 Ni ukuri ndabibabwiye: Iri yaruka ntirizogenda rivuyeho vyose bitabaye. 33 Ijuru n’isi bizovaho, mugabo amajambo yanje ntazogenda avuyeho.

34 “Mugabo mwiyubare ubwanyu kugira ngo imitima yanyu ntiyigere iremerwa n’ukurira agahokero n’ukunywa birenze urugero be n’amaganya y’ubuzima, hanyuma bukwi na bukwi uwo musi ukabazako ako kanya nyene 35 nk’umutego. Kuko uzoza ku bantu bose baba kw’isi yose iyo iva ikagera. 36 Mugume murikanuye rero, mutakamba igihe cose kugira ngo mushobore gukira ivyo bintu vyose bibwirizwa kuba, no guhagarara imbere y’Umwana w’umuntu.”

37 Ku murango rero yarigisha mu rusengero, mugabo mw’ijoro agasohoka akaja kurara ku musozi witwa umusozi w’Imyelayo. 38 Kandi abantu bose baraza mu gatondo ka kare kuri we mu rusengero kumwumva.

^ Luka 21:30 Muri Palestina, mu ci ni co gihe ibiterwa bitotahara.

Luka  22 : 1 - 71

22 Ico gihe umusi mukuru w’imikate itarimwo umwambiro, uwo bita Pasika, wariko uregereza. 2 Vyongeye, abakuru b’abaherezi n’abanditsi bariko bararondera uburyo nyabwo bwo kumukuraho, kuko batinya abantu. 3 Mugabo Shetani yinjira muri Yuda, umwe yitwa Isikariyoti, uwaharurwa muri bamwe cumi na babiri; 4 na we aragenda avugana n’abakuru b’abaherezi be n’abakuru b’abarinzi b’urusengero ku vyerekeye uburyo nyabwo bwo kumugabura kuri bo. 5 Emwe, baranezerwa, baca bemera kumuha amafeza. 6 Nuko aremera, aca atangura kurondera akaryo keza ko kumugabura kuri bo ata sinzi riri hafi.

7 Nuko umusi w’imikate itarimwo umwambiro urashika, uwo imbagwa ya pasika yategerezwa gutangirwako ikimazi; 8 hanyuma atuma Petero na Yohani ati: “Gende mudutegurire pasika turye.” 9 Bamubwira bati: “Ni hehe ushaka ko tuyitegurira?” 10 Ababwira ati: “Ehe! Nimwinjira mu gisagara, murahwana n’umuntu yikoreye ikarabo ry’amazi. Mumukurikire mu nzu yinjiramwo. 11 Muheze mubwire nyen’inzu muti: ‘Umwigisha akubwiye ati: “Icumba c’abashitsi kiri hehe, ico ndi buriremwo pasika ndi kumwe n’abigishwa banje?” ’ 12 Uwo muntu na we araheza abereke icumba cagutse co hejuru, kirimwo ivya nkenerwa. Muhategurire pasika.” 13 Nuko baragenda babisanga nk’uko yari yababwiye, baraheza bategura pasika.

14 Amaherezo isaha igeze, aja ku meza, n’intumwa ziri kumwe na we. 15 Azibwira ati: “Naripfuje cane kurya iyi pasika ndi kumwe namwe imbere y’uko mbabazwa; 16 kuko ndabibabwiye: Sinzokwongera kuyirya kugeza ivyayo birangutse mu bwami bw’Imana.” 17 Maze yakira igikombe arakenguruka, avuga ati: “Akire iki mugihanahane hagati yanyu; 18 kuko ndabibabwiye: Kuva ubu sinzokwongera kunywa ku kinyobwa c’umuzabibu kugeza ubwami bw’Imana bushitse.”

19 Atora n’umukate, arakenguruka, arawumanyura, arawubaha, avuga ati: “Iki gisobanura umubiri wanje ugiye gutangwa ku bwanyu. Muragume mugira ibi mu kunyibuka.” 20 N’igikombe nyene akigenza kuno bamaze kwihereza imfungurwa zo ku mugoroba, avuga ati: “Iki gikombe gisobanura isezerano rishasha hishimikijwe amaraso yanje, ayagiye guseswa ku bwanyu.

21 “Mugabo, ehe ukuboko kw’uwungura kuri kumwe nanje ku meza. 22 Kubera ko Umwana w’umuntu agira agende nk’uko ivyashinzwe biri; ariko aragowe uwo muntu bicako ngo Umwana w’umuntu agurwe!” 23 Nuko batangura kubazanya hagati yabo uwari agiye koko gukora ico kintu muri bo.

24 Ariko havyuka kandi ibihari bikomeye hagati yabo vyo kumenya uwoba yasa na mukuru muri bo. 25 Mugabo ababwira ati: “Abami b’amahanga barayakandamiza, kandi abayafiseko ububasha bitwa Abagiraneza. 26 Ariko mweho ntimukwiye kumera gutyo. Mugabo umukuru muri mwebwe nacike nk’umutoyi, uwutegeka na we acike nk’uwukora. 27 Kuko, uwuruta abandi ni nde, ni uwuri ku meza canke ni uwuriko arakora? Si uwuri ku meza none? Mugabo jewe ndi hagati yanyu nk’uwukora.

28 “Ariko ni mwebwe mwumiye kuri jewe mu bigeragezo vyanje; 29 nanje ngiraniye isezerano namwe, nk’uko Dawe yagiraniye isezerano nanje, ku bw’ubwami, 30 kugira ngo murire kandi munywere ku meza yanje mu bwami bwanje, mwongere mwicare ku ntebe z’ubwami kugira mucire imanza ya miryango cumi n’ibiri ya Isirayeli.

31 “Simoni, Simoni, ehe Shetani yabasavye ngo abagosore nk’ingano. 32 Mugabo natakamvye ku bwawe kugira ngo ukwizera kwawe ntikudegere; nawe, niwamara kugaruka, ukomeze bene wanyu.” 33 Maze amubwira ati: “Mukama, nditeguye kujana nawe mw’ibohero no mu rupfu.” 34 Mugabo avuga ati: “Ndabikubwiye, Petero: Isake ntibika uno musi utarahakana gatatu ko unzi.”

35 Ababwira kandi ati: “Igihe nabatuma mutagira isaho n’umupfuko w’ibifungurwa be n’inkweto, hari ico mwakenye?” Bavuga bati: “Oya!” 36 Maze ababwira ati: “Mugabo ubu uwufise isaho nayitore, n’uwufise umupfuko w’ibifungurwa agire ukwo nyene; kandi uwudafise inkota nagurishe impuzu yiwe yo hejuru agure imwe. 37 Kuko ndababwiye yuko ibi bintu vyanditswe bitegerezwa kurangukira muri jewe, ari vyo vy’ibi: ‘Kandi yaharuranywe n’abagarariji.’ Kuko ikinyerekeye kiriko kiraranguka.” 38 Maze bavuga bati: “Mukama, ehe ng’izi inkota zibiri.” Ababwira ati: “Birahagije.”

39 Asohotse, aja ku musozi w’Imyelayo nk’uko yamenyereye; n’abigishwa na bo baramukurikira. 40 Ashitse nya hantu ababwira ati: “Mubandanye gusenga, kugira ntimuje mu kigeragezo.” 41 Na we yigira kure yabo nk’ahoterwa ibuye, hanyuma arapfukama, atangura gusenga, 42 avuga ati: “Data, nimba ubishaka, igizayo iki gikombe kimveko. Yamara rero, ntihabe ukugomba kwanje, ahubwo habe ukugomba kwawe.” 43 Maze umumarayika avuye mw’ijuru aramubonekera, aramukomeza. 44 Mugabo agira agahinda kenshi, aguma arushirizaho gusengana ubwira; icuya ciwe na co gicika nk’amama y’amaraso atibagurikira hasi. 45 Hanyuma arahaguruka amaze gusenga, aja ku bigishwa, asanga bariko barahunikira kubera intuntu; 46 ababwira ati: “Kubera iki muriko murasinzira? Haguruke mubandanye gusenga, kugira ntimuje mu kigeragezo.”

47 Akiriko aravuga, haza isinzi, kandi wa wundi yitwa Yuda, umwe muri bamwe cumi na babiri, yariko agendera imbere yabo; hanyuma yegera Yezu ngo amusome. 48 Mugabo Yezu amubwira ati: “Yuda, mbega uragabura Umwana w’umuntu mu kumusoma?” 49 Aho abari hafi yiwe baboneye ivyagira bibe, bavuga bati: “Mukama, dukubite n’inkota?” 50 Umwe muri bo mbere yarakubise umushumba w’umuherezi mukuru, amukurako ugutwi kw’iburyo. 51 Mugabo Yezu yishura ati: “Nimugeze aho.” Hanyuma akora kuri kwa gutwi, aramukiza. 52 Maze Yezu abwira abakuru b’abaherezi n’abakuru b’abarinzi b’urusengero be n’abagabo b’inararibonye bari baje ng’aho kumufata, ati: “Mbega mwaje mwitwaje inkota n’amahiri nk’abahiga umwambuzi? 53 Igihe nari kumwe namwe mu rusengero imisi yose ntimwaramvuye amaboko ngo mumfate. Mugabo iyi ni yo saha yanyu, kandi ni bwo bubasha bw’umwiza.”

54 Maze baramufata baramujana, bamwinjiza mu nzu y’umuherezi mukuru; mugabo Petero yagenda arakurikira ari nka hariya. 55 Igihe bacana umuriro hagati mu rugo hanyuma bakicara hamwe, Petero yari yicaye muri bo. 56 Mugabo umusukukazi umwe amubona yicaye iruhande ya nya gacanwa kabengagira, aramwitegereza, avuga ati: “Uyu na we nyene yari kumwe na we.” 57 Mugabo arabihakana, ati: “Sindamuzi, wa mugore we.” 58 Haciye akanya uwundi muntu aramubona, avuga ati: “Na wewe uri uwo muri bo.” Mugabo Petero avuga ati: “Wa muntu we, sindi muri bo.” 59 Haciye nk’isaha, uwundi muntu atangura kuvuga ashimika ati: “Ni ivy’ukuri n’uyu yari kumwe na we; kuko kanatsinda, ni Umunyagalilaya!” 60 Mugabo Petero avuga ati: “Wa muntu we, sinzi ivyo uriko uravuga.” Ako kanya nyene, akiriko aravuga, isake irabika. 61 Maze Umukama arahindukira, araba Petero, Petero na we aca yibuka rya jambo ry’Umukama igihe yamubwira ati: “Imbere y’uko isake ibika uno musi, uza kunyihakana gatatu.” 62 Aca arasohoka hanze, ararira arabogoza.

63 Buno abagabo bari bamucunze batangura kumushinyaguriza, bamukubita; 64 bamaze kumupfuka, baza baramubaza bati: “Pfindura. Ni nde agukubise?” 65 Babandanya kuvuga n’ibindi bintu vyinshi vyo kumurogotako.

66 Amaherezo hakeye, ikoraniro ry’abagabo b’inararibonye bo muri ico gisata, abakuru b’abaherezi be n’abanditsi, bakoranira hamwe, baramukwega bamutwara mu ngoro y’Inama Nkuru[*] yabo, bavuga bati: 67 “Nimba uri Kristu, bitubwire.” Mugabo ababwira ati: “Naho nobibabwira, ntimwogenda muvyemeye. 68 Vyongeye, hamwe nobabaza, ntimwogenda mwishuye. 69 Ariko kuva ubu Umwana w’umuntu azoba yicaye iburyo bw’Imana h’ububasha.” 70 Kuri ivyo bose bavuga bati: “Uri Umwana w’Imana rero?” Ababwira ati: “Mwebwe ubwanyu muravuze ko ndi we.” 71 Bavuga bati: “Turacakenerera iki iyindi ntahe? Kuko twebwe ubwacu tuvyiyumviye mu kanwa kiwe bwite.”

^ Luka 22:66 Raba Inyongera ya 21.

Luka  23 : 1 - 56

23 Nuko abo bantu indiri bava hasi bose uko bangana, bamujana kwa Pilato. 2 Maze batangura kumwagiriza bati: “Uyu mugabo twamusanze ariko adurumbanya ihanga ryacu yongera abuza kuriha amakori Sezari, kandi avuga yuko we ubwiwe ari Kristu, umwami.” 3 Pilato rero amubaza iki kibazo ati: “Wewe uri umwami w’Abayuda?” Amwishura ati: “Wewe ubwawe urabivuze.” 4 Maze Pilato abwira abakuru b’abaherezi n’amasinzi ati: “Nta caha mbona muri uyu muntu.” 5 Mugabo barashimika bati: “Agumura abantu mu kwigisha i Yudaya hose, kuva i Galilaya gushika n’ino hose.” 6 Pilato ngo avyumve, abaza ko uwo muntu yoba ari Umunyagalilaya, 7 hanyuma amaze kumenya neza ko yava mu karere Herodi atwara, amurungika kwa Herodi, uno na we nyene akaba yari i Yeruzalemu muri iyo misi.

8 Herodi abonye Yezu aranezerwa rwose, kuko yari amaze igihe kitari gito ashaka kumubona kubera ko yari yarumvise ivyiwe, akaba yari yizigiye kubona ikimenyetso akoze. 9 Atangura rero kumubaza amajambo menshimenshi; mugabo nta nyishu yamuhaye. 10 Ariko abakuru b’abaherezi n’abanditsi baguma bahagaze, bamwagiriza babambawe. 11 Maze Herodi ari kumwe n’abasoda bamucungira ubuzima aramukengera, aramushinyaguriza mu kumwambika impuzu yakaka, aca amusubiza kwa Pilato. 12 Herodi na Pilato baca bacika abagenzi kuri uwo musi nyene; kuko imbere y’aho bahora bankana.

13 Maze Pilato akoranya abakuru b’abaherezi n’abatware be n’abantu, 14 ababwira ati: “Mwanzaniye uyu muntu ngo atera abantu umugararizo, nanje ehe namusambishirije imbere yanyu mugabo nta shingiro na rimwe nabonye muri we ry’ibirego mumurega. 15 Nkako, na Herodi ni ukwo, kuko yamudusubije; kandi ehe nta kintu na kimwe gikwiriye kumwicisha yakoze. 16 Ndamuhana rero hanyuma ndamurekure.” 17[*] —— 18 Mugabo bari kumwe na ba bantu indiri babo bose barasemerera bati: “Kuraho uyo, ariko uturekurire Baraba!” 19 (Uyo ni uwari yatawe mw’ibohero kubera ubugumutsi kanaka bwari bwabaye mu gisagara be no kubera ubwicanyi.) 20 Pilato yongera kubatera akamo, kubera ko yashaka kurekura Yezu. 21 Maze batangura kuvuza induru bati: “Manika! Mumanike!” 22 Ubugira gatatu ababwira ati: “Mbega yemwe, none ikibi uyu yakoze ni igiki? Nta kintu na kimwe namubonyemwo gikwiriye kumwicisha; ndamuhana rero hanyuma ndamurekure.” 23 Kuri ivyo batangura guhutagiza, n’amajwi arenga, basaba ko amanikwa; hanyuma amajwi yabo atangura gutsinda. 24 Nuko Pilato ashinga yuko ivyo basavye bishitswa: 25 arekura wa muntu yari yatawe mw’ibohero kubera ubugumutsi n’ubwicanyi, ari na we bariko barasaba, mugabo atanga Yezu ngo bamugire uko bagomba.

26 Bamujanye, bafata Simoni imvukira y’i Sireni yari aje ava mu gihugu hagati, hanyuma bamuremeka ca giti co kubabarizwako ngo agende acikoreye inyuma ya Yezu. 27 Mugabo yari akurikiwe n’abantu indiri n’indiri bo muri ico gisata n’abagore indiri n’indiri baguma bikubitagura ku gikiriza kubera intuntu bongera bamuborogera. 28 Yezu arahindukira araba ba bagore, avuga ati: “Bakobwa ba Yeruzalemu, nimureke kundirira. Ahubwo nimwiririre muririre n’abana banyu; 29 kuko ehe imisi iriko iraza aho bazovuga bati: ‘Hahiriwe abagore b’ingumba, n’inda zitavyaye be n’amabere atonkeje!’ 30 Ni ho bazotangura kubwira imisozi bati: ‘Nimutugweko!’, n’imirambi bati: ‘Nimudupfuke!’ 31 Kuko nimba bakora ivyo igiti ari kibisi, bizogenda gute nicuma?”

32 Mugabo abandi bantu babiri b’inkozi z’ikibi, na bo nyene bari bajanywe kwicanwa na we. 33 Bageze ahantu hitwa Gahanga, bamumanikaho na za nkozi z’ikibi, imwe iburyo bwiwe, iyindi ibubamfu bwiwe. 34 [[Mugabo Yezu yariko avuga ati: “Data, bababarire, kuko batazi ico bariko barakora.”]] Vyongeye, mu kugabura ivyambarwa vyiwe, bagira ubupfindo. 35 Abantu na bo bari bahagaze bitegereza. Mugabo abatware baguma bishinyira, bavuga ngo: “Abandi yarabakijije; niyikize, nimba uyo ari we Kristu w’Imana, Uwatowe.” 36 Mbere n’abasoda baramushinyaguriza, bakegera bamuha umuvinyu ukarishe 37 bongera bavuga ngo: “Nimba uri umwami w’Abayuda, niwikize.” 38 Hariho kandi icandiko hejuru yiwe kivuga ngo: “Uyu ni umwami w’Abayuda.”

39 Mugabo umwe muri za nkozi z’ikibi zimanitswe atangura kumubwira amutuka ngo: “None nturi Kristu? Ikize udukize natwe.” 40 Uwundi amwishura amuhambarira ati: “Mbega wewe ntutinya Imana na gatoyi, kandi waciriwe urubanza nk’urwiwe? 41 Tweho koko ntiturenganijwe, kuko turiko turonka ivyo dukwiriye vyose ku bw’ivyo twakoze; mugabo uyu we nta kintu na kimwe kitabereye yakoze.” 42 Abandanya kuvuga ati: “Yezu, urazonyibuka niwashika mu bwami bwawe.” 43 Na we amubwira ati: “Ni ukuri ndabikubwiye uno musi: Uzoba uri kumwe nanje muri Paradizo.”

44 Ico gihe rero hari nko kw’isaha ya gatandatu, yamara rero umwiza utwikira isi yose gushika kw’isaha y’icenda, 45 kubera ko umuco w’izuba wazimanganye; maze irido ry’aheranda ritantamukira hagati na hagati. 46 Hanyuma Yezu arahamagara n’ijwi rirenga, ati: “Data, mu maboko yawe ni ho nshize impwemu yanje.” Amaze kuvuga ivyo, aracikana. 47 Intwazangabo ngo ibone ibibaye, itangura kuninahaza Imana, ivuga iti: “Vy’ukuri uyu muntu yari umugororotsi.” 48 Maze amasinzi yose yari akoraniye ng’aho ku bw’ico kintu ngo abone ibibaye, atangura guhindukira, yikubitagura ku gikiriza. 49 Vyongeye, abari bazinanyi na we bose bari bahagaze nka hariya. N’abagore bari bamukurikiye bari kumwe kuva i Galilaya, bari bahagaze bitegereza ivyo bintu.

50 Maze hari umugabo yitwa Yozefu, akaba yari uwo mu Nama Nkuru, umuntu mwiza kandi w’umugororotsi— 51 uyo mugabo ntiyari yatoye ashigikira umugambi wabo n’igikorwa cabo—yari uw’i Arimateya, igisagara c’Abanyayudaya, akaba yari arindiriye ubwami bw’Imana; 52 uyo mugabo aja kwa Pilato, asaba ikiziga ca Yezu. 53 Nuko arakimanura akizingira mu mpuzu y’ilino nziza, araheza amushira mu mva ikorogoshowe mu gitandara, iyo ata muntu n’umwe yari bwashirwemwo. 54 Ico gihe wari umusi w’Umwiteguro, umuco w’akagoroba wo kw’isabato ukaba wariko uregereza. 55 Mugabo ba bagore bari bavanye na we i Galilaya barakurikira, bitegereza nya mva n’ingene ikiziga ciwe caryamitswe; 56 hanyuma basubira inyuma gutegura ibimota be n’amavuta amota neza. Mugabo birumvikana ko baruhutse kw’isabato nk’uko ibwirizwa ryari.

^ Luka 23:17 Raba Mr 7:16, akajambo k’epfo.

Luka  24 : 1 - 53

24 Ariko ku musi wa mbere w’iyinga, bazindukira ku mva hakiri kare cane, batwaye nya bimota bari bateguye. 2 Mugabo basanga rya buye ryatembagajwe rikurwa ku mva, 3 hanyuma binjiye ntibabona ikiziga c’Umukama Yezu. 4 Igihe bari bazazaniwe n’ivyo, abagabo babiri bambaye impuzu zica ibibatsi bahagarara iruhande yabo. 5 Kubera ko nya bagore bari bagize ubwoba kandi bakaguma bunamye baraba hasi, ba bagabo bababwira bati: “Kubera iki murondera Umuzima mu bapfuye? 6 [[Nta wuri ng’aha, ahubwo yazuwe.]] Nimwibuke ingene yababwiye akiri i Galilaya, 7 yuko Umwana w’umuntu ategerezwa gutangwa mu maboko y’abanyabicumuro hanyuma akamanikwa, yamara rero ku musi ugira gatatu akazuka.” 8 Nuko baca bibuka amajambo yiwe, 9 hanyuma barahindukira bava ku mva, biganira ivyo bintu vyose bamwe cumi n’umwe n’abandi bose. 10 Yari Mariya umwe Magadalena, na Yohana, na Mariya nyina wa Yakobo. N’abandi bagore bari kumwe na bo bariko babwira intumwa ivyo bintu. 11 Ariko ayo majambo aboneka nk’ayatagira mvura kuri bo, ntibemera ibivuzwe na nya bagore.

12 [[Mugabo Petero ava hasi arirukanga aja ku mva, hanyuma yunamye, abona ibitambara vyonyene. Aca aragenda, aguma yibaza muri we ivyari vyabaye.]]

13 Mugabo, kuri uwo musi nyene babiri muri bo bari ku rugendo baja mu kigwati kiri ku bilometero nka cumi na kimwe uvuye i Yeruzalemu, citwa Emawusi, 14 bakaba bariko barayaga kuri ivyo bintu vyose vyari vyabaye.

15 Igihe bariko barayaga bongera babazanya, Yezu ubwiwe aregera, atangura kujana na bo; 16 mugabo amaso yabo abuzwa kumumenya. 17 Ababwira ati: “Ivyo bintu mugenda muraharirako hagati yanyu ni ibiki?” Baca barahagarara bijiriwe mu maso. 18 Uwitwa Kileyopa amwishura ati: “Woba wibana i Yeruzalemu uri kavamahanga ku buryo utazi ivyahabaye muri iyi misi?” 19 Na we ababwira ati: “Ibiki?” Bamubwira bati: “Ivyerekeye Yezu Umunyanazareti, uwabaye umuhanuzi w’ububasha mu bikorwa no mu majambo imbere y’Imana n’abantu bose; 20 ingene abakuru b’abaherezi n’abatware bacu bamutanze ngo acirwe urubanza rwo gupfa, hanyuma bakamumanika. 21 Mugabo twari twizigiye ko uyo muntu ari we abwirizwa kurokora Isirayeli; emwe, kandi uretse n’ivyo vyose, uyu ubaye umusi ugira gatatu kuva ivyo bintu bibaye. 22 Vyongeye, hari n’abagore bo muri twebwe batujongoroye, kuko bari bazindukiye ku mva hakiri kare 23 mugabo ntibabona ikiziga ciwe, hanyuma baza bavuga yuko mbere bari babonekewe n’abamarayika, abavuze yuko ari muzima. 24 Vyongeye, bamwe mu bari kumwe natwe bagiye ku mva; kandi ni ko babisanze, nk’uko nya bagore bari babivuze, mugabo ntibamubonye.”

25 Ababwira ati: “Emwe mwa bantu b’imburabwenge kandi b’umutima uteba kwemera ibintu vyose abahanuzi bavuze! 26 Mbega ntivyari bikenewe ko Kristu ashikirwa n’ivyo bintu hanyuma akinjira mu buninahazwa bwiwe?” 27 Maze ahera kuri Musa no ku Bahanuzi bose, abasobanurira ibintu bijanye na we ubwiwe mu Vyanditswe vyose.

28 Amaherezo, bashika hafi y’ikigwati bari bagiyemwo, hanyuma amera nk’uwubandanya. 29 Mugabo baramuremera bati: “Gumana natwe, kubera ko buriko buragoroba kandi umusi ukaba umaze kwiterera.” Kuri ivyo arinjira kugira ngo agumane na bo. 30 Hanyuma igihe yari kumwe na bo ku meza, atora umukate, arawuhezagira, arawumanyura, atangura kuwubahereza. 31 Amaso yabo aca arugururwa rwose, maze baramumenya; na we aca arakamangana, ntibaba bakimubona. 32 Maze babwirana bati: “Mbega imitima yacu ntiyariko irarurumba igihe yariko avugana natwe ku nzira, igihe yariko adusigurira Ivyanditswe?” 33 Nuko kuri iyo saha nyene bava hasi basubira i Yeruzalemu, basanga bamwe cumi n’umwe n’abari kumwe na bo bakoraniye hamwe, 34 bariko bavuga bati: “Mu vy’ukuri Umukama yazuwe kandi yiyeretse Simoni!” 35 Maze ubwabo bigana ivyabaye ku nzira n’ingene bahavuye bakamumenyera ku kuntu amanyura umukate.

36 Bariko baravuga ivy’ivyo bintu, we ubwiwe ahagarara hagati yabo [[ababwira ati: “Mugire amahoro.”]] 37 Mugabo kubera ko bari bacitse ivutu, kandi bakaba bari bagize ubwoba, bariko biyumvira ko babonye impwemu. 38 Nuko ababwira ati: “Kubera iki muhagaritse umutima, kandi kubera iki inkeka ziza mu mitima yanyu? 39 Raba ibiganza vyanje n’ibirenge vyanje, mubone yuko ari jewe ubwanje; nimunkorakore murabe, kubera ko impwemu itagira inyama n’amagufa nk’uku mubona ndabifise.” 40 [[Kandi igihe yariko avuga ivyo, yaraberetse ibiganza vyiwe n’ibirenge vyiwe.]] 41 Mugabo bakibandanya kutavyemera kubera akanyamuneza gusa bakaba kandi bari batangaye, ababwira ati: “Hari ikintu mufise ng’aho co kurya?” 42 Bamuhereza igipande c’ifi yokeje; 43 na we aracakira akirira mu maso yabo.

44 Buno ababwira ati: “Aya ni ya majambo yanje nababwira nkiri kumwe namwe, yuko ibintu vyose vyanditswe mw’itegeko rya Musa no mu Bahanuzi no mu Mazaburi ku binyerekeye bitegerezwa kuranguka.” 45 Maze yugurura imizirikanyi yabo bimwe bishitse kugira ngo bategere insobanuro y’Ivyanditswe, 46 ababwira ati: “Uku ni ko vyanditswe yuko Kristu yobabajwe hanyuma akazuka mu bapfuye ku musi ugira gatatu, 47 be n’uko mw’izina ryiwe ukwigaya ku bwo kubabarirwa ibicumuro kwokwamamajwe mu mahanga yose—guhera i Yeruzalemu, 48 mubwirizwa kuba ivyabona vy’ivyo bintu. 49 Kandi, ehe ngira ndungike kuri mwebwe icasezeranywe na Dawe. Mugabo mwebwe, mugume mu gisagara gushika mwambitswe ububasha buvuye iyo hejuru.”

50 Mugabo arabarongōra abasohokanye, gushika i Betaniya, hanyuma atarika amaboko arabahezagira. 51 Igihe ariko arabahezagira, atandukanywa na bo, hanyuma atangura kuduzwa mw’ijuru. 52 Maze bikubita imbere yiwe, baraheza basubira i Yeruzalemu n’akanyamuneza kenshi. 53 Kandi baguma mu rusengero ubudahengeshanya bahezagira Imana.

Yohani  1 : 1 - 51

Nk’uko vyanditswe na Yohani

1 Mu ntango Jambo yariho, kandi Jambo yari kumwe n’Imana, kandi Jambo yari imana. 2 Uyo mu ntango yari kumwe n’Imana. 3 Ibintu vyose vyabayeho biciye kuri we, kandi bidaciye kuri we nta n’ikintu na kimwe cabayeho.

Icabayeho 4 biciye kuri we bwari ubuzima, kandi ubuzima bwari umuco w’abantu. 5 Kandi umuco urakayanganira mu mwiza, mugabo umwiza ntuwutsinda.

6 Hahagurutse umuntu yari yatumwe ngo aserukire Imana: izina ryiwe ryari Yohani. 7 Uyo muntu yaje ku bw’intahe, kugira ngo ashingire intahe umuco, ngo abantu b’uburyo bwose bemere biciye kuri we. 8 Ntiyari uwo muco, mugabo yari uwo gushingira intahe uwo muco.

9 Umuco w’ukuri uha umuco abantu b’uburyo bwose wagira uze mw’isi. 10 Yari mw’isi, kandi isi yabayeho biciye kuri we, mugabo isi ntiyamumenye. 11 Yaje iwe, mugabo abiwe ntibamwakiriye. 12 Ariko abamwakiriye bose yabahaye ububasha bwo gucika abana b’Imana, kubera ko bari bizeye izina ryiwe; 13 kandi ntibavyawe n’amaraso canke ukugomba kw’umubiri canke ukugomba kw’umuntu, ahubwo bavyawe n’Imana.

14 Nuko Jambo acika umubiri, aba hagati muri twebwe, kandi twaritegereje ubuninahazwa bwiwe, ubuninahazwa nk’ubw’umwana w’ikinege ava kuri se; kandi yari yuzuye ubuntu ata wari abukwiriye be n’ukuri. 15 (Yohani yaramushingiye intahe, egome, mu vy’ukuri yarasemereye—uyo ni we yabivuze—ati: “Uwuriko araza inyuma yanje yarandenganye, kuko yabayeho imbere yanje.”) 16 Kuko twese twaronse bivuye ku kunengesera kwiwe, egome, ubuntu ata wari abukwiriye ku buntu ata wari abukwiriye. 17 Kubera ko Itegeko ryatanzwe biciye kuri Musa, ubuntu ata wari abukwiriye be n’ukuri vyaje biciye kuri Yezu Kristu. 18 Nta muntu n’umwe yigeze kubona Imana; wa mwana w’ikinege[*] ari mu gikiriza ca Se ni we yayisiguye.

19 Iyi rero ni yo ntahe ya Yohani igihe Abayuda batuma kuri we abaherezi n’Abalewi bavuye i Yeruzalemu kumubaza bati: “Uri nde?” 20 Kandi yaremeye icese ntiyahakana, mugabo yemera icese ati: “Jewe sindi Kristu.” 21 Na bo bamubaza bati: “Ni gute none? Uri Eliya?” Na we ati: “Sindi we.” “Uri wa Muhanuzi none?” Na we arishura ati: “Oya!” 22 Nuko rero bamubwira bati: “Uri nde? kugira ngo duhe inyishu abaturungitse. Wewe wivugako iki?” 23 Avuga ati: “Ndi ijwi ry’umuntu ariko arasemerera mu gahinga, ati: ‘Nimugorore inzira ya Yehova,’ nk’uko Yesaya umuhanuzi yavuze.” 24 Ico gihe abari batumwe bari abo mu Bafarizayo[*]. 25 Nuko bamubaza ibibazo, bamubwira bati: “Ni kuki none ubatiza nimba ubwawe utari Kristu canke Eliya canke wa Muhanuzi?” 26 Yohani arabishura ati: “Jewe mbatiza mu mazi. Hagati muri mwebwe harahagaze umuntu mutazi, 27 umwe ariko araza inyuma yanje, mugabo umugozi w’inkweto[*] yiwe ntibinkwiriye kuwupfundurura.” 28 Ivyo vyabereye i Betaniya hakurya ya Yorodani, aho Yohani yariko arabatiriza.

29 Bukeye abona Yezu aza amugana, avuga ati: “Raba, Umwagazi w’intama w’Imana ukuraho igicumuro c’isi! 30 Uyo ni umwe navuga ku bimwerekeye nti: Inyuma yanje hariko haraza umugabo yandenganye, kubera ko yabayeho imbere yanje. 31 Na jewe sinari ndamuzi, mugabo icatumye nza mbatiza mu mazi kwari ukugira ngo ahishurirwe Isirayeli.” 32 Yohani kandi yarashinze intahe, ati: “Nabonye impwemu imanuka nk’inuma, ivuye mw’ijuru, hanyuma iguma kuri we. 33 Na jewe sinari ndamuzi, mugabo Umwe nyene yandungika kubatiza mu mazi ni we yambwiye ati: ‘Uwo wese ubona impwemu imanuka kuri we ikamugumako, uwo ni we abatiza mu mpwemu nyeranda.’ 34 Nanje narabibonye, kandi narashinze intahe yuko uwo ari we Mwana w’Imana.”

35 Bukeye na ho nyene, Yohani yari ahagararanye na babiri mu bigishwa biwe, 36 hanyuma yitegereje Yezu ariko aragendagenda, avuga ati: “Raba, Umwagazi w’intama w’Imana!” 37 Nya bigishwa babiri baramwumva avuga, baca bakurikira Yezu. 38 Maze Yezu arahindukira, hanyuma ababonye bariko baramukurikira, ababwira ati: “Murondera iki?” Bamubwira bati: “Rabi (bikaba bisobanura ngo Mwigisha), uba hehe?” 39 Ababwira ati: “Ingo, murahabona.” Nuko baragenda, barabona aho yaba, baraheza bagumana na we uyo musi; hari nko kw’isaha y’icumi. 40 Andereya mwene wabo na Simoni Petero yari umwe muri abo babiri bumva ivyo Yohani avuze bagaca bakurikira Yezu. 41 Uwo yabanje kurondera mwene wabo bwite Simoni, amubwira ati: “Twabonye Mesiya” (bikaba bisobanura ngo Kristu). 42 Amujana kuri Yezu. Yezu amwitegereje avuga ati: “Uri Simoni mwene Yohani; uzokwitwa Kefa” (bikaba bisobanura ngo Petero).

43 Bukeye, yipfuza kuja i Galilaya. Nuko Yezu abona Filipo, amubwira ati: “Nkurikira.” 44 Filipo na we yava i Betsayida, mu gisagara ca Andereya na Petero. 45 Filipo arondera Natanayeli, amubwira ati: “Twabonye umwe Musa yandika ivyiwe mw’Itegeko, n’Abahanuzi bakavyandika, ari we Yezu, wa mwana wa Yozefu, w’i Nazareti.” 46 Mugabo Natanayeli amubwira ati: “Hari ikintu ciza cova i Nazareti?” Filipo amubwira ati: “Ingo urabe.” 47 Yezu abona Natanayeli aza amugana, avuga ku bimwerekeye ati: “Raba, Umwisirayeli vy’ukuri, atarimwo ubuhendanyi.” 48 Natanayeli amubwira ati: “Jewe wamenye gute?” Yezu amwishura ati: “Imbere y’uko Filipo aguhamagara, igihe wari munsi y’igiti c’umusukoni, nakubonye.” 49 Natanayeli aramwishura ati: “Rabi, uri Umwana w’Imana, uri Umwami wa Isirayeli.” 50 Yezu amwishura ati: “Wemeye kubera ndakubwiye yuko nakubonye munsi y’igiti c’umusukoni? Uzobona ibiruta ivyo.” 51 Yongera kumubwira ati: “Ni ukuri kwose ndabibabwiye, muzobona ijuru ryuguruwe, n’abamarayika b’Imana baduga bongera bamanuka ku Mwana w’umuntu.”

^ Yoh. 1:18 Dufatiye ku vyandiko vy’iminwe vy’ikigiriki vya kera cane ni “ya mana y’ikinege.” Mu vyandiko vyo mu nyuma havuga ngo “wa Mwana w’ikinege.”

^ Yoh. 1:24 Raba Inyongera ya 21.

^ Yoh. 1:27 Canke, “isandali.”

Yohani  2 : 1 - 25

2 Maze ku musi ugira gatatu haba inzimano y’ubugeni i Kana h’i Galilaya, kandi nyina wa Yezu ni ho yari. 2 Yezu hamwe n’abigishwa biwe na bo nyene bari batumiwe kuri iyo nzimano.

3 Umuvinyu ukeshe, nyina wa Yezu amubwira ati: “Nta muvinyu bafise.” 4 Mugabo Yezu amubwira ati: “Mpuriye ku ki nawe, ga mugore? Isaha yanje ntiragera.” 5 Nyina abwira abasuku ati: “Ico ababwira cose, mugikore.” 6 Ico gihe hari imibindi itandatu y’amazi ikozwe mu mabuye iteretse ng’aho nk’uko vyasabwa n’amategeko y’Abayuda y’ivy’ukwityorora, umwe wose ukaba washobora kujamwo ingero[*] zibiri canke zitatu. 7 Yezu ababwira ati: “Nimwuzuze iyo mibindi amazi.” Na bo barayuzuza gushika ku mbiga. 8 Hanyuma ababwira ati: “Nimudaheko dukeyi rero, mushire umuhagarikizi w’ubukwe.” Nuko baramushira. 9 Umuhagarikizi w’ubukwe ngo ahonje ya mazi yari yahinduwe umuvinyu mugabo akaba atari azi aho wavuye, naho abasuku bari badashe nya mazi bari bahazi, nya muhagarikizi w’ubukwe aca ahamagara umukwe, 10 amubwira ati: “Abandi bose babanza gutereka umuvinyu mwiza, hanyuma abantu bamaze kuborerwa bagatereka umuvinyu ubayabaye. Wewe wabitse umuvinyu mwiza gushika ubu.” 11 Yezu ivyo yabikoreye i Kana h’i Galilaya biba intango y’ibimenyetso vyiwe, ahishura ubuninahazwa bwiwe; abigishwa biwe na bo baramwizera.

12 Inyuma y’ivyo, we na nyina na bene wabo be n’abigishwa biwe bamanuka i Kaperinawumu, mugabo ntibahaguma imisi myinshi.

13 Ico gihe pasika[*] y’Abayuda yari hafi, Yezu na we aduga i Yeruzalemu. 14 Asanga mu rusengero abariko bagurisha inka n’intama n’inuma be n’abavunja amahera bari mu bibanza vyabo. 15 Nuko, amaze gutsiba ikimoko c’imigozi, ahindira hanze y’urusengero abo bantu bose, n’intama n’inka, asesa n’ibiceri vy’abakaba amahera, yongera ahenagura amameza yabo. 16 Abwira abariko bagurisha inuma ati: “Kura ivyo bintu ng’aha! Reka kugira iyi nzu ya Dawe inzu y’urudandaza!” 17 Abigishwa biwe baca bibuka yuko vyanditswe ngo: “Umwete w’inzu yawe uzondya.”

18 Abayuda rero bamwishura bati: “Ni ikimenyetso nyabaki ufise utwereka, ko uriko urakora ivyo bintu?” 19 Yezu abishura ati: “Nimusenyure uru rusengero, nanje mu misi itatu nzoruhagurutsa.” 20 Abayuda baca bavuga bati: “Uru rusengero rwubatswe mu myaka mirongo ine n’itandatu, nawe ngo uzoruhagurutsa mu misi itatu?” 21 Mugabo yariko avuga urusengero rw’umubiri wiwe. 22 Mugabo aho azuriwe mu bapfuye, abigishwa biwe bibuka yuko ivyo yahora abivuga; baraheza bemera Icanditswe be n’ijambo Yezu yavuze.

23 Ariko igihe yari i Yeruzalemu kuri pasika, ku musi mukuru wayo, abantu benshi barizera izina ryiwe, babonye ibimenyetso yariko arakora. 24 Mugabo Yezu ubwiwe ntiyabizigira kubera yari abazi bose 25 no kubera ko atari akeneye ko hagira n’umwe ashingira intahe umuntu, kuko we ubwiwe yari azi ikiri mu muntu.

^ Yoh. 2:6 Ingero imwe yangana n’amalitiro 22.

^ Yoh. 2:13 Raba Inyongera ya 21.

Yohani  3 : 1 - 36

3 Maze hari umuntu wo mu Bafarizayo yitwa Nikodemu, akaba yari umutware w’Abayuda. 2 Uwo yaje kuri we mw’ijoro, amubwira ati: “Rabi, turazi yuko uri umwigisha yavuye ku Mana; kuko ata muntu ashobora gukora ivyo bimenyetso ukora Imana itari kumwe na we.” 3 Yezu amwishura ati: “Ni ukuri kwose ndabikubwiye: Umuntu atongeye kuvuka, ntashobora kubona ubwami bw’Imana.” 4 Nikodemu amubwira ati: “Umuntu ashobora gute kuvuka kandi ashaje? None arashobora kwinjira mu nda ya nyina ubugira kabiri hanyuma akavuka?” 5 Yezu yishura ati: “Ni ukuri kwose ndabikubwiye: Umuntu atavyawe n’amazi be n’impwemu, ntashobora kwinjira mu bwami bw’Imana. 6 Ikivyawe n’umubiri ni umubiri, ikivyawe n’impwemu na co ni impwemu. 7 Ntutangazwe n’uko nkubwiye nti: Mutegerezwa kwongera kuvuka. 8 Umuyaga uhuhutira iyo ushaka, kandi wewe urumva umuhindo wawo mugabo ntumenya iyo uva n’iyo uriko uraja. Ukwo ni ko umuntu wese avyawe n’impwemu amera.”

9 Nikodemu amwishura ati: “Ivyo bintu bishoboka gute?” 10 Yezu na we amwishura ati: “Wewe uri umwigisha wa Isirayeli ukaba utazi ivyo bintu? 11 Ni ukuri kwose ndabikubwiye: Ico tuzi turakivuga kandi ico twabonye turagishingira intahe, mugabo mwebwe ntimwakira intahe dushinga. 12 Nimba ndababwiye ivyo kw’isi ntimwemere, muzokwemera gute ninababwira ivyo mw’ijuru? 13 Vyongeye, nta muntu yaduze mw’ijuru atari uwamanutse ava mw’ijuru, ari we Mwana w’umuntu. 14 Kandi nk’uko Musa yadugije inzoka mu gahinga, ni ko n’Umwana w’umuntu ategerezwa kuduzwa, 15 kugira ngo umuntu wese amwemera aronke ubuzima budahera.

16 “Kuko Imana yakunze isi cane ku buryo yatanze Umwana wayo w’ikinege, kugira ngo umuntu wese amwizera ntarandurwe ahubwo aronke ubuzima budahera. 17 Kuko Imana yatumye Umwana wayo mw’isi, atari kugira acire urubanza isi, ahubwo kugira isi ikizwe biciye kuri we. 18 Uwumwizera ntazocirwa urubanza. Uwutizera aramaze gucirwa urubanza, kubera ko atizeye izina ry’Umwana w’Imana w’ikinege. 19 Iri rero ni ryo shingiro ryo guca urubanza: ni uko umuco waje mw’isi mugabo abantu bagakunda umwiza aho gukunda umuco, kuko ibikorwa vyabo vyari bibi. 20 Kuko uwuza arakora ibintu vy’agahomerabunwa yanka umuco, kandi ntaza ku muco, kugira ngo ibikorwa vyiwe ntibikangirwe. 21 Mugabo uwukora ivy’ukuri aza ku muco, kugira ngo ibikorwa vyiwe bishirwe ahabona nk’ivyakorewe mu Mana.”

22 Inyuma y’ivyo, Yezu n’abigishwa biwe baja mu ntara ya Yudaya, ng’aho ahamara igihe kanaka ari kumwe na bo, kandi yarabatiza. 23 Mugabo na Yohani yariko arabatiza ahitwa Ayinoni hafi y’i Salimu, kubera ko aho hari amazi menshi, abantu na bo bakaguma baza kandi bakabatizwa; 24 kuko Yohani atari bwatabwe mw’ibohero.

25 Havyuka rero ibihari hagati y’abigishwa ba Yohani n’Umuyuda umwe ku vyerekeye ukwityorora. 26 Nuko baza kuri Yohani, bamubwira bati: “Rabi, wa muntu yari kumwe nawe hakurya ya Yorodani, umwe washingira intahe, raba ariko arabatiza, kandi bose bariko baja kuri we.” 27 Yohani yishura ati: “Umuntu ntashobora kuronka ikintu na kimwe atagihawe kivuye mw’ijuru. 28 Mwebwe ubwanyu muranshingira intahe yuko navuze nti: Sindi Kristu, ahubwo natumwe kwitangira imbere uwo. 29 Uwufise umugeni ni we mukwe. Ariko umugenzi w’umukwe, iyo ahagaze amwumva, aragira akanyamuneza kenshi kubera ijwi rya nya mukwe. Ako kanyamuneza kanje rero karujujwe. 30 Uwo ategerezwa kubandanya agwira, mugabo jewe nkabandanya ngabanuka.”

31 Uwuva hejuru ari hejuru y’abandi bose. Uwo kw’isi ni uwo kw’isi kandi avuga ibintu vyo kw’isi. Uwuva mw’ijuru ari hejuru y’abandi bose. 32 Ico yabonye kandi yumvise, ico ni co ashingira intahe, mugabo nta muntu yemera intahe yiwe. 33 Uwemeye intahe yiwe aba ashize ikidodo ciwe kuri vyo, yuko Imana ari inyakuri. 34 Kuko uwatumwe n’Imana avuga amajambo y’Imana, kuko idatanga impwemu isorosoro. 35 Se arakunda Umwana kandi yashize ibintu vyose mu kuboko kwiwe. 36 Uwizera Umwana arafise ubuzima budahera; uwugambararira Umwana ntazobona ubuzima, ahubwo uburake bw’Imana buguma kuri we.

Yohani  4 : 1 - 54

4 Umukama rero amenye yuko Abafarizayo bari bumvise ko Yezu yariko ahindura yongera abatiza abigishwa benshi kuruta Yohani— 2 naho mu vy’ukuri Yezu ubwiwe atabatiza mugabo hakabatiza abigishwa biwe— 3 ava i Yudaya yongera kuja i Galilaya. 4 Mugabo biba nkenerwa ko aca i Samariya. 5 Nuko ashikira igisagara ca Samariya citwa Sikara hafi y’itongo Yakobo yahaye Yozefu umuhungu wiwe. 6 Nkako, aho ni ho hari isôko rya Yakobo. Buno Yezu, kubera ko yari aruhishijwe n’urugendo, yari yicaye kuri iryo sôko nk’uko nyene yari ari. Hari nko kw’isaha ya gatandatu.

7 Umugore umwe w’i Samariya aza kuvoma amazi. Yezu amubwira ati: “Mpa ico nywa.” 8 (Kuko abigishwa biwe bari bagiye mu gisagara kugura ivyo kurya.) 9 Nya Musamariyakazi rero amubwira ati: “Bishoboka bite ngo wewe, uri Umuyuda, unsabe ico kunywa, kandi jewe ndi Umusamariyakazi?” (Kuko Abayuda ata migenderanire bafitaniye n’Abasamariya.) 10 Yezu amwishura ati: “Iyo uba wari uzi ingabirano ya gusa y’Imana be n’uwukubwiye ati: ‘Mpa ico kunywa,’ wari kumusaba, na we akaguha amazi mazima.” 11 Amubwira ati: “Mutungwa, nta n’indobo ufise yo kuvoma amazi, kandi iriba ni rirerire. None ayo mazi mazima uyakura hehe? 12 None uruta sogokuruza wacu Yakobo, we yaduhaye iri riba kandi we ubwiwe n’abana biwe n’ibitungwa vyiwe bakaba bararinywako?” 13 Yezu amwishura ati: “Uwunywa kuri aya mazi wese azokwongera kunyoterwa. 14 Uwo wese anywa ku mazi nzomuha ntazokwigera anyoterwa na gato, mugabo amazi nzomuha azocika muri we isôko ry’amazi adudubiza ngo atange ubuzima budahera.” 15 Nya mugore amubwira ati: “Mutungwa, numpe ayo mazi, kugira sinze nyoterwe canke ngo ngume nza aha hantu kuvoma amazi.”

16 Amubwira ati: “Genda uhamagare umugabo wawe hanyuma uze ng’aha.” 17 Nya mugore amwishura ati: “Nta mugabo ngira.” Yezu amubwira ati: “Uvuze neza uti: ‘Singira umugabo.’ 18 Kuko wagize abagabo batanu, kandi uwo ufise ubu si umugabo wawe. Aho uvuze ukuri.” 19 Nya mugore amubwira ati: “Mutungwa, ndabona ko uri umuhanuzi. 20 Ba sogokuruza bacu basengera kuri uyu musozi; mugabo mwebwe muvuga yuko i Yeruzalemu ari ho abantu babwirizwa gusengera.” 21 Yezu amubwira ati: “Emera ivyo mvuze, mugore: Isaha igira igere, aho mutazosengera Data kuri uyu musozi canke i Yeruzalemu. 22 Mwebwe musenga ico mutazi; twebwe dusenga ico tuzi, kubera ko ubukiriro bukomoka ku Bayuda. 23 Yamara rero, isaha igira igere, kandi ni ubu, aho abasenga b’ukuri bazosenga Data mu mpwemu no mu kuri, kuko vy’ukuri mwene abo ari bo Data arondera ngo bamusenge. 24 Imana ni Impwemu, kandi abayisenga bategerezwa kuyisenga mu mpwemu no mu kuri.” 25 Nya mugore amubwira ati: “Ndazi yuko Mesiya ariko araza, umwe yitwa Kristu. Aho uwo azoshikira hose, azotumenyesha ibintu vyose adahisha.” 26 Yezu amubwira ati: “Jewe uwuriko arakuvugisha ndi we.”

27 Muri uwo mwanya abigishwa biwe barashika, baca batangazwa n’uko yariko avugana n’umugore. Ariko nta n’umwe yavuze ngo: “Urondera iki?” canke ngo: “Kubera iki uganira na we?” 28 Nya mugore aca asiga umubindi wiwe w’amazi aja mu gisagara, abwira abantu ati: 29 “Nimuze murabe umuntu yambwiye ibintu vyose nakoze. Namba ari we Kristu?” 30 Bava mu gisagara, batangura kuza kuri we.

31 Muri ico gihe abigishwa bariko baramwinginga, bati: “Rabi, fungura.” 32 Mugabo ababwira ati: “Jewe ndi n’ibifungurwa mwebwe mutazi.” 33 Abigishwa batangura rero kubwirana bati: “Hari uwamuzaniye ico kurya?” 34 Yezu ababwira ati: “Ibifungurwa vyanje ni ugukora ukugomba kw’uwandungitse no kurangiza igikorwa ciwe. 35 Ntimuvuga none yuko hagisigaye amezi ane ngo iyimbura rigere? Ehe ndababwiye nti: Raramure amaso yanyu murabe imirima: ireze, igeze kwimbura. Ubu 36 umushwabuzi ariko araronka impembo yongera yegeranya ivyamwa ku bw’ubuzima budahera, kugira umubivyi n’umushwabuzi banezeranwe. 37 Muri ivyo koko, iri jambo ni iry’ukuri ngo: Umwe ni umubivyi uwundi akaba umushwabuzi. 38 Nabatumye gushwabura ivyo mutabiriye akuya. Abandi barabize akuya, namwe mwinjiye mu nyungu y’akuya babize.”

39 Maze benshi mu Basamariya bo muri ico gisagara baramwizera kubera ijambo rya nya mugore, uwashinze intahe ati: “Yambwiye ibintu vyose nakoze.” 40 Aho rero nya Basamariya baziye kuri we, batangura kumusaba kugumana na bo; na we aguma ng’aho imisi ibiri. 41 Ku bw’ivyo abandi benshi baremera kubera ivyo yavuze, 42 baca batangura kubwira nya mugore bati: “Ntitucemeye kubera amajambo yawe; kuko twiyumviye ubwacu kandi tukamenya yuko uyu muntu vy’ukuri ari umukiza w’isi.”

43 Inyuma y’iyo misi ibiri ava ng’aho aja i Galilaya. 44 Ariko Yezu ubwiwe yarashinze intahe yuko mu gihugu iwabo bwite umuhanuzi atagira iteka. 45 Ashitse i Galilaya rero, Abanyagalilaya baramwakira, kubera ko bari babonye ibintu vyose yakoze i Yeruzalemu ku musi mukuru, kuko na bo nyene bari bagiye kuri nya musi mukuru.

46 Nuko yongera kuza i Kana h’i Galilaya, hamwe yari yahinduriye amazi umuvinyu. Ico gihe hari umusuku umwe w’umwami yari n’umwana arwaye, i Kaperinawumu. 47 Aho uyo muntu yumviye ko Yezu yari yavuye i Yudaya akinjira i Galilaya, aja kuri we hanyuma atangura kumusaba kumanuka agakiza umwana wiwe, kuko yari mu gupfa. 48 Ariko Yezu amubwira ati: “Mutabonye ibimenyetso n’ibitangaza, ntimwemera na gato.” 49 Nya musuku w’umwami amubwira ati: “Mukama, manuka umwana wanje mutoyi atarapfa.” 50 Yezu amubwira ati: “Igire; umwana wawe ni muzima.” Nya muntu yemera ijambo Yezu amubwiye hanyuma arigira. 51 Mugabo akiri mu nzira amanuka, abashumba biwe baramusanganira ngo bamubwire yuko umuhungu wiwe ari muzima. 52 Aca atangura kubabaza isaha yatoreyeko mitende. Baca bamubwira bati: “Ejo kw’isaha y’indwi ni ho inyonko yamuvako.” 53 Se aca amenya yuko kuri nya saha nyene ari ho Yezu yamubwira ati: “Umwana wawe ni muzima.” Nuko we hamwe n’urugo rwiwe rwose baremera. 54 Vyongeye, ico cabaye ikimenyetso kigira kabiri Yezu yakoze igihe yava i Yudaya akinjira i Galilaya.

Yohani  5 : 1 - 47

5 Hanyuma haba umusi mukuru w’Abayuda, Yezu na we aduga i Yeruzalemu. 2 I Yeruzalemu kw’irembo ry’intama hari ikidengeri citwa Bezata mu giheburayo, gifise amabaraza atanu. 3 Muri yo hari haryamye abantu indiri b’abarwayi, impumyi, abacumbagira n’abanyunyutse ibihimba vy’umubiri. 4[*] —— 5 Mugabo ng’aho hari umugabo yari amaranye indwara yiwe imyaka mirongo itatu n’umunani. 6 Yezu abonye uwo mugabo aryamye hasi, kandi akaba yari azi yuko yari amaze igihe kirekire arwaye, amubwira ati: “Urashaka gukira?” 7 Nya mugabo arwaye amwishura ati: “Mutungwa, singira umuntu wo kunshira mu kidengeri iyo amazi asebuye; mugabo iyo ngize ngo ndaza uwundi aca antanga kumanukayo.” 8 Yezu amubwira ati: “Haguruka utore uburiri bwawe, utambuke.” 9 Nya mugabo buno nyene aca arakira, atora uburiri bwiwe, atangura gutambuka.

Kuri uwo musi hari kw’isabato. 10 Abayuda rero batangura kubwira nya mugabo yakijijwe bati: “Ni kw’Isabato, ukaba rero utemerewe gutwara uburiri.” 11 Mugabo abishura ati: “Uwankijije nyene ni we yambwiye ati: ‘Tora uburiri bwawe utambuke.’” 12 Bamubaza bati: “Ni nde uwo muntu yakubwiye ngo: ‘Butore utambuke’?” 13 Ariko nya mugabo yakijijwe ntiyari azi uwo ari we, kuko Yezu yari yagiye, aho hantu hakaba hari isinzi.

14 Hanyuma Yezu amusanga mu rusengero, amubwira ati: “Raba wakize. Ntiwongere gucumura, kugira ntushikirwe n’ibirusha ivya mbere kuba bibi.” 15 Nya mugabo aca aragenda, abwira Abayuda ko Yezu ari we yari yamukijije. 16 Ku bw’ivyo rero, Abayuda batangura guhama Yezu, kubera ko yariko akora ivyo bintu mu gihe c’Isabato. 17 Mugabo abishura ati: “Dawe yagumye akora gushika n’ubu, na jewe nguma nkora.” 18 Emwe, Abayuda baca barushirizaho kurondera kumwica, kubera ko atariko arenga kw’Isabato gusa ahubwo kandi yariko yita Imana ngo ni Se wiwe bwite, akigira uwungana n’Imana.

19 Yezu rero abandanya kubishura ati: “Ni ukuri kwose ndabibabwiye: Umwana ntashobora gukora ikintu na kimwe avyigeneye, mugabo akora gusa ico abonye Se akora. Kuko ivyo Uwo akora, n’Umwana abikora kuno nyene. 20 Kuko Se yiyumvamwo Umwana kandi akamwereka ibintu vyose we ubwiwe akora, kandi azomwereka ibikorwa biruta ivyo, kugira mutangare. 21 Kuko nk’uko Se azura abapfuye akabagira bazima, ni ko n’Umwana agira bazima abo ashaka. 22 Kuko Se ata n’umwe acira urubanza, mugabo uguca imanza kwose yagushikirije Umwana, 23 kugira bose batere iteka Umwana nk’uko batera iteka Se. Uwudatera iteka Umwana ntatera iteka Se yamurungitse. 24 Ni ukuri kwose ndabibabwiye: Uwumva ijambo ryanje kandi akemera uwandungitse arafise ubuzima budahera, kandi ntaja mu rubanza, mugabo aba avuye mu rupfu akaja mu buzima.

25 “Ni ukuri kwose ndabibabwiye: Isaha igira igere, kandi ni ubu, aho abapfuye bazokwumva ijwi ry’Umwana w’Imana, kandi abumvirije bazobaho. 26 Kuko nk’uko Se afise ubuzima muri we nyene, ni ko yahaye n’Umwana kugira ubuzima muri we nyene. 27 Kandi yamuhaye ububasha bwo guca imanza, kubera ko ari Umwana w’umuntu. 28 Ntimutangazwe n’ico, kuko isaha igira igere, aho abari mu mva[*] bose bazokwumva ijwi ryiwe 29 bakazivamwo, abakoze ivyiza bakazukira ubuzima, abagiye barakora ivy’agahomerabunwa bakazukira urubanza. 30 Sinshobora gukora ikintu na kimwe ndavyigeneye; nk’uko numva, ni ko nca urubanza; kandi urubanza nca ruragororotse, kubera ko ntarondera ukugomba kwanje, ahubwo ndondera ukugomba kw’uwandungitse.

31 “Nimba ari jewe jenyene nishingira intahe, intahe yanje si iy’ukuri. 32 Hariho uwundi anshingira intahe, kandi ndazi ko intahe anshingira ari iy’ukuri. 33 Mwaratumye abantu kuri Yohani, kandi yarashingiye intahe ukuri. 34 Ariko sinemera intahe ivuye ku muntu, mugabo ivyo ndabivuga kugira mukizwe. 35 Uwo muntu yari itara ryaka rigakayangana, kandi namwe mu gihe gito mwaremeye kunezererwa cane umuco wiwe. 36 Mugabo jewe ndafise intahe iruta iya Yohani, kuko ibikorwa nyene Dawe yanshinze kurangura, ibikorwa ubwavyo nkora, binshingira intahe yuko Data yantumye. 37 Vyongeye, Data yantumye, ubwiwe yaranshingiye intahe. Ntimurigera mwumva ijwi ryiwe canke ngo mubone ishusho yiwe; 38 kandi ntimufise ijambo ryiwe riguma muri mwebwe, kubera ko uwo yatumye nyene mutamwemera.

39 “Murasesangura Ivyanditswe, kubera ko mwiyumvira yuko biciye kuri vyo muzogira ubuzima budahera; kandi ivyo ni vyo nyene binshingira intahe. 40 Yamara rero ntimushaka kuza kuri jewe ngo muronke ubuzima. 41 Sinemera ubuninahazwa buva ku bantu, 42 mugabo ndazi neza yuko mutagira urukundo rw’Imana muri mwebwe. 43 Naje mw’izina rya Data, mugabo ntimunyakira; hamwe hoshika uwundi mw’izina ryiwe bwite, uwo mwomwakira. 44 Mwokwizera mute kandi mwemera ubuninahazwa muhana, ntimurondere ubuninahazwa buva kuri ya Mana imwe nsa? 45 Ntimwiyumvire yuko nzobagiriza kuri Data; hariho uwubagiriza, akaba ari Musa, uwo mwebwe mwizigiye. 46 Nkako, iyo mwemera Musa mwari kunyemera, kuko uwo yanditse ibinyerekeye. 47 Mugabo nimba mutemera ivyo uwo yanditse, muzokwemera gute amajambo yanje?”

^ Yoh. 5:4 Uyu murongo uraboneka mu mpinduro zimwezimwe za Bibiliya, mugabo ntuboneka mu vyandiko vy’iminwe bikurubikuru vy’ikigiriki vya kera binyuranye.

^ Yoh. 5:28 Ijambo ku rindi ni “imva z’icibutso.” Raba kandi Inyongera ya 21.

Yohani  6 : 1 - 71

6 Hanyuma Yezu aja hakurya y’ikiyaga c’i Galilaya, ari co Tiberiya. 2 Mugabo isinzi rinini riguma rimukurikira, kubera bariko babona ibimenyetso akora ku bari barwaye. 3 Yezu aduga ku musozi, hanyuma yicarayo ari kumwe n’abigishwa biwe. 4 Ico gihe pasika, umusi mukuru w’Abayuda, yari hafi. 5 Yezu yunamuye amaso rero akabona yuko isinzi rinini ririko riraza kuri we, abwira Filipo ati: “Tugurira hehe imikate kugira aba barye?” 6 Ariko yariko avuga ivyo kugira amugeze, kuko we yari azi ico yagira akore. 7 Filipo amwishura ati: “Imikate iciye idenariyo[*] amajana abiri ntiyobakwira ku buryo umwe wese aronka gatoyi.” 8 Umwe mu bigishwa biwe, ari we Andereya mwene wabo na Simoni Petero, amubwira ati: 9 “Hano hariho agahungu gatoyi gafise imikate itanu ya sayiri n’udufi tubiri. Mugabo ivyo ni iki ku bantu benshi gutyo?”

10 Yezu avuga ati: “Nimwicarike aba bantu nko mu gihe co gufungura.” Kandi aho hantu hari ivyatsi vyinshi. Nya bantu rero baricara, bakaba bari nk’ibihumbi bitanu. 11 Nuko Yezu atora nya mikate, hanyuma amaze gukenguruka, ayigaburira abari bicaye, na twa dufi nyene ku rugero bashaka. 12 Mugabo bamaze guhaga abwira abigishwa biwe ati: “Nimwegeranye utumanyu dusigaye, kugira ntihagire igipfa ubusa.” 13 Baratwegeranya rero, buzuza ibisimbo cumi na bibiri nya tumanyu tuvuye kuri ya mikate itanu ya sayiri twasigajwe n’abari bariye.

14 Nya bantu rero ngo babone ibimenyetso akora, batangura kuvuga bati: “Ni ukuri uyu ni wa muhanuzi yabwirizwa kuza mw’isi.” 15 Yezu rero, amenya ko bagira baze kumufata ngo bamugire umwami, aca asubira ku musozi wenyene.

16 Bugorovye, abigishwa biwe bamanuka ku kiyaga, 17 hanyuma burira ubwato, bajabuka ikiyaga baja i Kaperinawumu. Ico gihe bwari bumaze kwira, kandi Yezu ntiyari bwaze aho bari. 18 Vyongeye, ikiyaga gitangura gusuriranya kubera ko umuyaga ukomeye wariko urahuhuta. 19 Ariko bamaze gusoza nk’ibilometero bitanu canke bitandatu, babona Yezu agendagenda ku kiyaga yegera ubwato; na bo bagira ubwoba. 20 Mugabo ababwira ati: “Ni jewe; ntimutinye!” 21 Bagomba rero kumutwara mu bwato, ako kanya ubwato bushika i musozi aho bariko barondera kuja.

22 Bukeye isinzi ryari rihagaze ku yindi nkengera y’ikiyaga ribona ko ata bwato buhari kiretse akato gatoyi, be n’uko Yezu atari yinjiranye mu bwato n’abigishwa biwe mugabo ko abigishwa biwe bonyene ari bo bari bagiye; 23 mugabo amato avuye i Tiberiya arashika hafi y’aho baririye ya mikate inyuma y’aho Umukama amariye gukenguruka. 24 Aho rero nya sinzi riboneye ko Yezu atari ahari canke abigishwa biwe, burira utwato twabo dutoyi, baza i Kaperinawumu kurondera Yezu.

25 Aho bamusangiye hakurya y’ikiyaga, bamubwira bati: “Rabi, washitse ng’aha ryari?” 26 Yezu arabishura ati: “Ni ukuri kwose ndabibabwiye: Ntimuriko mundondera kubera mwabonye ibimenyetso, ahubwo ni kubera mwariye kuri ya mikate mugahaga. 27 Ntimukorere ibifungurwa bibora, ahubwo mukorere ibifungurwa bigumaho ku bw’ubuzima budahera, ivyo Umwana w’umuntu azobaha; kuko kuri uwo ari ho Data, Imana, yashize ikidodo c’ugushimwa.”

28 Bamubwira rero bati: “Tugire dute kugira dukore ibikorwa vy’Imana?” 29 Yezu abishura ati: “Iki ni co gikorwa c’Imana: ni uko mwizera uwo Uyo yatumye.” 30 Bamubwira rero bati: “Ni ikimenyetso nyabaki ukora none, kugira tukibone duheze tukwemere? Ni igikorwa nyabaki ukora? 31 Ba sogokuruza bacu barariye manu[*] mu gahinga, nk’uko vyanditswe ngo: ‘Yabahaye umukate uva mw’ijuru ngo barye.’” 32 Yezu ababwira rero ati: “Ni ukuri kwose ndabibabwiye: Musa ntiyabahaye umukate uva mw’ijuru, mugabo Dawe arabaha umukate w’ukuri uva mw’ijuru. 33 Kuko umukate w’Imana ari uwumanuka uva mw’ijuru ugaha ubuzima isi.” 34 Bamubwira rero bati: “Mukama, urama uduha uwo mukate.”

35 Yezu ababwira ati: “Ni jewe mukate w’ubuzima. Uwuza kuri jewe ntazogenda ashonje, kandi uwunyizera ntazokwigera anyoterwa namba. 36 Mugabo narabibabwiye: No kumbona mwarambonye yamara ntimwemera. 37 Ico Data ampa cose kizoza kuri jewe, kandi uwuje kuri jewe sinzokwigera ndamwirukana; 38 kuko namanutse mva mw’ijuru atari ukugira ngo nkore ukugomba kwanje, mugabo ngo nkore ukugomba kw’uwandungitse. 39 Uku ni kwo kugomba kw’uwandungitse: ni ukugira ngo sintakaze na kimwe mu vyo yampaye vyose, mugabo ngo nze ndakizure ku musi wa nyuma. 40 Kuko uku ari kwo kugomba kwa Data: ni uko uwo wese abona Umwana akamwizera aronka ubuzima budahera, nanje nzomuzura ku musi wa nyuma.”

41 Abayuda batangura rero kumwidodombera kubera yavuze ngo: “Ni jewe mukate wamanutse uva mw’ijuru”; 42 batangura kuvuga bati: “Uyu si Yezu mwene Yozefu, umwe tuzi se na nyina? Bishoboka bite ngo ubu avuge ngo: ‘Namanutse mva mw’ijuru’?” 43 Yezu abishura ati: “Reka kwidodomba hagati yanyu. 44 Nta muntu ashobora kuza kuri jewe kiretse Data yandungitse amukwegereye; nanje nzomuzura ku musi wa nyuma. 45 Vyanditswe mu Bahanuzi ngo: ‘Kandi bose bazokwigishwa na Yehova.’ Umuntu wese yumvise ibiva kuri Data kandi akavyiga, aza kuri jewe. 46 Si uko hari umuntu yabonye Data, atari uwavuye ku Mana; uwo ni we yabonye Data. 47 Ni ukuri kwose ndabibabwiye: Uwemera arafise ubuzima budahera.

48 “Ni jewe mukate w’ubuzima. 49 Ba sogokuruza banyu barariye manu mu gahinga yamara barapfa. 50 Uyu ni wo mukate umanuka uva mw’ijuru, kugira ngo umuntu wese awuryeko ntapfe. 51 Ni jewe mukate muzima wamanutse uva mw’ijuru; nihagira uwurya kuri uwo mukate azobaho ibihe vyose; kandi vy’ukuri, umukate nzotanga ni umubiri wanje kugira ngo isi ironke ubuzima.”

52 Abayuda batangura rero kuja impaka hagati yabo, bavuga bati: “Uyu muntu ashobora gute kuduha umubiri wiwe ngo turye?” 53 Yezu na we ababwira ati: “Ni ukuri kwose ndabibabwiye: Mutariye umubiri w’Umwana w’umuntu ngo munywe n’amaraso yiwe, nta buzima mufise muri mwebwe. 54 Uwurya umubiri wanje akanywa n’amaraso yanje arafise ubuzima budahera, nanje nzomuzura ku musi wa nyuma; 55 kuko umubiri wanje ari igifungurwa c’ukuri, n’amaraso yanje akaba ikinyobwa c’ukuri. 56 Uwurya umubiri wanje akanywa n’amaraso yanje aguma yunze ubumwe nanje, nanje nkaguma nunze ubumwe na we. 57 Nk’uko Data muzima yantumye, nanje nkaba ndiho kubera Data, n’uwundya, na we nyene azobaho kubera jewe. 58 Uwo ni wo mukate wamanutse uva mw’ijuru. Si nka ca gihe ba sogokuruza banyu barya yamara bagapfa. Uwurya uwo mukate azobaho ibihe vyose.” 59 Ivyo yabivuze igihe yariko arigisha mw’ikoraniro ry’icese i Kaperinawumu.

60 Benshi mu bigishwa biwe rero, aho bumviye ivyo, bavuga bati: “Iryo jambo rirababaza; ni nde yoryumviriza?” 61 Mugabo Yezu, amenya muri we ko abigishwa biwe bariko baravyidodombera, ababwira ati: “Mbega ivyo birabatsitaje? 62 Vyogenda gute none hamwe mwobona Umwana w’umuntu aduga iyo yahora ubwa mbere? 63 Impwemu ni yo itanga ubuzima; umubiri nta co umaze na gato. Amajambo mbabwiye ni impwemu kandi ni ubuzima. 64 Mugabo hariho bamwe muri mwebwe batemera.” Kuko kuva mu ntango Yezu yari azi abatemera abo ari bo, n’uwomuguze uwo ari we. 65 Nuko abandanya kuvuga ati: “Ni co gituma mbabwiye nti: Nta n’umwe ashobora kuza kuri jewe kiretse abihawe na Data.”

66 Ku bw’ivyo benshi mu bigishwa biwe baja ku bintu bari basize inyuma, ntibongera kugendana na we. 67 Yezu abwira rero bamwe cumi na babiri ati: “Mbega murashaka kugenda namwe?” 68 Simoni Petero amwishura ati: “Mukama, tuje kwa nde? Wewe ufise amajambo y’ubuzima budahera; 69 kandi twaremeye, turamenya yuko uri Umweranda w’Imana.” 70 Yezu abishura ati: “Sinabatoye none mwebwe cumi na babiri? Yamara umwe muri mwebwe ni umubesheranyi.” 71 Mu vy’ukuri yariko avuga Yuda mwene Simoni Isikariyoti; kuko uwo yari agiye kumugura, naho yari uwo muri bamwe cumi na babiri.

^ Yoh. 6:7 Raba Inyongera ya 21.

^ Yoh. 6:31 Raba Inyongera ya 21.

Yohani  7 : 1 - 53

7 Inyuma y’ivyo Yezu abandanya kugendagenda i Galilaya, kuko atashaka kugendagenda i Yudaya, kubera ko Abayuda bariko barondera kumwica. 2 Ariko umusi mukuru w’Abayuda, ari wo musi mukuru w’insago, wari hafi. 3 Bene wabo rero bamubwira bati: “Va ng’aha uje i Yudaya, kugira ngo n’abigishwa bawe babone ibikorwa ukora. 4 Kuko ata muntu akora ikintu mu mpisho igihe arondera kumenyekana mu bantu. Nimba ukora ivyo bintu, niwiyereke isi.” 5 Kukaba nkako, bene wabo ntibari bamwizeye. 6 Yezu rero ababwira ati: “Igihe canje ntikirashika, mugabo igihe canyu camaho. 7 Isi nta mpamvu ifise yo kubanka, mugabo jewe iranyanka, kuko nshinga intahe ku biyerekeye yuko ibikorwa vyayo ari bibi. 8 Mwebwe nimuduge ku musi mukuru; jewe ntiharagera ko nduga kuri uwo musi mukuru, kubera ko igihe canje kitaragera neza.” 9 Amaze kubabwira ivyo bintu, aguma i Galilaya.

10 Mugabo aho bene wabo bamariye kuduga ku musi mukuru, na we nyene ubwiwe araduga, atari ku mugaragaro, ahubwo nko mu mpisho. 11 Abayuda batangura rero kumurondera kuri uwo musi mukuru, bavuga bati: “Wa muntu ari hehe?” 12 Kandi mu masinzi hari ubwongoshwe bwinshi ku bimwerekeye. Bamwe bavuga ngo: “Ni umuntu mwiza.” Abandi na bo ngo: “Habe namba, ahubwo azimiza isinzi.” 13 Ariko nta n’umwe yavuga ivyiwe ku mugaragaro kubera ugutinya Abayuda.

14 Igihe umusi mukuru wari ugeze hagati, Yezu araduga aja mu rusengero, atangura kwigisha. 15 Abayuda baratangara rero, bavuga bati: “Uyu muntu yamenye gute ivy’indome, kandi atize mu mashure?” 16 Yezu na we arabishura, avuga ati: “Ivyo nigisha si ivyanje, ahubwo ni ivy’uwandungitse. 17 Nimba umuntu yipfuza gukora ukugomba kw’Uyo, azomenya ivyerekeye iyo nyigisho, ko iva ku Mana canke ko mvuga ivyo nibwiye. 18 Uwuvuga ivyo yibwiye aba ariko arondera ubuninahazwa bwiwe bwite; mugabo uwurondera ubuninahazwa bw’uwamurungitse, uwo ni we w’ukuri, kandi nta kutagororoka kuba muri we. 19 None Musa ntiyabahaye Itegeko? Mugabo nta n’umwe muri mwebwe agamburuka Itegeko. Kubera iki murondera kunyica?” 20 Isinzi ryishura riti: “Wewe urimwo idayimoni[*]. Ni nde ariko arondera kukwica?” 21 Yezu abishura ati: “Nakoze igikorwa kimwe, namwe mwese muratangara. 22 Ni co gituma Musa yabahaye ukugenyerwa—atari ukubera yuko kuva kuri Musa, ahubwo kubera yuko kuva kuri ba sogokuruza—kandi muragenyera umuntu kw’isabato. 23 Nimba umuntu agenyerwa kw’isabato kugira ngo itegeko rya Musa ntirirengwe, mungiriye ishavu rirerire kubera ko nakijije umuntu kw’isabato? 24 Reka guca urubanza mufatiye ku biboneka inyuma, ahubwo ba muca urubanza rugororotse.”

25 Bamwe mu baba i Yeruzalemu rero batangura kuvuga bati: “Uwu si wa muntu bariko barondera kwica? 26 Yamara raba ariko avugira ku mugaragaro, kandi nta na kimwe bamubwira. None abatware barazi neza yuko uyu ari we Kristu? 27 Ariko tweho turazi iyo uyu muntu ava; yamara Kristu niyaza, nta n’umwe azomenya iyo ava.” 28 Yezu rero, ariko arigisha mu rusengero, arasemerera ati: “Mwebwe muranzi kandi murazi n’iyo mva. Vyongeye, sinaje ndavyigeneye, mugabo uwandungitse ariho koko, kandi mwebwe ntimumuzi. 29 Jewe ndamuzi, kubera ko ndi uwumuserukira yavuye kuri we, kandi Uwo yarantumye.” 30 Baca batangura kurondera kumufata, mugabo ntihagira n’umwe amushirako ukuboko, kuko isaha yiwe itari bwagere. 31 Mugabo benshi muri iryo sinzi baramwizera; hanyuma batangura kuvuga bati: “Kristu niyashika, mugira ngo azokora ibimenyetso biruta ivyo uyu muntu yakoze?”

32 Abafarizayo bumva isinzi rivugira mu ntamatama ivyo bintu kuri we, hanyuma abakuru b’abaherezi n’Abafarizayo batuma abapolisi kumufata. 33 Yezu rero avuga ati: “Ndacari kumwe namwe akandi kanya gatoyi, imbere y’uko nja ku wandungitse. 34 Muzondondera, mugabo ntimuzombona, kandi aho nzoba ndi ntimushobora kuhaza.” 35 Abayuda rero bavugana hagati yabo bati: “Uyu muntu agomba aje hehe ku buryo tutazomubona? Yoba agomba kuja ku Bayuda bashwiragiye mu Bagiriki ngo yigishe Abagiriki? 36 Iryo jambo risobanura iki, aho avuga ngo: ‘Muzondondera, mugabo ntimuzombona, kandi aho nzoba ndi ntimushobora kuhaza’?”

37 Ku musi wa nyuma, ari wo uhambaye kuri uwo musi mukuru, Yezu arahagarara, arasemerera ati: “Nimba hari uwunyotewe, naze kuri jewe anywe. 38 Uwunyizera, nk’uko Icanditswe cavuze, ‘Imbere muri we hazotemba imigezi y’amazi mazima.’” 39 Ariko ivyo yabivuga ku vyerekeye impwemu abamwizeye bari bagiye kuronka; kuko kugeza ico gihe ata mpwemu yari bwahabe, kuko Yezu atari bwaninahazwe. 40 Bamwe muri iryo sinzi rero ngo bumve ayo majambo, batangura kuvuga bati: “Emwe, uyu ni Wa Muhanuzi.” 41 Abandi na bo bati: “Uyu ni we Kristu.” Mugabo bamwe bakavuga bati: “None Kristu vy’ukuri yovuye i Galilaya? 42 Mbega Icanditswe nticavuze yuko Kristu yovuye mu ruvyaro rwa Dawidi, n’i Betelehemu ca kigwati Dawidi yabamwo?” 43 Iryo sinzi rero riracanamwo kubera we. 44 Mugabo bamwe muri bo bashaka kumufata, ariko ntihagira n’umwe amushirako amaboko.

45 Nya bapolisi rero basubira kuri ba bakuru b’abaherezi n’Abafarizayo, maze bano bababwira bati: “Kubera iki mutamuzanye?” 46 Nya bapolisi bishura bati: “Ntiharigera haboneka umuntu avuga nka we.” 47 Abafarizayo na bo bishura bati: “Mbega namwe mwazimijwe? 48 Hari n’umwe mu batware canke mu Bafarizayo yamwizeye? 49 Mugabo iri sinzi ritazi Itegeko ni ibivume.” 50 Nikodemu, uwari yaje kuri we imbere yaho, akaba kandi yari uwo muri bo, ababwira ati: 51 “None itegeko ryacu riracira umuntu urubanza ritabanje kumwumva ngo rimenye ivyo ariko arakora?” 52 Bamwishura bati: “Mbega nawe uri uw’i Galilaya? Sesangura urabe ko hari umuhanuzi yohagurukijwe i Galilaya*.”

* Ivyandiko vy’iminwe (Codex Sinaiticus, Codex Vaticanus na Sinaitic Syriac codex) birakuramwo umurongo wa 53 gushika ku kigabane ca 8, umurongo wa 11. Ico gisomwa (ariko harimwo udutandukaniro mu bisomwa bimwebimwe n’impinduro vy’ikigiriki), kigira giti:

53 Nuko baragenda umwe wese i muhira iwe.

^ Yoh. 7:20 Raba Inyongera ya 21.

Yohani  8 : 1 - 59

8 Mugabo Yezu aja ku musozi w’Imyelayo. 2 Ariko mu mutwenzi, yongera kuboneka mu rusengero, abantu bose batangura kuza kuri we, na we aricara, atangura kubigisha. 3 Buno abanditsi n’Abafarizayo bazana umugore yafashwe arenga ibigo, hanyuma bamaze kumuhagarika hagati yabo, 4 bamubwira bati: “Mwigisha, uyu mugore yafashwe arenga ibigo. 5 Mw’Itegeko, Musa yadutegetse gutera amabuye mwene aba bagore. None vy’ukuri wewe ubivugako iki?” 6 Nkako, bariko bavuga ivyo kugira bamugeze, ngo baronke ico bomwagiriza. Mugabo Yezu arunama, atangura kwandikisha urutoke hasi. 7 Bakobeje kumubaza, arunamuka, ababwira ati: “Uwo muri mwebwe atagira igicumuro nabe uwa mbere mu kumutera ibuye.” 8 Yongera kwunama aguma yandika hasi. 9 Mugabo abumvise ivyo batangura gusohoka, umwumwe, uhereye ku bagabo b’inararibonye, na we asigara ari wenyene, na wa mugore yari hagati yabo. 10 Yezu arunamuka, amubwira ati: “Mugore, bari hehe? Nta n’umwe yagutsindishije?” 11 Avuga ati: “Nta n’umwe, mutungwa.” Yezu avuga ati: “Na jewe singutsindisha. Igire; kuva ubu ntukongere kuza uracumura.”

12 Yezu rero yongera kubabwira ati: “Ndi umuco w’isi. Uwunkurikira ntazogenda agendeye mu mwiza, mugabo azogira umuco w’ubuzima.” 13 Ku bw’ivyo rero Abafarizayo bamubwira bati: “Wewe urishingira intahe; intahe yawe si iy’ukuri.” 14 Yezu abishura ati: “Naho nishingira intahe koko, intahe yanje ni iy’ukuri, kuko nzi iyo navuye n’iyo ndiko ndaja. Mugabo mwebwe ntimuzi iyo navuye n’iyo ndiko ndaja. 15 Mwebwe muca urubanza mwisunze umubiri; jewe sincira urubanza umuntu n’umwe. 16 Yamara ndamutse nciye urubanza, urubanza rwanje ruba ari urw’ukuri, kuko ntari jenyene, mugabo Data yandungitse ari kumwe nanje. 17 Vyongeye, mw’Itegeko ryanyu bwite handitswe ngo: ‘Intahe y’abantu babiri iba ari iy’ukuri.’ 18 Ni jewe nishingira intahe, kandi na Data yandungitse aranshingira intahe.” 19 Babandanya rero kumubwira bati: “So ari hehe?” Yezu yishura ati: “Yaba jewe canke Dawe, nta n’umwe muzi. Iyo muba munzi koko, na Dawe muba mumuzi.” 20 Ayo majambo yayavugiye mw’ishikaniro igihe yariko yigisha mu rusengero. Mugabo nta n’umwe yamufashe, kuko isaha yiwe itari bwagere.

21 Ku bw’ivyo rero yongera kubabwira ati: “Ndiko ndagenda, kandi muzondondera, yamara muzopfira mu gicumuro canyu. Iyo ndiko ndaja ntimushobora kuhaza.” 22 Abayuda rero batangura kuvuga bati: “None azokwiyica? Kubera ko avuga ngo: ‘Iyo ndiko ndaja ntimushobora kuhaza.’” 23 Nuko abandanya kubabwira ati: “Mwebwe muri abo mu turere two hasi; jewe ndi uwo mu turere two hejuru. Mwebwe muri abo muri iyi si; jewe sindi uwo muri iyi si. 24 Ni co gituma ndababwiye nti: Muzopfira mu bicumuro vyanyu. Kuko nimba mutemera yuko ndi we, muzopfira mu bicumuro vyanyu.” 25 Batangura rero kumubwira bati: “Wewe uri nde?” Yezu ababwira ati: “Mbega hoho ndiko mbavugishiriza iki? 26 Ndafise ibintu vyinshi vyo kuvuga ku biberekeye no gucako urubanza. Kukaba nkako, uwandungitse ni uw’ukuri, kandi ivyo namwumvanye nyene ni vyo ndiko mvuga mw’isi.” 27 Ntibategereye yuko yariko ababwira ivyerekeye Se. 28 Yezu rero ababwira ati: “Nimwamara kuduza Umwana w’umuntu, ni ho muzomenya yuko ndi we, be n’uko ata kintu na kimwe nkora ndavyigeneye; mugabo nk’uko Data yanyigishije ni ko mvuga ivyo bintu. 29 Kandi uwandungitse ari kumwe nanje; ntiyantaye jenyene, kuko nama nkora ibimuhimbara.” 30 Ariko avuga ivyo bintu, benshi baramwizera.

31 Nuko rero Yezu abandanya kubwira Abayuda bari bamwemeye ati: “Nimwaguma mw’ijambo ryanje, muri abigishwa banje vy’ukuri, 32 kandi muzomenya ukuri, kandi ukuri kuzobagira abidegemvya.” 33 Baramwishura bati: “Turi uruvyaro rwa Aburahamu kandi ntaho twigeze tuba abashumba b’umuntu n’umwe. Uvuga gute none ngo: ‘Muzoba abidegemvya’?” 34 Yezu abishura ati: “Ni ukuri kwose ndabibabwiye: Uwukora igicumuro wese aba ari umushumba w’igicumuro. 35 Vyongeye, umushumba ntaguma mu rugo ibihe vyose; umwana agumaho ibihe vyose. 36 Umwana rero niyabagira abidegemvya, muzoba abidegemvya koko. 37 Ndazi ko muri uruvyaro rwa Aburahamu; mugabo muriko murondera kunyica, kubera ko ijambo ryanje ridatera imbere muri mwebwe. 38 Jewe mvuga ivyo nabonanye Dawe; namwe rero, nimukore ivyo mwumvanye so.” 39 Bamwishura bati: “Data ni Aburahamu.” Yezu ababwira ati: “Nimba muri abana ba Aburahamu, nimukore ibikorwa vya Aburahamu. 40 Mugabo ubu muriko murondera kunyica, jewe umuntu yababwiye ukuri numvanye Imana. Aburahamu ivyo nta vyo yakoze. 41 Mwebwe mukora ibikorwa vya so.” Bamubwira bati: “Ntitwavutse ku busambanyi; dufise Data umwe, ni Imana.”

42 Yezu ababwira ati: “Iyo Imana iba ari yo So, muba munkunda, kuko navuye ku Mana, nkaba ndi hano. Kandi sinaje ndavyigeneye na gato, mugabo Uwo ni we yantumye. 43 Kubera iki mutazi ivyo ndiko ndavuga? Kubera ko mudashobora kwumviriza ijambo ryanje. 44 Mwebwe muva kuri so Shetani[*], kandi mushaka gushitsa ivyipfuzo vya so. Uwo yari umwicanyi kuva mu ntango, kandi ntiyashikamye mu kuri, kuko ukuri kutari muri we. Iyo avuga ikinyoma, avuga nk’uko agatima kiwe bwite kari, kuko ari umunyakinyoma akaba na se w’ikinyoma. 45 Ariko kubera ko jewe mvuga ukuri, ntimunyemera. 46 Ni nde muri mwebwe anyemeza igicumuro? Nimba mvuga ukuri, kubera iki mutanyemera? 47 Uwuva ku Mana arumviriza amajambo y’Imana. Ni co gituma mutumviriza, kuko mutava ku Mana.”

48 Abayuda bamwishura bati: “Wumva none tutaba tuvuze ukuri iyo tuvuze duti: Uri Umusamariya kandi urimwo idayimoni?” 49 Yezu yishura ati: “Sindimwo idayimoni, ahubwo ntera iteka Dawe, namwe mukantetereza. 50 Mugabo sindiko nironderera ubuninahazwa; hariho Umwe abundonderera kandi agaca urubanza. 51 Ni ukuri kwose ndabibabwiye: Umuntu niyubahiriza ijambo ryanje, ntazokwigera abona urupfu.” 52 Abayuda bamubwira bati: “Ubu rero turamenye koko yuko urimwo idayimoni. Aburahamu yarapfuye, n’abahanuzi nyene; mugabo nawe ngo: ‘Umuntu niyubahiriza ijambo ryanje ntazokwigera ahonja urupfu.’ 53 None wewe uruta data Aburahamu yapfuye? N’abahanuzi barapfuye. None wewe wigira ngo uri nde?” 54 Yezu yishura ati: “Nimba nininahaza, ubuninahazwa bwanje ni ubusa. Dawe ni we aninahaza, uwo muvuga ngo ni Imana yanyu; 55 yamara ntimwamumenye. Mugabo jewe ndamuzi. Kandi hamwe novuga ko ntamuzi noba mbaye umunyabinyoma nkamwe. Mugabo ndamuzi koko kandi ndubahiriza ijambo ryiwe. 56 Aburahamu so yaranezererwa cane icizigiro co kubona umusi wanje, kandi yarawubonye, aranezerwa.” 57 Abayuda rero bamubwira bati: “Nta n’imyaka mirongo itanu ufise, hanyuma ngo warabonye Aburahamu?” 58 Yezu ababwira ati: “Ni ukuri kwose ndabibabwiye: Imbere y’uko Aburahamu abaho, jewe nariho.” 59 Baca batora amabuye ngo bayamutere; mugabo Yezu arinyegeza hanyuma arasohoka, ava mu rusengero.

^ Yoh. 8:44 Dufatiye ku kigiriki ni “Diyabolosi,” bisobanura ngo “Umubesheranyi.” Raba kandi Inyongera ya 21.

Yohani  9 : 1 - 41

9 Ariko ararengana, abona umugabo yavutse ari impumyi. 2 Nuko abigishwa biwe bamubaza bati: “Rabi, ni nde yacumuye, ni uyu muntu canke ni abavyeyi biwe, ku buryo yavutse ari impumyi?” 3 Yezu yishura ati: “Yaba uyu muntu canke abavyeyi biwe, nta n’umwe yacumuye, mugabo vyabaye kugira ngo ibikorwa vy’Imana bibonekere kuri we. 4 Dutegerezwa gukora ibikorwa vy’uwandungitse hakiri ku murango; ijoro ririko riraza aho ata muntu n’umwe ashobora gukora. 5 Umwanya nkiri mw’isi, ndi umuco w’isi.” 6 Ahejeje kuvuga ivyo, acira hasi, akora utubumba n’amate, maze utwo tubumba twiwe adushira ku maso ya nya muntu, 7 amubwira ati: “Genda wiyoge mu kidengeri ca Silowamu” (bikaba bisobanura ngo: ‘Yatumwe’). Aragenda rero ariyoga, hanyuma agaruka abona.

8 Ababanyi be n’abahora bamubona ari umusezi batangura rero kuvuga bati: “Uyu si wa muntu yahora yicara asega?” 9 Bamwe bavuga bati: “Ni we.” Abandi bakavuga bati: “Eka da! ahubwo asa na we.” Nya muntu akavuga ati: “Ndi we.” 10 Ku bw’ivyo rero batangura kumubwira bati: “None amaso yawe yahumutse gute?” 11 Yishura ati: “Wa muntu yitwa Yezu yakoze utubumba atunsiga ku maso hanyuma ambwira ati: ‘Genda kuri Silowamu wiyoge.’ Nanje rero ndagenda, ndiyoga hanyuma ndahumuka.” 12 Baca bamubwira bati: “Uyo muntu ari hehe?” Na we ati: “Sinzi.”

13 Bajana wa muntu yahora ari impumyi ku Bafarizayo. 14 Ku musi Yezu yakora nya tubumba agahumura amaso yiwe, hari kw’Isabato. 15 Ico gihe rero Abafarizayo na bo nyene batangura kumubaza ingene yahumutse. Ababwira ati: “Yashize utubumba ku maso yanje, hanyuma ndiyoga, none ndabona.” 16 Bamwe mu Bafarizayo batangura rero kuvuga bati: “Uyu si umuntu ava ku Mana, kuko atubahiriza Isabato.” Abandi batangura kuvuga bati: “Umuntu w’umucumuzi ashobora gute gukora ibimenyetso mwene ivyo?” Nuko haba ukwicamwo ibice hagati yabo. 17 Ku bw’ivyo bongera kubwira nya muntu w’impumyi bati: “Wewe umuvugako iki, ko yahumuye amaso yawe?” Nya muntu ati: “Ni umuhanuzi.”

18 Ariko Abayuda ntibemera yuko yahora ari impumyi akaba yari yahumutse, gushika bahamagaye abavyeyi ba nya muntu yari yahumutse. 19 Hanyuma bababaza bati: “Uyu ni we mwana wanyu muvuga ko yavutse ari impumyi? None vyagenze gute ngo ubu abe abona?” 20 Maze abavyeyi biwe bishura bati: “Turazi yuko uyu ari umwana wacu be n’uko yavutse ari impumyi. 21 Mugabo ivy’ingene ubu abona, canke uwamuhumuye amaso, nta vyo tuzi. Mwibarize. Arakuze. Ategerezwa kwivugira.” 22 Abavyeyi biwe bavuze ivyo bintu kubera yuko batinya Abayuda, kuko Abayuda bari bamaze kwumvikana yuko hagize uwumwemera icese ko ari Kristu, acibwa mw’isinagogi. 23 Ni co catumye abavyeyi biwe bavuga ngo: “Arakuze. Mwibarize.”

24 Bahamagara rero ubugira kabiri nya mugabo yari yahoze ari impumyi, bamubwira bati: “Ha Imana ubuninahazwa; twebwe turazi ko uyo muntu ari umucumuzi.” 25 Na we arishura ati: “Namba ari umucumuzi sindabizi. Ico nzi co ni kimwe: ni uko naho nahora ndi impumyi, ubu mbona.” 26 Bamubwira rero bati: “Yakugiriye iki? Yahumuye amaso yawe gute?” 27 Abishura ati: “Namaze kubibabwira, yamara ntimwumvirije. Mushakira iki kwongera kuvyumva? Namwe mushaka gucika abigishwa biwe?” 28 Kuri ivyo baramutuka bavuga bati: “Ni wewe uri umwigishwa w’uyo muntu, mugabo twebwe turi abigishwa ba Musa. 29 Twebwe tuzi ko Imana yavuganye na Musa; mugabo uwo muntu, ntituzi iyo ava.” 30 Nya mugabo abishura ati: “Ni ukuri ivyo bidatangaje, kubona mutazi iyo ava, kandi yampumuye amaso. 31 Turazi ko Imana itumviriza abacumuzi, mugabo igihe umuntu atinya Imana agakora ukugomba kwayo, iramwumviriza. 32 Kuva kera hose, ntihigeze humvikana ko hari uwahumuye amaso y’uwavutse ari impumyi. 33 Iyo uwo muntu ataba ava ku Mana, nta kintu na kimwe yari gushobora gukora.” 34 Bamwishura bati: “Wewe uko wakabaye wavukiye mu bicumuro, none uriko wigisha twebwe?” Baca bamuta hanze!

35 Yezu yumva yuko bamutaye hanze, hanyuma amubonye, avuga ati: “Urizera Umwana w’umuntu?” 36 Nya muntu yishura ati: “Ni nde ga mutungwa, ngo ndamwizere?” 37 Yezu amubwira ati: “Wamubonye, kandi bitayeko, uwuriko aravugana nawe ni we w’uyo.” 38 Aca avuga ati: “Ndamwizeye, Mukama.” Hanyuma yikubita imbere yiwe. 39 Yezu na we avuga ati: “Uru rubanza ni rwo rwanzanye muri iyi si: ni ukugira ngo abatabona babone, ababona na bo bacike impumyi.” 40 Abo mu Bafarizayo bari kumwe na we barumva ivyo bintu, baca bamubwira bati: “None natwe turi impumyi?” 41 Yezu ababwira ati: “Iyo muba muri impumyi nta gicumuro mwari kuba mufise. Mugabo ubu muvuga muti: ‘Turabona.’ Igicumuro canyu kigumyeho.”

Yohani  10 : 1 - 42

10 “Ni ukuri kwose ndabibabwiye: Uwutinjira mu ruhongore aciye mu muryango mugabo akurirana ahandi hantu, uyo ni igisuma n’umusahuzi. 2 Mugabo uwinjira aciye mu muryango ni we mwungere w’intama. 3 Umurinzi w’umuryango aramwugururira, kandi intama zirumviriza ijwi ryiwe, na we agahamagara intama ziwe mu mazina, akaziturutsa. 4 Amaze gusohora iziwe zose, azija imbere, intama na zo zikamukurikira, kuko zizi ijwi ryiwe. 5 Uw’ahandi ntizigenda zimukurikiye ahubwo ziramuhunga, kuko zitazi ijwi ry’ab’ahandi.” 6 Ico kigereranyo ni bo Yezu yagihaye; mugabo ntibamenye insobanuro y’ibintu yariko arababwira.

7 Yezu rero yongera kuvuga ati: “Ni ukuri kwose ndabibabwiye: Ni jewe muryango w’intama. 8 Abaje banyiyitirira bose ni ibisuma n’abasahuzi; mugabo intama ntizabumvirije. 9 Ni jewe muryango; uwo wese yinjira aciye muri jewe azokizwa, kandi azokwinjira yongere asohoke, aronke uburagiriro. 10 Igisuma ntikiza kitazanywe no kwiba no kwica no gutikiza. Jewe naje kugira ngo zironke ubuzima kandi ziburonke ari umurengera. 11 Ni jewe mwungere w’agahebuza; umwungere w’agahebuza arigura intama. 12 Umucangero, atari umwungere kandi n’intama zikaba atari iziwe bwite, abona ibingira rije agata nya ntama agahunga—rya bingira na ryo rikazinyakura, rikazisanzaza— 13 kubera ko ari umucangero akaba atababaye intama. 14 Ni jewe mwungere w’agahebuza, kandi ndazi intama zanje, n’intama zanje ziranzi, 15 nk’uko Data anzi nanje nkamenya Data; kandi ndigura intama.

16 “Kandi ndafise izindi ntama zitari izo muri uru ruhongore; izo na zo nyene ntegerezwa kuzizana, kandi zizokwumviriza ijwi ryanje, kandi zizocika ubusho bumwe, zigire umwungere umwe. 17 Ni co gituma Data ankunda, kuko mpeba ubuzima bwanje kugira ngo nongere kuburonka. 18 Nta wabunyatse, mugabo ndabuheba ku gushaka kwanje. Ndafise ububasha bwo kubuheba, nkagira n’ububasha bwo kwongera kuburonka. Ibwirizwa ry’ivyo narironse ndarihawe na Dawe.”

19 Hongera kuba ukwicamwo ibice mu Bayuda kubera ayo majambo. 20 Benshi muri bo bariko bavuga ngo: “Arimwo idayimoni kandi arasara. Mumwumviririza iki?” 21 Abandi bakavuga bati: “Ayo si amajambo y’umuntu arimwo idayimoni. Mbega idayimoni yoshobora guhumura amaso y’abantu b’impumyi?”

22 Ico gihe i Yeruzalemu haba umusi mukuru w’iyegura. Hari mu rushana, 23 Yezu na we akaba yariko agendagenda mu rusengero mw’ibaraza rya Salomo. 24 Abayuda baramukikuza rero, batangura kumubwira bati: “Uzogeza ryari kugumiza imitima yacu mu kirere? Nimba ari wewe Kristu, bitubwire utomora.” 25 Yezu abishura ati: “Nababwiye yamara ntimwemera. Ibikorwa nkora mw’izina rya Dawe, ni vyo binshingira intahe. 26 Mugabo ntimwemera, kuko mutari abo mu ntama zanje. 27 Intama zanje zirumviriza ijwi ryanje, nanje ndazizi kandi zirankurikira. 28 Nanje ndaziha ubuzima budahera, kandi ntizizokwigera zirandurwa, kandi nta n’umwe azozishikura mu kuboko kwanje. 29 Ico Dawe yampaye ni ikiruta ibindi bintu vyose, kandi nta n’umwe ashobora kuzishikura mu kuboko kwa Data. 30 Jewe na Data turi umwe[*].”

31 Abayuda bongera gutora amabuye ngo bamutere. 32 Yezu abishura ati: “Naberetse ibikorwa vyiza vyinshi biva kuri Data. Ni ikihe muri ivyo bikorwa gituma muntera amabuye?” 33 Abayuda baramwishura bati: “Ntitugutera amabuye kubera igikorwa ciza, ahubwo tuyagutera kubera ukurogota, egome, kubera ko wewe wigira imana, kandi uri umuntu.” 34 Yezu abishura ati: “None ntivyanditswe mw’Itegeko ryanyu ngo: ‘Naravuze nti: “Muri imana”’? 35 Nimba yise ‘imana’ abo ijambo ry’Imana ryaziye, yamara Icanditswe kikaba kidashobora guhindurwa ubusa, 36 none mubwira jewe uwo Data yejeje akanamutuma mw’isi, ngo: ‘Urarogose,’ kubera ko mvuze nti: Ndi Umwana w’Imana? 37 Nimba ntariko nkora ibikorwa vya Dawe, ntimunyemere. 38 Mugabo nimba ndiko ndabikora, naho mutanyemera, nimwemere ivyo bikorwa, kugira ngo mumenye kandi mugume muzi yuko Data yunze ubumwe nanje, nanje nkunga ubumwe na we.” 39 Baca rero bongera kugerageza kumufata; mugabo arabasiga.

40 Nuko yongera kujabuka Yorodani aja aho Yohani yabatiriza mu ntango, aguma ng’aho. 41 Hanyuma abantu benshi baza kuri we, batangura kuvuga bati: “Yohani koko nta kimenyetso na kimwe yakoze, mugabo ibintu vyose Yohani yavuze kuri uyu muntu vyari ivy’ukuri.” 42 Nuko ng’aho, benshi baramwizera.

^ Yoh. 10:30 Canke, “mu bumwe.” Mu kigiriki ni ijambo “hen” ryerekana ugusenyera ku mugozi umwe.

Yohani  11 : 1 - 57

11 Ico gihe hari umuntu yari arwaye, akaba yari Lazaro w’i Betaniya, wo mu kigwati ca Mariya na Marita mwene wabo. 2 Nkako, yari Mariya umwe yasiga Umukama amavuta amota neza hanyuma akumukisha ibirenge vyiwe umushatsi wiwe, musazawe Lazaro akaba ari we yari arwaye. 3 Bashikiwe rero bamutumako ubutumwa, bati: “Mukama, raba, wa wundi wiyumvamwo ararwaye.” 4 Mugabo Yezu avyumvise, avuga ati: “Intumbero y’iyo ndwara si urupfu, ahubwo ni ubuninahazwa bw’Imana, kugira ngo Umwana w’Imana aninahazwe biciye kuri yo.”

5 Kandi Yezu yarakunda Marita na mwene wabo be na Lazaro. 6 Ariko aho yumviye ko arwaye, yaciye aguma imisi ibiri aho yari ari. 7 Maze inyuma y’ivyo abwira abigishwa ati: “Dusubire i Yudaya.” 8 Abigishwa bamubwira bati: “Rabi, ejo bundi Abanyayudaya bariko barondera kugutera amabuye, none usubireyo?” 9 Yezu yishura ati: “Mbega ntihari amasaha cumi n’abiri y’umurango? Iyo umuntu agenda ku murango ntiyiseka ku kintu, kubera ko abona umuco w’iyi si. 10 Mugabo iyo umuntu agenda mw’ijoro, ariseka ku kintu, kubera ko umuco utaba uri muri we.”

11 Avuga ivyo bintu, hanyuma ababwira ati: “Lazaro umugenzi wacu araruhutse, mugabo ndagiyeyo kumukangura mw’itiro.” 12 Abigishwa rero bamubwira bati: “Mukama, nimba aruhutse, azokira.” 13 Ariko Yezu yari avuze ivyerekeye urupfu rwiwe. Mugabo biyumviriye ko yariko avuga ukuruhukira mw’itiro. 14 Ico gihe rero, Yezu ababwira atomora ati: “Lazaro yapfuye, 15 kandi ndanezerewe ku bwanyu kubona atariho nari ndi, kugira ngo mwemere. Mugabo ingo tuje iyo ari.” 16 Toma rero, uwitwa Hasa, abwira abigishwa bagenziwe ati: “Ingo natwe tugende, dupfane na we.”

17 Yezu ashitse rero, asanga amaze imisi ine mu mva. 18 Aho i Betaniya hari hafi y’i Yeruzalemu, ku bilometero nka bitatu. 19 Kandi benshi mu Bayuda bari baje kwa Marita na Mariya kugira ngo babirure ku bijanye na musaza wabo. 20 Marita rero aho yumviye ko Yezu ariko araza, aramusanganira; mugabo Mariya aguma yicaye i muhira. 21 Marita abwira rero Yezu ati: “Mukama, iyo uza kuba wari hano musazanje ntiyari gupfa. 22 Yamara ubu ndazi yuko ibintu vyose usavye Imana, Imana ibiguha.” 23 Yezu amubwira ati: “Musazawe arazuka.” 24 Marita amubwira ati: “Ndazi ko azozuka mw’izuka ku musi wa nyuma.” 25 Yezu amubwira ati: “Ni jewe zuka n’ubuzima. Uwunyizera, naho yopfa, azoba muzima; 26 kandi uwuriho wese akanyizera ntazokwigera apfa. Uremera ivyo?” 27 Amubwira ati: “Egome, Mukama; ndemera ko uri Kristu Umwana w’Imana, Umwe aza mw’isi.” 28 Amaze kuvuga ivyo, aragenda, ahamagara Mariya mwene wabo, amubwira mu mpisho ati: “Mwigisha ari hano, kandi araguhamagaye.” 29 Uno ngo avyumve, arahaguruka ningoga, afata inzira aja iyo ari.

30 Mu vy’ukuri, Yezu ntiyari bwinjire muri nya kigwati, mugabo yari akiri ha handi Marita yamusanganirira. 31 Abayuda bari kumwe na we mu nzu bakaba kandi bariko baramwirura, aho rero baboneye Mariya ahagurutse ningoga agasohoka, baramukurikira, bibwira yuko yari agiye ku mva kuririrayo. 32 Nuko rero, aho Mariya ashikiye aho Yezu ari akamubona, yikubita imbere y’ibirenge vyiwe, amubwira ati: “Mukama, iyo uza kuba wari hano, musazanje ntiyari gupfa.” 33 Yezu rero, aho amuboneye ariko ararira n’Abayuda bazananye na we bariko bararira, araniha mu mutima, abura amahoro; 34 hanyuma avuga ati: “Mwamushize hehe?” Bamubwira bati: “Mukama, ingo urabe.” 35 Yezu arakorora amosozi. 36 Abayuda rero batangura kuvuga bati: “Ehe yemwe ukuntu yamwiyumvamwo!” 37 Mugabo bamwe muri bo bavuga bati: “None uyu muntu yahumuye amaso ya ya mpumyi ntiyari ashoboye kubuza uyu muntu gupfa?”

38 Yezu amaze kwongera kuniha muri we, aza ku mva. Mu bisanzwe ryari isenga, rikaba ryari ryegetseko ibuye. 39 Yezu avuga ati: “Kureko iryo buye.” Marita, mushiki w’uwasandavye, amubwira ati: “Mukama, ubu ategerezwa kuba anuka, kuko haciye imisi ine.” 40 Yezu amubwira ati: “Sinakubwiye yuko hamwe wokwemera wobona ubuninahazwa bw’Imana?” 41 Bakurako rya buye rero. Buno Yezu araramurira amaso mw’ijuru, avuga ati: “Data, ndagukengurukiye ko unyumvise. 42 Nari nzi koko yuko wama unyumva; mugabo mvuze ku bw’isinzi rihagaze hano, kugira ngo bemere yuko wantumye.” 43 Aho avugiye ivyo bintu, arasemerera n’ijwi rirenga ati: “Lazaro, sohoka!” 44 Nya muntu yari yapfuye arasohoka, amaguru n’amaboko bizingiriyeko ibitambara, mu maso hiwe na ho hazingiriye impuzu. Yezu ababwira ati: “Mutekurure mumureke agende.”

45 Nuko rero, benshi mu Bayuda bari baje kwa Mariya kandi bakabona ivyo Yezu akoze, baramwizera; 46 mugabo bamwe muri bo baja ku Bafarizayo, bababwira ivyo Yezu yakoze. 47 Ku bw’ivyo rero abakuru b’abaherezi n’Abafarizayo bakoraniriza hamwe Inama Nkuru[*] hanyuma batangura kuvuga bati: “Mbega dukore iki, ko uyu muntu akora ibimenyetso vyinshi? 48 Nitwamureka gutyo, bazomwizera bose, kandi Abaroma bazoza bakureho ahantu hacu n’ihanga ryacu.” 49 Mugabo umuntu umwe wo muri bo, ari we Kayifa, akaba yari umuherezi mukuru muri uyo mwaka, ababwira ati: “Mwebwe nta co muzi, 50 kandi ntimwiyumvira yuko ari ku neza yanyu ko umuntu umwe apfira abantu hako ihanga ryose rirandurwa.” 51 Mugabo ivyo ntiyabivuze avyibwiye; ahubwo kubera ko yari umuherezi mukuru muri uyo mwaka, yari avuze ubuhanuzi bw’uko Yezu yabwirizwa gupfira iryo hanga, 52 kandi atari iryo hanga gusa, ahubwo kugira ngo abana b’Imana basabagiye na bo nyene abakoranirize hamwe babe umwe. 53 Kuva uwo musi rero baja inama yo kumwica.

54 Ku bw’ivyo rero, Yezu ntiyasubira kugendagenda ku mugaragaro mu Bayuda, mugabo ava ng’aho aja mu gihugu co hafi y’agahinga, mu gisagara citwa Efurayimu, agumana ng’aho n’abigishwa biwe. 55 Ico gihe pasika y’Abayuda yari hafi, hanyuma abantu benshi bava mu gihugu baduga i Yeruzalemu imbere ya pasika, kugira ngo bihumanure nk’uko vyasabwa. 56 Batangura rero kurondera Yezu, bavugana bahagaze ng’aho mu rusengero, bati: “Muvyiyumvirako iki? Yuko atazogenda aje ku musi mukuru?” 57 Ico gihe abakuru b’abaherezi n’Abafarizayo bari batanze itegeko ry’uko hagize uwumenya aho ari, ategerezwa kubimenyesha, kugira ngo bamufate.

^ Yoh. 11:47 Raba Inyongera ya 21.

Yohani  12 : 1 - 50

12 Yezu rero, hasigaye imisi itandatu ngo pasika ibe, ashika i Betaniya aho Lazaro yari, uwo Yezu yari yazuye mu bapfuye. 2 Ng’aho rero bamutereka imfungurwa zo ku mugoroba, Marita akaba yariko arabakorera, mugabo Lazaro yari mu bari kumwe na we ku meza. 3 Mariya rero atora ingero[*] imwe y’amavuta amota neza, ikaba yari narada nyayo, azimvye cane, araheza asīga ibirenge vya Yezu akaza aravyumukisha umushatsi wiwe. Inzu ica yuzura akamoto k’ayo mavuta. 4 Mugabo Yuda Isikariyoti, umwe mu bigishwa biwe, uwagira amugure, avuga ati: 5 “Kubera iki aya mavuta amota neza atagurishijwe idenariyo amajana atatu zigahabwa aboro?” 6 Mugabo ivyo ntiyabivuze kubera ko yari ababaye aboro, ahubwo kwari ukubera yari igisuma, akaba kandi ari we yari afise isandugu y’amahera akaza aratwara amahera yashirwamwo. 7 Yezu rero avuga ati: “Mureke, agumye uwo mugenzo ku bw’umusi w’amaziko yanje. 8 Kuko aboro mubamana, mugabo jewe ntimuzonyamana.”

9 Isinzi rinini ry’Abayuda rero rimenya ko yari ng’aho, baca baraza, atari kubera Yezu gusa, ariko kandi kugira barabe Lazaro, uwo yari yazuye mu bapfuye. 10 Abakuru b’abaherezi baca baja inama yo kwica na Lazaro, 11 kuko benshi mu Bayuda bariko bajayo kubera we, bakizera Yezu.

12 Bukeye, isinzi rinini ryari ryaje ku musi mukuru, ryumvise ko Yezu yariko araza i Yeruzalemu, 13 rifata amashami y’ibigazi, baja kumusanganira. Batangura gusemerera bati: “Kiza, turagutakambiye! Arahezagiwe uwuje mw’izina rya Yehova, egome, umwami wa Isirayeli!” 14 Mugabo Yezu aronse indogobwa ikiri nto, ayicarako, nk’uko vyanditswe ngo: 15 “Ntutinye, mukobwa wa Siyoni. Raba! Umwami wawe araje, yicaye ku mwana w’indogobwa.” 16 Ivyo bintu abigishwa biwe ntibavyitayeho mu ntango, mugabo igihe Yezu yaninahazwa ni ho bibuka yuko ivyo bintu vyari vyanditswe kuri we be n’uko babimugiriye.

17 Nuko, isinzi ryari kumwe na we igihe yahamagara Lazaro ngo ave mu mva akamuzura mu bapfuye riguma rishinga intahe. 18 Nya sinzi rero, kubera ryari ryumvise ko yari yakoze ico kimenyetso, na ryo nyene riramusanganira. 19 Abafarizayo rero bavugana hagati yabo bati: “Murabona ko ata na kimwe muriko murashikako. Raba! Isi yose yamukondoreye inyuma.”

20 Ico gihe hari Abagiriki bamwe mu bari baduze gusenga ku musi mukuru. 21 Abo rero begera Filipo uwava i Betsayida h’i Galilaya, batangura kumusaba bati: “Mutungwa, dushaka kubona Yezu.” 22 Filipo araza abwira Andereya. Andereya na Filipo baraza babwira Yezu.

23 Mugabo Yezu abishura ati: “Isaha irageze y’uko Umwana w’umuntu aninahazwa. 24 Ni ukuri kwose ndabibabwiye: Agatete k’ingano kataguye mw’ivu ngo gapfe, kaguma ari kamwe gusa; mugabo iyo gapfuye, karaheza kakama vyinshi. 25 Uwukunda cane ubuzima bwiwe aba abwishe, mugabo uwanka ubuzima bwiwe muri iyi si azobuzigama ku bw’ubuzima budahera. 26 Nimba umuntu ashaka kunkorera, nankurikire, kandi aho ndi ni ho n’umusuku wanje azoba. Nimba umuntu ashaka kunsukurira, Data azomutera iteka. 27 Ubu umutima wanje urahagaze. None mvuge iki? Data, nkiza iyi saha. Yamara rero, iki ni co catumye nshika kuri iyi saha. 28 Data, ninahaza izina ryawe.” Ijwi rero riva mw’ijuru riti: “Nararininahaje kandi nzokwongera kurininahaza.”

29 Isinzi rero ryari rihagaze ng’aho rikaryumva, ritangura kuvuga yuko hasanye umuturagaro. Abandi batangura kuvuga bati: “Umumarayika avuganye na we.” 30 Yezu yishura ati: “Iryo jwi ntiryumvikanye ku bwanje, ahubwo ryumvikanye ku bwanyu. 31 Ubu iyi si iraciriwe urubanza; ubu umutware w’iyi si agira atabwe hanze. 32 Yamara jewe, ninaduzwa ngakurwa kw’isi, nzokwikwegerako abantu b’uburyo bwose.” 33 Ivyo mu vy’ukuri yariko abivuga ngo yerekane urupfu yagira apfe urwo ari rwo. 34 Isinzi rero rimwishura riti: “Twumvise mw’Itegeko yuko Kristu agumaho ibihe vyose; none uvuga gute yuko Umwana w’umuntu ategerezwa kuduzwa? Uwo Mwana w’umuntu ni nde?” 35 Yezu rero ababwira ati: “Umuco uzoba muri mwebwe akandi kanya gatoyi. Nimugende umwanya mugifise umuco, kugira ngo umwiza ntubaneshe; kandi uwugendera mu mwiza ntamenya iyo ariko araja. 36 Umwanya mugifise umuco, nimwizere umuco, kugira ngo mucike abana b’umuco.”

Yezu avuga ivyo bintu, aca aragenda, yinyegeza nya bantu. 37 Mugabo naho yari yakoreye ibimenyetso vyinshi gutyo imbere yabo, ntibamwizera, 38 ku buryo ijambo rya Yesaya umuhanuzi ryarangutse, iryo yavuze ati: “Yehova, ni nde yizeye ico twebwe twumvise? Nayo ukuboko kwa Yehova, ni nde kwahishuriwe?” 39 Icatumye badashobora kwemera, ni uko Yesaya yavuze kandi ati: 40 “Yahumye amaso yabo yongera akomantaza imitima yabo, kugira ngo ntibabone n’amaso yabo, ngo bategere iciyumviro n’imitima yabo hanyuma bahindukire nanje ndabakize.” 41 Yesaya yavuze ivyo bintu kubera ko yabonye ubuninahazwa bwiwe, kandi akavuga ivyiwe. 42 Ariko no mu batware, benshi baramwizeye vy’ukuri, mugabo ntibamwemera icese kubera Abafarizayo, kugira ngo ntibirukanwe mw’isinagogi; 43 kuko bakunda ubuninahazwa bw’abantu gusumba mbere ubuninahazwa bw’Imana.

44 Ariko Yezu arasemerera, ati: “Uwunyizeye ntaba yizeye jewe gusa, ahubwo aba yizeye n’uwandungitse; 45 kandi uwumbonye aba abonye n’uwandungitse. 46 Naje nk’umuco mw’isi, kugira ngo uwunyizeye wese ntagume mu mwiza. 47 Mugabo uwumvise amajambo yanje ntayagumye, sindamucira urubanza; kuko ntaje gucira urubanza isi, ahubwo naje gukiza isi. 48 Uwunkengera ntiyakire amajambo yanje ari n’uwumucira urubanza. Ijambo navuze ni ryo rizomucira urubanza ku musi wa nyuma; 49 kuko ntavuze ndavyitumye, ahubwo Data ubwiwe yandungitse ni we yampaye ibwirizwa ry’ivyo ntegerezwa kumenyesha n’ivyo ntegerezwa kuvuga. 50 Kandi ndazi yuko ibwirizwa ryiwe risobanura ubuzima budahera. Ibintu mvuga rero, nk’uko Data yabimbwiye, ni ko ndabivuga.”

^ Yoh. 12:3 Iyo ngero yangana n’amagarama nka 327.

Yohani  13 : 1 - 38

13 Yezu rero, kubera ko yari azi imbere y’umusi mukuru wa pasika yuko isaha yiwe yari igeze y’uko ava muri iyi si akaja kwa Se, kubera yari yarakunze abiwe bari mw’isi, yarabakunze gushika kw’iherezo. 2 Bakibandanya kwihereza imfungurwa zo ku mugoroba, Shetani[*] akaba yari amaze gushira mu mutima wa Yuda Isikariyoti, mwene Simoni, ivyo kumugura, 3 we, kubera yari azi ko Se yari yashize ibintu vyose mu maboko yiwe be n’uko yaje avuye ku Mana akaba kandi yariko aja ku Mana, 4 arahaguruka bari kuri nya mfungurwa, arambika hambavu impuzu ziwe zo hejuru. Hanyuma atora igitambara, arakenyera. 5 Ashira amazi mw’ibesani, atangura kwoza ibirenge vy’abigishwa no kuvyumutsa akoresheje nya gitambara yari akenyeje. 6 Nuko ashikira Simoni Petero. Uno amubwira ati: “Mukama, unyoze ibirenge?” 7 Yezu amwishura ati: “Ico ndiko ndakora ntugitegera ubu, mugabo uzotegera inyuma y’ibi bintu.” 8 Petero amubwira ati: “Oya ntuzogenda unyogeje ibirenge.” Yezu amwishura ati: “Ntakwogeje, nta co uzoba usangiye nanje.” 9 Simoni Petero amubwira ati: “Mukama, ntibibe ibirenge vyanje gusa ahubwo n’amaboko be n’umutwe.” 10 Yezu amubwira ati: “Uwiyuhagiye nta kindi aba akeneye kwozwa atari ibirenge, mugabo aba atyoroye wese. Kandi mwebwe muratyoroye, ariko si mwese.” 11 Yari azi umuntu yagira amugure. Ni co catumye avuga ati: “Si mwese mutyoroye.”

12 Aho amariye kuboza ibirenge no kwambara impuzu yiwe yo hejuru akongera kwicara ku meza, ababwira ati: “Murazi ico ndabagiriye? 13 Mwebwe munyita ‘Mwigisha’ na ‘Mukama,’ kandi muvuga vyo, kuko ari ko ndi. 14 Nimba rero jewe, naho ndi Umukama n’Umwigisha, ndabogeje ibirenge, na mwebwe mubwirizwa kwozanya ibirenge. 15 Kuko ndabahaye icitegererezo, kugira ngo nk’uko ndabagiriye, abe ari ko namwe mugiriranira. 16 Ni ukuri kwose ndabibabwiye: Umushumba ntaruta shebuja, eka n’uwatumwe ntaruta uwamurungitse. 17 Nimba muzi ivyo bintu, muzoba muhiriwe mubikoze. 18 Sindiko mvuga mwebwe mwese; ndazi abo natoye. Mugabo ni ukugira ngo Icanditswe kiranguke, ngo: ‘Uwahora arya ku mukate wanje ambanguriye igitsintsiri.’ 19 Guhera kano kanya ndabibabwiye bitaraba, kugira ngo nivyashika koko mwemere yuko ndi we. 20 Ni ukuri kwose ndabibabwiye: Uwakiriye uwo ndungitse wese na jewe aba anyakiriye. Uwunyakiriye na we, aba yakiriye n’uwandungitse.”

21 Yezu amaze kuvuga ivyo, abura amahoro mu mutima, ashinga intahe, ati: “Ni ukuri kwose ndabibabwiye: Umwe muri mwebwe arangura.” 22 Abigishwa batangura kurabana, bazazaniwe bibaza uwo yariko abivugako uwo ari we. 23 Imbere y’igikiriza ca Yezu hari hicaye umwe mu bigishwa biwe, kandi Yezu yaramukunda. 24 Simoni Petero rero agirira uyo ikimenyetso n’umutwe, amubwira ati: “Tubwire uwo ariko abivugako.” 25 Nuko uno yegamira igikiriza ca Yezu, amubwira ati: “Mukama, ni nde?” 26 Yezu rero yishura ati: “Ni uwo nza guha ikimanyu ndumvye.” Nuko rero, amaze kudumba nya kimanyu, aragifata agiha Yuda, mwene Simoni Isikariyoti. 27 Yuda amaze kwakira ico kimanyu, Shetani aca amwinjiramwo. Yezu rero amubwira ati: “Ico uriko urakora gikore ningoga.” 28 Ariko nta n’umwe mu bari ku meza yamenye igituma amubwiye ivyo. 29 Nkako, kubera ko Yuda ari we yari afise isandugu y’amahera, bamwe bariko biyumvira ko Yezu yariko amubwira ati: “Gura ivyo dukeneye ku bw’umusi mukuru,” canke yuko akwiye kugira ico ahaye aboro. 30 Amaze kwakira ca kimanyu rero, buno nyene arasohoka. Kandi hari mw’ijoro.

31 Amaze gusohoka rero, Yezu avuga ati: “Ubu rero Umwana w’umuntu araninahajwe, kandi Imana iraninahajwe ku bijanye na we. 32 Kandi Imana ubwayo izomuninahaza, kandi izomuninahaza bidatevye. 33 Bana bato, ndacari kumwe namwe kandi gatoyi. Muzondondera; kandi nk’uko nabwiye Abayuda nti: ‘Iyo nja ntimushobora kuhaza,’ na mwebwe ndabibabwiye ubu. 34 Ndabahaye ibwirizwa rishasha: mukundane. Nk’uko nabakunze, abe ari ko namwe mukundana. 35 Iki ni co bose bazomenyerako yuko muri abigishwa banje: nimwagiriranira urukundo hagati yanyu.”

36 Simoni Petero amubwira ati: “Mukama, uriko uja hehe?” Yezu yishura ati: “Iyo ndiko ndaja ntushobora kunkurikira ubu, mugabo uzonkurikira mu nyuma.” 37 Petero amubwira ati: “Mukama, kubera iki ntashobora kugukurikira ubu? Nzokwigura.” 38 Yezu yishura ati: “Uzonyigura? Ni ukuri kwose ndabikubwiye: Isake ntigenda ibitse utaranyihakana gatatu.”

^ Yoh. 13:2 Dufatiye ku kigiriki ni “Diyabolosi,” bisobanura ngo “Umubesheranyi.” Raba kandi Inyongera ya 21.

Yohani  14 : 1 - 31

14 “Imitima yanyu ntihagarare. Mwizere Imana, na jewe munyizere. 2 Mu nzu ya Dawe hariho aho kuba henshi. Ahandiho mba narabibabwiye, kuko ngiye kubategurira ikibanza. 3 Vyongeye, nimba ngiye nkabategurira ikibanza, ndiko ndagaruka kandi nzobakira i muhira iwanje, kugira ngo aho ndi abe ari ho namwe muba. 4 Kandi iyo ndiko ndaja murazi inzira ijayo.”

5 Toma amubwira ati: “Mukama, ntituzi iyo uriko uraja. Tumenya gute inzira?”

6 Yezu amubwira ati: “Ni jewe nzira n’ukuri n’ubuzima. Nta wuza kuri Data adaciye kuri jewe. 7 Iyo jewe muba mwaramenye, muba mwaramenye na Dawe; guhera kano kanya muramuzi kandi mwamubonye.”

8 Filipo amubwira ati: “Mukama, twereke Data, bizoba bihagije.”

9 Yezu amubwira ati: “Mbega nabanye namwe igihe kirekire gutya, ukaba utaramenya ga Filipo? Uwubonye jewe aba abonye na Data. None uvuga gute ngo: ‘Twereke Data’? 10 Ntiwemera yuko nunze ubumwe na Data be n’uko Data yunze ubumwe nanje? Ibintu ndababwira sindabivuga ndavyibwiye; mugabo Data, umwe aguma yunze ubumwe nanje, akora ibikorwa vyiwe. 11 Nimunyemere, yuko nunze ubumwe na Data be n’uko Data yunze ubumwe nanje; atari ukwo na ho, mwemere kubera ibikorwa ubwavyo. 12 Ni ukuri kwose ndabibabwiye: Uwunyizera, uyo na we azokora ibikorwa nkora; kandi azokora ibikorwa biruta ibi, kubera yuko ndiko nja kwa Data. 13 Vyongeye, ico muzosaba cose mw’izina ryanje nzogikora, kugira ngo Data aninahazwe ku bijanye n’Umwana. 14 Nimwagira ikintu musaba mw’izina ryanje, nzogikora.

15 “Nimba munkunda, muzokwubahiriza amabwirizwa yanje; 16 nanje nzosaba Data, na we azobaha uwundi mufasha wo kubana namwe ibihe vyose, 17 ya mpwemu y’ukuri, iyo isi idashobora kuronka, kuko itayibona canke ngo iyimenye. Mwebwe murayizi, kuko igumana namwe kandi ikaba iri muri mwebwe. 18 Sinzobasiga mwenyene. Ndiko ndaza kuri mwebwe. 19 Hasigaye igihe gito isi ntisubire kumbona, mugabo mwebwe muzombona, kuko ndiho namwe mukazobaho. 20 Kuri uwo musi muzomenya yuko nunze ubumwe na Dawe, namwe mukaba mwunze ubumwe nanje, nanje nkaba nunze ubumwe namwe. 21 Uwufise amabwirizwa yanje kandi akayubahiriza, uwo ni we ankunda. Uwunkunda na we azokundwa na Dawe, nanje nzomukunda, kandi nzomwiyereka bimwe bitomoye.”

22 Yuda, atari wa wundi Isikariyoti, amubwira ati: “Mukama, bigenze bite ko ugomba kutwiyereka bimwe bitomoye ntiwiyereke isi?”

23 Yezu amwishura ati: “Nimba umuntu ankunda, azokwubahiriza ijambo ryanje, kandi Dawe azomukunda, kandi tuzoza kuri we tubane na we. 24 Uwutankunda ntiyubahiriza amajambo yanje; kandi ijambo muriko murumva si iryanje, ahubwo ni irya Data yandungitse.

25 “Nkiri kumwe namwe narababwiye ibi bintu. 26 Mugabo wa mufasha, ya mpwemu nyeranda, iyo Data azorungika mw’izina ryanje, uwo ni we azobigisha vyose yongere abibutse ibintu vyose nababwiye. 27 Ndabasigiye amahoro, ndabahaye amahoro yanje. Sindayabaha nk’uko isi iyatanga. Imitima yanyu ntihagarare canke ngo itekerwe n’ubwoba. 28 Mwarumvise ko nababwiye nti: Ndiko ndagenda kandi ndiko ndagaruka kuri mwebwe. Iyo muba munkunda, mwari kunezerwa n’uko ngiye kwa Data, kuko Data anduta. 29 Ubu rero ndabibabwiye bitaraba, kugira ngo nivyaba koko, mwemere. 30 Sinkivugana vyinshi namwe, kuko umutware w’isi ariko araza. Kandi nta bubasha amfiseko, 31 mugabo, kugira ngo isi imenye ko nkunda Data, nk’uko Data yantegetse gukora, ni ko nkora. Haguruke, tuve ng’aha.

Yohani  15 : 1 - 27

15 “Ni jewe muzabibu w’ukuri, Dawe akaba ari we murimyi. 2 Ishami ryose ryo muri jewe ritama ararikura, iryama ryose na ryo akarityorora[*] kugira ngo rirushirize kwama. 3 Mwebwe musanzwe mutyoroye kubera ijambo nababwiye. 4 Nimugume mwunze ubumwe nanje, nanje ngume nunze ubumwe namwe. Nk’uko ishami ridashobora kwama riri ukwa ryonyene kiretse rigumye ku muzabibu, na mwebwe nyene ntimushobora kwama, kiretse mugumye mwunze ubumwe nanje. 5 Ni jewe muzabibu, namwe mukaba amashami. Uwuguma yunze ubumwe nanje, nanje nkaguma nunze ubumwe na we, uwo arama cane; kubera ko mutari kumwe nanje ata na kimwe mushobora gukora. 6 Iyo umuntu atagumye yunze ubumwe nanje, aratabwa hanze nk’ishami, akuma. Hanyuma abantu baregeranya ayo mashami, bakayaterera mu muriro, agasha. 7 Nimwaguma mwunze ubumwe nanje n’amajambo yanje akaguma muri mwebwe, murasabe ico mushaka cose kandi kizobabera kuno. 8 Dawe araninahazwa muri ibi: ko muguma mwama ivyamwa vyinshi kandi mukerekana ko muri abigishwa banje. 9 Nk’uko Data yankunze nanje nkaba narabakunze, nimugume mu rukundo rwanje. 10 Nimwubahiriza amabwirizwa yanje, muzoguma mu rukundo rwanje, nk’uko nanje nubahirije amabwirizwa ya Data, nkaguma mu rukundo rwiwe.

11 “Ivyo ndabibabwiye, kugira ngo akanyamuneza kanje kabe muri mwebwe kandi ngo akanyamuneza kanyu kabe akuzuye. 12 Iri ni ryo bwirizwa ryanje: ko mukundana nk’uko nabakunze. 13 Nta wufise urukundo ruruta uru: ko umuntu yigura abagenzi biwe. 14 Muri abagenzi banje nimba mukora ico ndabategetse. 15 Sinkibita abashumba, kuko umushumba atamenya ico shebuja akora. Mugabo nabise abagenzi, kuko ibintu vyose numvise kuri Dawe nabibamenyesheje. 16 Si mwebwe mwantoye, ahubwo ni jewe nabatoye, kandi nabashizeho kugira ngo mubandanye kandi mugume mwama ivyamwa, no kugira ngo ivyamwa vyanyu bigumeho; kugira ngo ico musaba Data cose mw’izina ryanje akibahe.

17 “Ivyo ndabibategetse, ngo mukundane. 18 Isi niyabanka, mumenye ko yanyanse imbere y’uko ibanka. 19 Iyo muba ab’isi, isi yokunze cane icayo. Ariko kubera ko mutari ab’isi, mugabo nkaba nabatoye mw’isi, ni co gituma isi ibanka. 20 Mwibuke ijambo nababwiye: Umushumba ntaruta shebuja. Nimba barampamye, bazobahama na mwebwe; nimba barubahirije ijambo ryanje, bazokwubahiriza n’iryanyu. 21 Mugabo ivyo vyose bazobibagirira kubera izina ryanje, kuko batazi uwandungitse. 22 Iyo ntaba naraje nkababwira, nta gicumuro bobaye bafise; mugabo ubu nta co bireguza ku gicumuro cabo. 23 Uwunyanka aba yanka na Dawe. 24 Iyo ntaba narakoreye muri bo ibikorwa ata wundi n’umwe yakoze, nta gicumuro bobaye bafise; mugabo ubu jewe na Dawe baratubonye bongera baratwanka. 25 Ariko ni ukugira ijambo ryanditswe mw’Itegeko ryabo riranguke, irivuga ngo: ‘Banyankiye ubusa.’ 26 Umufasha niyashika, uwo nzobarungikira avuye kuri Data, ya mpwemu y’ukuri ikomoka kuri Data, uyo ni we azonshingira intahe; 27 namwe rero, mubwirizwa gushinga intahe, kuko mwamanye nanje kuva mu ntango.

^ Yoh. 15:2 Canke, “akarituturira.”

Yohani  16 : 1 - 33

16 “Ndababwiye ivyo bintu ngo ntimutsitare. 2 Abantu bazobaca mw’isinagogi. Nkako, isaha iriko iragera aho umuntu wese azobica azokwiyumvira ko akoreye Imana igikorwa ceranda. 3 Mugabo bazogira ivyo bintu kubera ko batamenye Data canke jewe. 4 Yamara rero, ndababwiye ivyo bintu ngo isaha yavyo niyashika mwibuke ko nabibabwiye.

“Ariko ivyo sinabibabwiye mu ntango, kubera ko nari kumwe namwe. 5 Mugabo ubu ndiko ndagenda ku wandungitse, yamara nta n’umwe muri mwebwe ambaza ati: ‘Uriko uja hehe?’ 6 Mugabo kubera ko ndababwiye ivyo bintu, intuntu iciye yuzura imitima yanyu. 7 Yamara rero, ndababwiye ukuri: Ndiko ndagenda ku neza yanyu. Kuko ntagiye, wa mufasha ntazogenda aje kuri mwebwe; mugabo ngiye, nzomubarungikira. 8 Kandi uyo niyashika azoha isi ikimenyamenya kijijura ku vyerekeye igicumuro no ku vyerekeye ubugororotsi no ku vyerekeye urubanza: 9 ubwa mbere, ku vyerekeye igicumuro, kubera yuko batanyizera; 10 hanyuma ku vyerekeye ubugororotsi, kubera ko ndiko ndagenda kwa Data mukaba mutazokwongera kumbona; 11 maze ku vyerekeye urubanza, kubera ko umutware w’iyi si aciriwe urubanza.

12 “Ndacafise ibintu vyinshi vyo kubabwira, mugabo ntimushobora kuvyihanganira ubu. 13 Ariko uwo niyashika, ya mpwemu y’ukuri, azobarongora mu kuri kwose, kuko atazovuga avyitumye, ahubwo ibintu vyose yumva ni vyo azovuga, kandi azobamenyesha ibiriko biraza. 14 Uwo azoninahaza jewe, kuko azoronka ku vyanje kandi akazobibamenyesha. 15 Ibintu vyose Data afise ni ivyanje. Ni co gituma mvuze ko aronka ku vyanje, akabibamenyesha. 16 Mu kanya gatoyi ntimuzoba mukimbona, kandi mu kanya gatoyi muzokwongera kumbona.”

17 Bamwe mu bigishwa biwe babwirana rero bati: “Ivyo bintu atubwiye bisobanura iki, ngo: ‘Mu kanya gatoyi ntimuzombona, kandi mu kanya gatoyi muzongera kumbona,’ kandi ngo: ‘kubera ko ndiko ndagenda kwa Data’?” 18 Ku bw’ivyo rero bariko bavuga bati: “Ivyo bintu avuze bisobanura iki, ngo: ‘akanya gatoyi’? Ntituzi ivyo ariko aravuga.” 19 Yezu yari azi ko bashaka kumubaza ibibazo, aca rero ababwira ati: “Muriko mubazanya hagati yanyu kuri ivyo, kubera ko mvuze nti: Mu kanya gatoyi ntimuzombona, kandi nti: mu kanya gatoyi muzongera kumbona? 20 Ni ukuri kwose ndabibabwiye: Muzorira muboroge, mugabo isi izonezerwa; muzogira intuntu, mugabo intuntu yanyu izohinduka akanyamuneza. 21 Umugore iyo ariko aribaruka aragira intuntu, kubera ko isaha yiwe iba igeze; mugabo iyo yibarutse nya mwana, ntasubira kwibuka ya makuba kubera akanyamuneza k’uko umuntu yavutse mw’isi. 22 Na mwebwe rero, ubu koko muri n’intuntu; mugabo nzokwongera kubabona kandi imitima yanyu izonezerwa, kandi akanyamuneza kanyu nta n’umwe azokabaka. 23 Kandi kuri uwo musi nta kibazo na kimwe muzombaza. Ni ukuri kwose ndabibabwiye: Nimwasaba Data ikintu ico ari co cose azokibaha mw’izina ryanje. 24 Gushika ubu nta kintu na kimwe murasaba mw’izina ryanje. Nimusabe muzoronka, ngo akanyamuneza kanyu kuzuzwe.

25 “Ndababwiye ivyo bintu mu bigereranyo. Isaha iriko iragera aho ntazosubira kubabwirira mu bigereranyo, mugabo nzobamenyesha ivyerekeye Data ntomora. 26 Kuri uwo musi muzosaba mw’izina ryanje, kandi sindababwiye yuko nzobasabira kuri Data. 27 Kuko Data ubwiwe abiyumvamwo, kubera ko mwanyiyumvisemwo mukaba kandi mwaremeye ko naje nserukira Data. 28 Navuye kwa Data nza mw’isi. Vyongeye, ndiko ndava mw’isi nja kwa Data.”

29 Abigishwa biwe bavuga bati: “Raba! Ubu rero uriko uvuga utomora, kandi ntuvugira mu bigereranyo. 30 Ubu rero turamenye yuko uzi ibintu vyose be n’uko udakeneye ko hagira uwukubaza ibibazo. Ivyo bituma twemera ko wavuye ku Mana.” 31 Yezu abishura ati: “Ubu none muremeye? 32 Ehe isaha iriko iragera, kandi koko irageze, aho muzosanzara umwe wese akaja ku muhana iwe, nanje mukansiga jenyene; yamara sindi jenyene, kuko Data ari kumwe nanje. 33 Ndababwiye ivyo bintu ngo biciye kuri jewe mugire amahoro. Mw’isi muragira amakuba, mugabo nimugire umutima rugabo! Jewe naratsinze isi.”

Yohani  17 : 1 - 26

17 Yezu avuga ivyo bintu, hanyuma araramurira amaso mw’ijuru, avuga ati: “Data, isaha irageze; ninahaza umwana wawe, kugira ngo umwana wawe akuninahaze, 2 nk’uko wamuhaye ububasha ku kiri n’umubiri cose, kugira ngo ku vyerekeye igitigiri cose c’abo wamuhaye, abahe ubuzima budahera. 3 Kugira ngo baronke ubuzima budahera, ni uko baguma bironsa ubumenyi bwerekeye wewe, Imana yonyene y’ukuri, n’ubwerekeye uwo watumye, Yezu Kristu. 4 Narakuninahaje kw’isi, nkaba ndangije igikorwa wampaye ngo nkore. 5 Ubu rero ga Data, nuninaharize hamwe nawe, uninaharishije bwa buninahazwa nari mfise ndi kumwe nawe imbere y’uko isi ibaho.

6 “Narahishuriye izina ryawe abantu wampaye ubakuye mw’isi. Bari abawe, urabampa, kandi barubahirije ijambo ryawe. 7 Ubu baramenye yuko ibintu vyose wampaye biva kuri wewe; 8 kubera ko amajambo wampaye nayabahaye, kandi barayakiriye baramenya vy’ukuri yuko naje nguserukira, kandi baremeye yuko wantumye. 9 Ndabasabira; sinsabira isi, ahubwo nsabira abo wampaye; kubera ko ari abawe, 10 kandi ivyanje vyose bikaba ari ivyawe n’ivyawe bikaba ari ivyanje, kandi naraninahajwe muri bo.

11 “Vyongeye, sinkiri mw’isi, mugabo bo bari mw’isi, nanje ndiko ndaza kuri wewe. Data mweranda, ubarinde ku bw’izina ryawe wampaye, kugira ngo babe umwe[*] nk’uko turi. 12 Nkiri kumwe na bo narabarinda ku bw’izina ryawe wampaye; kandi narabazigamye, kandi nta n’umwe muri bo yarandutse atari wa mwana wo kuranduka, kugira ngo icanditswe kiranguke. 13 Mugabo ubu ndiko ndaza iwawe, kandi ndiko mvuga ibi bintu mw’isi kugira ngo bagire akanyamuneza kanje muri bo bimwe bishitse. 14 Narabahaye ijambo ryawe, mugabo isi yarabanse, kubera ko atari ab’isi, nk’uko nanje ntari uw’isi.

15 “Singusaba ngo ubakure mw’isi, ahubwo ngo ubarinde kubera wa mubisha. 16 Si ab’isi, nk’uko nanje ntari uw’isi. 17 Ubeze biciye ku kuri; ijambo ryawe ni ukuri. 18 Nk’uko wantumye mw’isi, na jewe narabatumye mw’isi. 19 Kandi ndiko ndiyeza ku bwabo, ngo na bo nyene bezwe biciye ku kuri.

20 “Sinsabira aba bonyene, ahubwo nsabira n’abanyizera biciye kw’ijambo ryabo; 21 kugira ngo bose babe umwe, nk’uko wewe, Data, wunze ubumwe nanje, nanje nkunga ubumwe nawe, ngo na bo nyene bunge ubumwe natwe, kugira ngo isi yemere yuko wantumye. 22 Vyongeye, narabahaye ubuninahazwa wampaye, kugira ngo babe umwe nk’uko turi umwe. 23 Jewe nkunga ubumwe na bo, nawe ukunga ubumwe nanje, kugira ngo batunganywe babe umwe, ngo isi imenye yuko ari wewe wantumye be n’uko wabakunze nk’uko wankunze. 24 Data, ku co wampaye, nshaka yuko aho ndi, na bo haba ari ho baba kumwe nanje, kugira ngo babone ubuninahazwa bwanje wampaye, kubera ko wankunze imbere y’ishingwa ry’isi. 25 Data ugororotse, isi koko ntiyakumenye; mugabo jewe narakumenye, kandi aba baramenye yuko wantumye. 26 Kandi narabamenyesheje izina ryawe, kandi nzorimenyekanisha, kugira ngo urukundo wankunze rube muri bo nanje nunge ubumwe na bo.”

^ Yoh. 17:11 Raba Yoh. 10:30, akajambo k’epfo.

Yohani  18 : 1 - 40

18 Yezu amaze kuvuga ivyo bintu, asohokana n’abigishwa biwe bajabuka uruzi rw’isumo rwo mu rushana rwitwa Kidironi, baja ahari umurima, hanyuma we n’abigishwa biwe bawinjiramwo. 2 Yuda, umwe nyene kumugura, na we nyene aho hantu yari ahazi, kuko Yezu yari yarahahuriye kenshi n’abigishwa biwe. 3 Yuda rero ahitana umugwi w’abasoda n’abapolisi b’abakuru b’abaherezi n’ab’Abafarizayo, baza ng’aho bafise ibimuri n’amatara n’ibirwanisho. 4 Yezu rero amenya ibintu vyose bigira bimushikire, aragenda, ababwira ati: “Murondera nde?” 5 Bamwishura bati: “Yezu Umunyanazareti.” Ababwira ati: “Ni jewe.” Yuda, umwe nyene kumugura, na we nyene yari ahagararanye na bo.

6 Ariko aho ababwiriye ati: “Ni jewe,” basubiza imigongo inyuma, bagwa hasi. 7 Yongera rero kubabaza ati: “Murondera nde?” Bavuga bati: “Yezu Umunyanazareti.” 8 Yezu arishura ati: “Nababwiye ko ari jewe. Nimba rero ari jewe murondera, nimureke aba bagende”; 9 kugira ngo haranguke ijambo yavuze, ngo: “Mu bo wampaye nta n’umwe natakaje.”

10 Maze Simoni Petero, kubera yari afise inkota, arayisokora ayikubita umushumba w’umuherezi mukuru, amuca ugutwi kw’iburyo. Uwo mushumba yitwa Malikusi. 11 Ariko Yezu abwira Petero ati: “Shira inkota mu rwubati rwayo. Igikombe Data yampaye, mbega sinkwiye kukinywa uko vyogenda kwose?”

12 Maze nya mugwi w’abasoda n’umukomanda wa gisirikare be n’abapolisi b’Abayuda bafata Yezu, baramuboha, 13 babanza kumujana kwa Anasi; kuko yari sebukwe wa Kayifa, uwari umuherezi mukuru muri uyo mwaka. 14 Kayifa rero ni we yari yahanuye Abayuda yuko hari ku neza yabo ko umuntu umwe apfira ico gisata.

15 Ico gihe Simoni Petero, hamwe n’uwundi mwigishwa, yariko arakurikira Yezu. Uwo mwigishwa yari azinanyi n’umuherezi mukuru, hanyuma yinjirana na Yezu mu rugo rw’umuherezi mukuru, 16 mugabo Petero yari ahagaze hanze ku muryango. Wa mwigishwa wundi rero, umwe yari azinanyi n’umuherezi mukuru, arasohoka avugana n’umurinzi w’umuryango, hanyuma yinjiza Petero. 17 Umusukukazi, ari we wa murinzi w’umuryango, araheza abwira Petero ati: “Mbega nawe uri uwo mu bigishwa b’uyu muntu?” Avuga ati: “Sindi uwo muri bo.” 18 Ico gihe abashumba n’abapolisi bari bahagaze ng’aho; bari bacanye umuriro w’amakara, kuko hari hakanye, bakaba bariko barota. Na Petero yari ahagararanye na bo yota.

19 Nuko rero umukuru w’abaherezi abaza ibibazo Yezu ku vyerekeye abigishwa biwe no ku vyerekeye inyigisho yiwe. 20 Yezu amwishura ati: “Nabwira isi ku mugaragaro. Nama nigisha mw’isinagogi no mu rusengero, aho Abayuda bose bakoranira; kandi nta kintu na kimwe navugiye mu mpisho. 21 Umbariza iki? Baza abumvise ivyo nababwiye. Raba! Abo barazi ivyo navuze.” 22 Amaze kuvuga ivyo bintu, umwe muri ba bapolisi yari ahagaze ng’aho akubita Yezu ikofe mu maso, avuga ati: “Ukwo ni ko wishura umukuru w’abaherezi?” 23 Yezu amwishura ati: “Nimba mvuze nabi, erekana ico kibi; ariko nimba mvuze neza, unkubitiye iki?” 24 Maze Anasi amurungika aboshe kwa Kayifa umuherezi mukuru.

25 Simoni Petero yari ahagaze ariko arota. Maze bamubwira bati: “Mbega nawe uri uwo mu bigishwa biwe?” Arabihakana, ati: “Sindi uwo muri bo.” 26 Umwe mu bashumba b’umuherezi mukuru, kubera ko yari incuti ya wa muntu Petero yaca ugutwi, avuga ati: “Sinakubonye mu murima kumwe na we?” 27 Ariko Petero yongera kubihakana; buno nyene isake ica irabika.

28 Maze bakura Yezu kwa Kayifa bamujana ku kirimba ca buramatari. Hari hakiri kare mu gatondo. Mugabo bobo ntibinjiye mu kirimba ca buramatari, ngo ntibahumane, bashobore kurya pasika. 29 Pilato rero arasohoka aza aho bari, avuga ati: “Ni ikirego ki murega uyu muntu?” 30 Bamwishura bati: “Uyu muntu iyo ataba ari inkozi y’ikibi, ntituba twamugushikirije.” 31 Ku bw’ivyo rero, Pilato ababwira ati: “Nimumujane ubwanyu mumucire urubanza nk’uko itegeko ryanyu riri.” Abayuda bamubwira bati: “Ntitwemererwa kwica umuntu.” 32 Kwari ukugira ngo ijambo rya Yezu riranguke, iryo yavuze ngo yerekane urupfu yabwirizwa gupfa urwo ari rwo.

33 Nuko Pilato yongera kwinjira mu kirimba ca buramatari, ahamagara Yezu, amubwira ati: “Wewe uri umwami w’Abayuda?” 34 Yezu amwishura ati: “Ivyo ubivuze uvyibwiye canke ni abandi bakubwiye ivyanje?” 35 Pilato yishura ati: “Mbega jewe ndi Umuyuda? Ihanga ryawe bwite be n’abakuru b’abaherezi ni bo bakunshikirije. Wakoze iki?” 36 Yezu yishura ati: “Ubwami bwanje si ubwo muri iyi si. Iyo ubwami bwanje buba ari ubwo muri iyi si, abasuku banje bari kurwana ngo sinshikirizwe Abayuda. Ariko noneho, ubwami bwanje ntibukomoka ino.” 37 Pilato rero amubwira ati: “None rero wewe uri umwami?” Yezu yishura ati: “Wewe ubwawe uravuze ko ndi umwami. Iki ni co navukiye kandi iki ni co canzanye mw’isi: ni ukugira ngo nshingire intahe ukuri. Uwuri ku ruhande rw’ukuri wese yumviriza ijwi ryanje.” 38 Pilato amubwira ati: “Ukuri ni iki?”

Amaze kuvuga ivyo, yongera gusohoka aja ku Bayuda, ababwira ati: “Nta kosa mbona muri we. 39 Vyongeye, murafise umugenzo w’uko ndabarekurira umuntu kuri pasika. Mushaka none ndabarekurire umwami w’Abayuda?” 40 Maze bongera gusemerera bati: “Ntabe uwo muntu, ahubwo turekurire Baraba!” Baraba na we yari umwambuzi.

Yohani  19 : 1 - 42

19 Ico gihe rero Pilato afata Yezu, aramushishagura. 2 Maze abasoda bajisha urugori rw’amahwa, barumushira ku mutwe, bongera bamwambika impuzu yo hejuru y’umuyugubwe; 3 batangura kuza kuri we bavuga bati: “Ndabugize, Mwami w’Abayuda!” Bongera bamukubita amakofe mu maso. 4 Pilato yongera gusohoka, ababwira ati: “Raba ndamubazaniye hanze kugira mumenye ko ata kosa mbona muri we.” 5 Nuko Yezu aza hanze, yambaye rwa rugori rw’amahwa na ya mpuzu yo hejuru y’umuyugubwe. Hanyuma ababwira ati: “Ng’uyu wa mugabo!” 6 Ariko aho abakuru b’abaherezi n’abapolisi bamuboneye, barasemerera, bati: “Mumanike! Mumanike!” Pilato ababwira ati: “Mutware ubwanyu mumumanike, kuko jewe ata kosa mbona muri we.” 7 Abayuda bamwishura bati: “Dufise itegeko, kandi twisunze iryo tegeko, abwirizwa gupfa, kubera ko yigize umwana w’Imana.”

8 Pilato rero ngo yumve iryo jambo, arushiriza kugira ubwoba; 9 yongera kwinjira mu kirimba ca buramatari abwira Yezu ati: “Uva hehe?” Mugabo Yezu ntiyamwishura. 10 Pilato amubwira rero ati: “Nta co umbwira? Ntuzi yuko mfise ububasha bwo kukurekura nkagira n’ubwo kukumanika?” 11 Yezu aramwishura ati: “Nta bubasha na bukeyi wari kungirako, iyo utaba wabuhawe buvuye hejuru. Ni co gituma uwantanze kuri wewe afise igicumuro kinini kuruta.”

12 Ku bw’ico Pilato aguma arondera ingene yomurekura. Mugabo Abayuda barasemerera, bati: “Niwarekura uwo muntu, ntuzoba uri umugenzi wa Sezari. Umuntu wese yigira umwami, avuga nabi Sezari.” 13 Pilato rero, amaze kwumva ayo majambo, asohokana Yezu hanze, yicara ku ntebe y’imanza ahantu hitwa Saso ry’Amabuye, mugabo mu giheburayo hakitwa Gabata. 14 Ico gihe hari ku mwiteguro wa pasika; hari nko kw’isaha ya gatandatu. Hanyuma abwira Abayuda ati: “Ng’uyo umwami wanyu!” 15 Ariko barasemerera bati: “Mukureho! Mukureho! Mumanike!” Pilato ababwira ati: “Manike umwami wanyu?” Abakuru b’abaherezi bishura bati: “Nta mwami dufise atari Sezari.” 16 Ico gihe rero, aramubaha ngo amanikwe.

Maze Yezu baramujana. 17 Ubwiwe yikorera igiti co kubabarizwako, agenda ahantu hitwa Ahantu h’Agahanga, ari ho bita Gologota mu giheburayo; 18 baraheza bamumanika ng’aho, be n’abandi babiri, umwe hino uwundi hirya, Yezu na we hagati. 19 Pilato yandika kandi icandiko, agishira kuri ca giti co kubabarizwako. Cari canditswe ngo: “Yezu Umunyanazareti Umwami w’Abayuda.” 20 Abayuda benshi rero basoma ico candiko, kuko ahantu Yezu yari amanitswe hari hafi y’igisagara; kandi cari canditswe mu giheburayo, mu kilatini, mu kigiriki. 21 Ariko abakuru b’abaherezi b’Abayuda batangura kubwira Pilato bati: “Ntiwandike ngo: ‘Umwami w’Abayuda,’ ahubwo andika ko yavuze ngo: ‘Ni jewe Mwami w’Abayuda.’” 22 Pilato yishura ati: “Ico nanditse nanditse.”

23 Aho abasoda bamariye kumanika Yezu, batora impuzu ziwe zo hejuru bazigaburamwo imigabane ine, umugabane ku musoda wese, n’impuzu y’imbere. Mugabo nya mpuzu y’imbere nta mubariro yagira, ikaba yari ijishwe kuva hejuru gushika hasi. 24 Babwirana rero bati: “Ntituyitabure, ahubwo tumenye biciye ku bupfindo uwo ija kwegukira.” Ivyo kwari ukugira icanditswe kiranguke, ngo: “Bagabanganye impuzu zanje zo hejuru, bapfindira ivyambarwa vyanje.” Kandi ukwo ni ko abasoda bakoze ivyo bintu koko.

25 Ariko hafi y’igiti co kubabarizwako ca Yezu, hari hahagaze nyina wiwe be na mwene wabo na nyina; Mariya muka Kilopa, na Mariya Magadalena. 26 Yezu rero, abonye nyina wiwe na wa mwigishwa yakunda bahagaze ng’aho, abwira nyina wiwe ati: “Mugore, ng’uyo umwana wawe!” 27 Hanyuma abwira nya mwigishwa ati: “Ng’uyo nyoko wawe!” Kuva kuri iyo saha nya mwigishwa amutwara i muhira iwe.

28 Inyuma y’ivyo, Yezu amenye ko ibintu vyose vyari birangutse, kugira icanditswe kiranguke, avuga ati: “Ndanyotewe.” 29 Ng’aho hari icombo cuzuye umuvinyu ukarishe. Bashira rero ikinyuko cuzuye nya muvinyu ukarishe ku gati ka ezobu, bakizana ku munwa wiwe. 30 Yezu rero amaze guhabwa nya muvinyu ukarishe, avuga ati: “Birarangutse!”, hanyuma ajondamika umutwe, aracikana[*].

31 Maze Abayuda, kubera ko hari ku Mwiteguro, kugira ngo ibiziga ntibigume ku biti vyo kubabarizwako kw’Isabato (kuko umusi w’iyo Sabato wari uwukomeye), basaba Pilato gutegeka ko amaguru yabo avunagurwa, na nya biziga bigakurwaho. 32 Nya basoda baraza rero, bavuna amaguru y’uwa mbere n’ay’umwe wundi yari yamanikanywe na we. 33 Mugabo bashitse kuri Yezu, kubera babonye ko yamaze gupfa, ntibamuvuna amaguru. 34 Yamara umwe muri nya basoda amusogota icumu mu rubavu, buno nyene havayo amaraso n’amazi. 35 Kandi uwabibonye yarashinze intahe, kandi intahe yiwe ni iy’ukuri, kandi uwo muntu arazi ko avuga ibintu vy’ukuri, kugira ngo namwe mwemere. 36 Nkako, ivyo bintu vyabaye kugira icanditswe kiranguke, ngo: “Nta na rimwe mu magufa yiwe rizojanjagurwa.” 37 Kandi vyongeye, ikindi canditswe kivuga ngo: “Bazoraba Uwo basogōse.”

38 Nuko inyuma y’ivyo, Yozefu w’i Arimateya, uwari umwigishwa wa Yezu mugabo wo mu mpisho kubera yatinya Abayuda, asaba Pilato uruhusha rwo gukuraho ikiziga ca Yezu; Pilato na we ararumuha. Nuko rero araza, akuraho ikiziga ciwe. 39 Na Nikodemu, umwe yaza ubwa mbere kuri we mw’ijoro, aza azanye ikizingo c’imira[*] n’imibazibazi, nk’ingero[*] ijana. 40 Nuko bafata ikiziga ca Yezu bakizingira mu bitambara hamwe na nya bimota, nk’uko Abayuda basanganywe umugenzo wo gutegura amaziko. 41 Ahantu yari yamanitswe hari umurima, kandi muri nya murima hari imva nshasha ata wari bwayiryamikwemwo. 42 Ng’aho rero, kubera umwiteguro w’Abayuda, haba ari ho bashira Yezu, kuko nya mva yari hafi.

^ Yoh. 19:30 Canke, “areka guhema.” Ijambo ku rindi ni “atanga impwemu.”

^ Yoh. 19:39 Raba Inyongera ya 21.

^ Yoh. 19:39 Ingero imwe yangana n’amagarama nka 327.

Yohani  20 : 1 - 31

20 Ku musi wa mbere w’iyinga, Mariya Magadalena aza ku mva kare hakiri mu kajoro, abona rya buye ryamaze gukurwa ku mva. 2 Nuko arirukanga, aza kuri Simoni Petero no kuri wa mwigishwa wundi Yezu yiyumvamwo, ababwira ati: “Bakuye Umukama mu mva, kandi ntituzi aho bamushize.”

3 Maze Petero na wa mwigishwa wundi barasohoka, bafata inzira baja ku mva. 4 Emwe, abo babiri batangura kwiruka bari kumwe; mugabo wa mwigishwa wundi ariruka anyaruka cane kuruta, asiga Petero, aba uwa mbere mu gushika ku mva. 5 Hanyuma yunamye, abona ibitambara biri hasi, yamara ntiyinjira. 6 Maze na Simoni Petero araza amukurikiye, yinjira muri ya mva. Abona nya bitambara biri hasi, 7 na ya mpuzu yari ku mutwe wiwe itari kumwe na vya bitambara mugabo izingiye ukwayo ahantu hamwe. 8 Ico gihe rero, wa mwigishwa wundi yari yabaye uwa mbere mu gushika ku mva na we arinjira, arabona maze aremera. 9 Kuko batari bwatahure icanditswe kivuga yuko ategerezwa kuzuka mu bapfuye. 10 Nya bigishwa basubira i muhira iwabo.

11 Ariko Mariya aguma ahagaze hanze iruhande ya nya mva, arira. Maze akiriko ararira, arunama kuraba muri ya mva, 12 abona abamarayika babiri bambaye ivyera, bicaye umwe ku mutwe uwundi ku maguru aho ikiziga ca Yezu cari cashizwe. 13 Bamubwira bati: “Mugore, urizwa n’iki?” Arababwira ati: “Batwaye Umukama wanje, kandi sinzi aho bamushize.” 14 Amaze kuvuga ivyo arahindukira, abona Yezu ahagaze, mugabo ntiyamenya ko ari Yezu. 15 Yezu amubwira ati: “Mugore, urizwa n’iki? Urondera nde?” Kubera yibaza ko yari umurimyi, amubwira ati: “Mutungwa, nimba wamutwaye, mbwira aho wamushize, ndamukureyo.” 16 Yezu amubwira ati: “Mariya!” Ahindukiye, amubwira mu giheburayo ati: “Rabuni!” (bisobanura ngo: “Mwigisha!”) 17 Yezu amubwira ati: “Reka kunyumirako. Kuko ntaraduga kwa Data. Ahubwo genda kuri bene wacu ubabwire uti: ‘Ngira nduge kwa Dawe ari we So, ku Mana yanje ari yo Mana yanyu.’” 18 Mariya Magadalena araza, azanira iyo nkuru abigishwa, ati: “Nabonye Umukama!”, ababwira kandi ko ari we yamubwiye ivyo bintu.

19 Nuko rero bugorovye kuri uwo musi, umusi wa mbere w’iyinga, kandi naho imiryango yari yugaye aho abigishwa bari kubera ugutinya Abayuda, Yezu araza ahagarara hagati yabo, ababwira ati: “Mugire amahoro.” 20 Amaze kuvuga ivyo, abereka ibiganza vyiwe n’urubavu rwiwe. Maze abigishwa baranezerwa babonye Umukama. 21 Yezu rero yongera kubabwira ati: “Mugire amahoro. Nk’uko Data yantumye, nanje ndabarungitse.” 22 Amaze kuvuga ivyo, abahumekerako, ababwira ati: “Nimuronke impwemu nyeranda. 23 Nimwababarira ibicumuro vy’abantu abo ari bo bose, bazoba babibabariwe; nimutababarira ibicumuro vy’abantu abo ari bo bose, bizoguma bitababariwe.”

24 Mugabo Toma, uwo muri bamwe cumi na babiri, uwitwa Hasa, ntiyari kumwe na bo igihe Yezu yaza. 25 Abandi bigishwa rero bamubwira bati: “Twabonye Umukama!” Mugabo ababwira ati: “Ntabonye mu biganza vyiwe aho imisumari yaciye, ngo ninjize urutoke aho imisumari yaciye, ngo nongere ninjize ukuboko mu rubavu rwiwe, sinzogenda nemeye.”

26 Nuko, haciye imisi umunani, abigishwa biwe bongera kuba bari mu nzu, na Toma ari kumwe na bo. Yezu araza naho imiryango yari yugaye, ahagarara hagati yabo, avuga ati: “Mugire amahoro.” 27 Ubukurikira abwira Toma ati: “Shira urutoke rwawe ng’aha, urabe n’ibiganza vyanje, wongere ufate ukuboko kwawe ukwinjize mu rubavu rwanje, uheze ureke gukekeranya, ahubwo wemere.” 28 Toma amwishura ati: “Mukama wanje kandi Mana yanje!” 29 Yezu amubwira ati: “Wemeye kubera umbonye? Hahirwa abemera batarinze kubona.”

30 Nkako, Yezu yarakoreye n’ibindi bimenyetso vyinshi imbere y’abigishwa, bitanditswe muri uyu muzingo. 31 Mugabo ibi vyaranditswe kugira ngo mwemere yuko Yezu ari we Kristu Umwana w’Imana, no kugira ngo, kubera ukwizera, mugire ubuzima biciye kw’izina ryiwe.

Yohani  21 : 1 - 25

21 Yezu yongera kwiyereka abigishwa ku kiyaga ca Tiberiya; mugabo yiyerekana muri ubu buryo: 2 Abari kumwe ng’aho yari Simoni Petero na Toma uwitwa Hasa, na Natanayeli w’i Kana h’i Galilaya n’abahungu ba Zebedayo na bandi babiri bo mu bigishwa biwe. 3 Simoni Petero ababwira ati: “Ndagiye kuroba.” Bamubwira bati: “Na twebwe turaje tujane.” Baragenda, burira ubwato, mugabo muri iryo joro ntibafata namba.

4 Ariko buriko buraca, Yezu ahagarara kw’isesero, mugabo rero abigishwa ntibamenya ko ari Yezu. 5 Maze Yezu ababwira ati: “Bana batoyi, hari ico kurya mufise?” Bamwishura bati: “Oya!” 6 Ababwira ati: “Terere urusenga i buryo bw’ubwato, muraronka.” Maze bararuterera, mugabo ntibaba bagishobora kurukwega kubera ko ifi zari indiri. 7 Wa mwigishwa Yezu yakunda abwira Petero rero ati: “Ni Umukama!” Ku bw’ivyo rero Simoni Petero, yumvise yuko yari Umukama, akenyera impuzu yiwe yo hejuru, kuko yari gusa, aca yitera mu kiyaga. 8 Mugabo abandi bigishwa baza muri ka kato gatoyi, kuko batari kure y’i musozi, hakaba hari ku metero nka mirongo icenda gusa, baza bakwega rwa rusenga rw’ifi.

9 Ariko bururutse i musozi bahabona umuriro w’amakara n’ifi ziri kuri wo be n’umukate. 10 Yezu ababwira ati: “Nimuzane nkeyi kw’ifi muhejeje gufata.” 11 Simoni Petero yurira ubwato rero, akwegera rwa rusenga i musozi rwuzuye ifi nininini, izishika ijana na mirongo itanu na zitatu. Mugabo naho zari nyinshi gutyo urusenga ntirwacitse. 12 Yezu ababwira ati: “Nimuze, mwitange umusase.” Nta n’umwe mu bigishwa yubahutse kumubaza ati: “Uri nde?” kubera bari bazi ko yari Umukama. 13 Yezu araza, atora wa mukate arawubaha, na za fi kuno nyene. 14 Ubwo bwari ubugira gatatu Yezu abonekera abigishwa inyuma y’aho azuriwe mu bapfuye.

15 Bamaze kwitanga umusase, Yezu abwira Simoni Petero ati: “Simoni mwene Yohani, urankunda kurusha izi?” Amubwira ati: “Egome, Mukama, urazi yuko nkwiyumvamwo.” Amubwira ati: “Gaburira imyagazi yanje y’intama.” 16 Yongera kumubwira ubugira kabiri ati: “Simoni mwene Yohani, urankunda?” Amubwira ati: “Egome Mukama, urazi yuko nkwiyumvamwo.” Amubwira ati: “Ragira intama zanje ntonto.” 17 Amubwira ubugira gatatu ati: “Simoni mwene Yohani, uranyiyumvamwo?” Petero bimutera intuntu kuba amubwiye ubugira gatatu ati: “Uranyiyumvamwo?” Ni kwo kumubwira ati: “Mukama, urazi vyose; urazi yuko nkwiyumvamwo.” Yezu amubwira ati: “Gaburira intama zanje ntonto. 18 Ni ukuri kwose ndabikubwiye: Ukiri muto, warikenyeza, ukagendagenda aho ushaka. Mugabo niwasaza uzoramvura amaboko uwundi muntu agukenyeze, agutware aho udashaka.” 19 Ivyo yabivuze kugira ngo yerekane urupfu yoninaharishije Imana urwo ari rwo. Nuko, amaze kuvuga ivyo, amubwira ati: “Guma unkurikira.”

20 Petero ahindukiye abona wa mwigishwa Yezu yakunda ariko arabakurikira, umwe kandi yari yegamiye igikiriza ciwe kuri za mfungurwa zo ku mugoroba, akavuga ati: “Mukama, ni nde akugura?” 21 Nuko Petero amukubise ijisho, abwira Yezu ati: “Mukama, uyu we bite?” 22 Yezu amubwira ati: “Nimba ngomba ko agumaho gushika nje, bigutwaye iki? Wewe gusa guma unkurikira.” 23 Iryo jambo rero rica rikwira muri bene wacu, yuko uyo mwigishwa atopfuye. Ariko Yezu ntiyamubwiye yuko atopfuye, ahubwo yamubwiye ati: “Nimba ngomba ko agumaho gushika nje, bigutwaye iki?”

24 Uwo ni we mwigishwa ashingira intahe ivyo bintu ari na we yavyanditse, kandi turazi yuko intahe ashinga ari iy’ukuri.

25 Kukaba nkako, hari n’ibindi vyinshi Yezu yakoze, iyo biramuka vyanditswe ido n’ido, nibaza ko isi ubwayo itoshoboye gukwirwamwo imizingo yokwanditswe.

Ivyakozwe  2 : 1 - 47

2 Igihe rero umusi mukuru wa Pentekoti[*] wariko urabandanya, bari hamwe bose muri ca kibanza nyene, 2 maze bukwi na bukwi haza urwamo ruvuye mw’ijuru rumeze nk’urw’umuyaga ukomeye uhuhuta, rwuzura nya nzu yose bari bicayemwo. 3 Maze babona indimi zimeze nk’iz’umuriro hanyuma zirigabagura, rumwerumwe ruja kuri umwe wese muri bo, 4 bose buzuzwa impwemu nyeranda, batangura kuvuga mu zindi ndimi nk’uko nya mpwemu yabaha kuvuga.

5 Ico gihe i Yeruzalemu haba Abayuda, abagabo batinya Imana, bo mu mahanga yose yo mu yari munsi y’ijuru. 6 Nuko, aho iryo jwi ryumvikaniye, nya bantu indiri bakoranira hamwe, bagwa mu gahundwe, kubera ko umwe wese yabumva bavuga mu rurimi rwiwe bwite. 7 Barajongoroka koko, baratangara, bavuga bati: “Ehe yemwe, none aba bose bariko baravuga si Abanyagalilaya? 8 Yamara none, bishoboka gute ngo tube turiko turumva, umwe wese muri twebwe, ururimi rwiwe bwite yavukiyemwo? 9 Abapariti n’Abamedi n’Abelamu, n’ababa muri Mezopotamiya, n’i Yudaya n’i Kapadosi, i Ponto no mu ntara ya Aziya, 10 n’i Firijiya n’i Pamfiliya, mu Misiri no mu mihingo ya Libiya ahagana i Sireni, n’abacumbitse ino b’i Roma, Abayuda n’abinjiye idini ry’Abayuda, 11 Abanyakirete n’Abarabu, tubumva bavuga mu ndimi zacu ivyerekeye ibintu vy’agatangaza vy’Imana.” 12 Emwe, bose barajongoroka, barazazanirwa, babwirana bati: “Ibi bishaka kuvuga iki?” 13 Ariko abandi barabatwenga, batangura kuvuga bati: “Buzuye umuvinyu usosa.”

14 Mugabo Petero ahagurukana na bamwe cumi n’umwe hanyuma ashira ijwi hejuru, ababwira iri jambo ati: “Bagabo b’i Yudaya namwe mwese ababa i Yeruzalemu, nimumenye ibi kandi mutege ugutwi amajambo yanje. 15 Mu vy’ukuri aba bantu ntibaborewe nk’uko muvyibaza, kuko ari kw’isaha igira gatatu y’umusi. 16 Ahubwo riho, ibi ni vyo vyavuzwe biciye ku muhanuzi Yoweli, 17 ngo: ‘“Kandi mu misi ya nyuma,” ni ko Imana ivuga, “nzosuka igice c’impwemu yanje ku bari n’umubiri b’ubwoko bwose, kandi abahungu banyu n’abakobwa banyu bazovuga ubuhanuzi, n’abasore banyu bazobona ivyo beretswe, n’abatama banyu bazorota indoto; 18 mbere nzosuka no ku bashumba banje be no ku bashumbakazi banje igice c’impwemu yanje muri iyo misi, na bo bazovuga ubuhanuzi. 19 Kandi nzotanga ibitangaza mw’ijuru hejuru n’ibimenyetso kw’isi hasi, amaraso n’umuriro n’igipfungu c’umwotsi; 20 izuba rizohinduka umwiza, n’ukwezi guhinduke amaraso, imbere y’uko wa musi uhambaye kandi w’agatangaza wa Yehova ushika. 21 Kandi umuntu wese yambaza izina rya Yehova azokizwa.”’

22 “Bagabo ba Isirayeli, nimwumve aya majambo: Yezu Umunyanazareti, umugabo Imana yaberetse icese biciye ku bikorwa vy’ububasha n’ibitangaza n’ibimenyetso Imana yakoreye hagati yanyu biciye kuri we, nk’uko mwebwe ubwanyu mubizi, 23 uyo muntu, nk’uwatanzwe n’inama yashinzwe be n’ukumenya imbere y’igihe kw’Imana, mwaramukomereye ku giti biciye ku kuboko kw’abantu b’abagarariji, muramwica. 24 Mugabo Imana yaramuzuye mu kumubohora mu mibabaro y’urupfu, kuko bitashoboka ko rubandanya kumugumya. 25 Kuko Dawidi avuga ibimwerekeye ati: ‘Yehova nantaryo yaguma imbere y’amaso yanje; kuko ari iburyo bwanje ngo sinigere nyiganyizwa. 26 Ku bw’ivyo umutima wanje wagize akamwemwe, n’ururimi rwanje ruranezerwa cane. Vyongeye, mbere n’umubiri wanje uzobaho mu cizigiro; 27 kubera ko utazompebera mu kuzimu, canke ngo wemere ko intahemuka yawe ibona ukubora. 28 Wamenyesheje inzira z’ubuzima, uzonyuzurisha urweze mu maso hawe.’

29 “Bagabo, bene wacu, nta kimbuza kubabwirana umwidegemvyo wo kuvuga ku vyerekeye wa mukuru w’umuryango Dawidi, yuko yahwereye agahambwa, n’imva yiwe ikaba iri muri twebwe gushika n’uno musi. 30 Nuko rero, kubera ko yari umuhanuzi akaba kandi yari azi yuko Imana yari yaramurahiye indahiro yuko yokwicaritse ku ntebe yiwe y’ubwami uwo mu mafyinga yiwe, 31 yabonye imbere y’igihe ivyerekeye izuka rya Kristu yongera aravuga ivyaryo, yuko atahebewe mu kuzimu canke ngo umubiri wiwe ubone ukubora. 32 Uyo Yezu Imana yaramuzuye, kandi twese turi ivyabona vy’ico kintu. 33 Nuko rero, kubera ko yashizwe hejuru iburyo bw’Imana kandi akaronka ya mpwemu nyeranda yari yarasezeranywe ayihawe na Se, asutse iki mubona kandi mwumva. 34 Mu vy’ukuri Dawidi ntiyaduze mw’ijuru, mugabo ubwiwe avuga ati: ‘Yehova yabwiye Umukama wanje ati: “Icara iburyo bwanje, 35 gushika ngize abansi bawe nk’intebe y’ibirenge vyawe.”’ 36 Nuko rero inzu ya Isirayeli yose nimenye ata gukeka yuko Imana yamugize Umukama na Kristu, uwo Yezu mwebwe mwamanitse.”

37 Aho bumviye ivyo, basogotwa mu mitima, babwira Petero n’izindi ntumwa bati: “Bagabo, bene wacu, tugire dute?” 38 Petero ababwira ati: “Nimwigaye, kandi umwe wese muri mwebwe abatizwe mw’izina rya Yezu Kristu ku bwo kubabarirwa ibicumuro vyanyu, muzoheza muronke ya ngabirano ya gusa y’impwemu nyeranda. 39 Kuko umuhango ari uwanyu n’abana banyu be n’abari kure bose, abo Yehova Imana yacu ashobora guhamagara bose ngo baze kuri we.” 40 Kandi akoresheje ayandi majambo menshi, yarashinze intahe inogangije yongera aguma abahimiriza, ati: “Nimwikize iri yaruka rihetaraye.” 41 Nuko rero, abakiriye ijambo ryiwe n’umutima wabo wose barabatizwa, kuri uwo musi abantu nk’ibihumbi bitatu barongerwako. 42 Kandi babandanya kwihebera inyigisho y’intumwa no gusangira vyose, kwihereza imfungurwa no gusenga.

43 Emwe, ubwoba butangura gutekera abantu bose, hatangura no kuba ibitangaza n’ibimenyetso vyinshi, biciye ku ntumwa. 44 Ababaye abemera bose bari kumwe, bakaba kandi bari basangiye vyose, 45 kandi baragurisha amatongo yabo n’ivyo batunze, bakagaburira bose ibivuyemwo, nk’uko umuntu wese yaba akeneye. 46 Kandi imisi yose bama ku rusengero bahuje inama, bagafungurira ibifungurwa vyabo mu mazu yabo, bakihereza imfungurwa banezerewe cane kandi bari n’umutima utarimwo uburyarya, 47 bashemeza Imana kandi bakagira ubutoni ku bantu bose. Ico gihe nyene ku musi ku musi Yehova yaguma abongerako abaza barakizwa.

^ Ivyak. 2:1 Raba Inyongera ya 21.

Ivyakozwe  3 : 1 - 26

3 Ico gihe Petero na Yohani bariko baduga baja mu rusengero ku bw’isaha y’ugusenga, isaha y’icenda, 2 hanyuma umugabo umwe yacumbagira kuva akiva mu nda ya nyina yari ateruwe, kandi imisi yose bamushira hafi y’umuryango w’urusengero witwa Mwiza, kugira ngo asabe imfashanyo[*] abinjira mu rusengero. 3 Akubise ijisho Petero na Yohani bagira binjire mu rusengero, atangura gusaba ngo bamufashe. 4 Mugabo Petero, ari kumwe na Yohani, amuhanga amaso, avuga ati: “Nuturabe.” 5 Nuko abahanga amaso, yiteze kubaronkako ikintu. 6 Ariko Petero avuga ati: “Ifeza n’inzahabu nta vyo mfise, mugabo ico mfise ni co nguha: Mw’izina rya Yezu Kristu Umunyanazareti, tambuka!” 7 Aca amufata ukuboko kw’ukuryo, aramuhagurutsa. Ako kanya nyene ibirenge vyiwe n’amaso y’ibirenge vyiwe birakomera; 8 aca arasimba, arahaguruka atangura gutambuka, yinjirana na bo mu rusengero, agendagenda yongera asimbagurika, ashemeza Imana. 9 Maze abantu bose baramubona agendagenda yongera ashemeza Imana. 10 Vyongeye, baramumenya, yuko ari umwe yahora yicara asaba imfashanyo kw’Irembo Ryiza ry’urusengero, barajongoroka, barikugura kubera ivyari vyamubayeko.

11 Erega, wa mugabo akigumije Petero na Yohani, abantu bose birukira icarimwe kuri bo ahitwa ibaraza rya Salomo, bakubiswe n’inkuba. 12 Petero ngo abibone, abwira abantu ati: “Bagabo ba Isirayeli, kubera iki mutangazwa n’ivyo, canke kubera iki muduhanga amaso nk’aho umenga twatumye atambuka biciye ku bubasha bwacu bwite canke ku kwihebera Imana kwacu? 13 Imana ya Aburahamu n’iya Izahaki n’iya Yakobo, ya Mana ya ba sogokuruza bacu, yaninahaje Umusavyi wayo Yezu, uwo mwebwe mwatanze mukamwihakanira imbere ya Pilato, mu gihe yari yafashe ingingo yo kumurekura. 14 Egome, mwarihakanye uwo mweranda akaba n’umugororotsi, maze musaba umugabo, umwicanyi, ngo bamubahe ku buntu, 15 ya Mboneza y’ubuzima na we muramwica. Mugabo Imana yaramuzuye mu bapfuye, tukaba turi ivyabona vy’ico kintu. 16 Ku bw’ivyo rero izina ryiwe, biciye ku kwizera dufise mw’izina ryiwe, ni ryo ritumye uyo mugabo akomera, uwo mubona kandi muzi, kandi ukwizera kuboneka biciye kuri we ni kwo gutumye uyo mugabo akira neza mu maso yanyu mwese. 17 None rero, bene wacu, ndazi yuko mwakoze ibintu mu kutamenya, nk’uko n’abatware banyu bakoze. 18 Mugabo muri ubwo buryo Imana yarashikije ivyo yamenyesheje imbere y’igihe biciye mu kanwa k’abahanuzi bose, yuko Kristu wayo yobabajwe.

19 “Nimwigaye rero, muhindukire kugira ngo ibicumuro vyanyu bihanagurwe, ngo ibiringo vy’ukuruhurirwa bibone kuza bivuye imbere ya Yehova 20 no kugira ngo atume Kristu yagenywe ku bwanyu, ari we Yezu, 21 uwo ijuru mu vy’ukuri ritegerezwa kugumya muri ryo gushika ku bihe vy’ugusubizwaho kw’ibintu vyose, ivyo Imana yavugiye mu kanwa k’abahanuzi beranda bayo bo mu gihe ca kera. 22 Nkako, Musa yavuze ati: ‘Yehova Imana azobahagurukiriza muri bene wanyu umuhanuzi ameze nkanje. Mutegerezwa kumwumviriza mu vyo ababwira vyose. 23 Kukaba nkako, umuntu wese atazokwumviriza uwo Muhanuzi azorandurwa mu bantu.’ 24 Kandi nkako, abahanuzi bose kuva kuri Samweli be n’abakurikiye, abavuze bose, na bo nyene baramenyesheje batomora ivy’iyi misi. 25 Mwebwe muri abana b’abahanuzi be n’ab’isezerano Imana yasezeranye na ba sogokuruza banyu, ikabwira Aburahamu iti: ‘Mu ruvyaro[*] rwawe ni ho imiryango yose yo kw’isi izohezagirirwa.’ 26 Ni mwebwe Imana yabanje gutumako Umusavyi wayo, imaze kumuhagurutsa, kugira ibahezagire mu gukebanura umwe wese muri mwebwe agaheba ibikorwa vyiwe vy’ububisha.”

^ Ivyak. 3:2 Ijambo ku rindi ni “ingabirano z’imbabazi.”

^ Ivyak. 3:25 Ijambo ku rindi ni “urubuto.”

Ivyakozwe  4 : 1 - 37

4 Igihe rero abo babiri bariko barabwira ijambo abantu, abakuru b’abaherezi n’umukuru w’abarinzi b’urusengero be n’Abasadukayo[*] baza kuri bo, 2 bababajwe n’uko bariko bigisha abantu bongera bamenyesha batomora ivy’ukuzuka mu bapfuye ku bijanye na Yezu. 3 Baca babashorerako amaboko, babashira aho bacungirwa gushika bukeye, kuko bwari bumaze kugoroba. 4 Ariko benshi mu bari bumvirije iryo jambo baremera, igitigiri c’abagabo gicika nk’ibihumbi bitanu.

5 Bukeye, i Yeruzalemu haba ikoraniro ry’abatware babo n’abagabo b’inararibonye be n’abanditsi 6 (na Anasi umukuru w’abaherezi na Kayifa na Yohani na Alegizandere n’abantu bose bo mu muryango w’umukuru w’abaherezi), 7 baraheza babahagarika hagati yabo, batangura kubabaza bati: “Ni ku bubasha ki canke mw’izina rya nde mwakoze ivyo?” 8 Maze Petero, yuzuye impwemu nyeranda, ababwira ati:

“Batware b’abantu namwe bagabo b’inararibonye, 9 nimba uno musi turiko turasambishwa, kubera igikorwa ciza gikorewe umuntu arwaye, ku vyerekeye uwatumye uwu muntu akira, 10 nimumenye mwebwe mwese hamwe n’abantu ba Isirayeli bose, yuko mw’izina rya Yezu Kristu Umunyanazareti, uwo mwebwe mwamanitse mugabo Imana ikamuzura mu bapfuye, biciye kuri uyo ari ho uyu muntu ahagaze hano imbere yanyu akomeye. 11 Uyo ni we ‘buye mwebwe abubatsi mwafashe nk’ubusa ryabaye umutwe w’imfuruka.’ 12 Ikigeretseko, nta wundi ubukiriro bubonerwamwo, kuko ata rindi zina munsi y’ijuru ryatanzwe mu bantu dutegerezwa gukirizwamwo.”

13 Aho baboneye ukutarya umunwa kwa Petero na Yohani, bagatahura yuko ari abantu batize kandi basanzwe, baratangara. Baca bamenya yuko bahoranye na Yezu. 14 Bakiraba uwo muntu yari yakijijwe ahagararanye na bo, ntibagira ico basubizayo. 15 Nuko babategeka gusohoka bakava mu ngoro y’Inama Nkuru[*], batangura kubazanya, 16 bati: “Mbega aba bantu tubagire dute? Kuko mu vy’ukuri habaye ikimenyetso c’akataraboneka biciye kuri bo, ikimenyetso cibonekeje ku baba i Yeruzalemu; kandi ntidushobora kubihakana. 17 Yamara rero, kugira ngo ntibibandanye gukwiragira hose mu bantu, reka tubabwize iterabwoba kutongera kubwira ikintu umuntu n’umwe bishimikije iryo zina.”

18 Kuri ivyo barabahamagara, babategeka kutagira ahantu na hamwe bavuga canke ngo bigishe bishimikije izina rya Yezu. 19 Mugabo Petero na Yohani babishura bati: “Nimba ari ibigororotse imbere y’Imana kubumviriza aho kwumviriza Imana, nimuruce namwe. 20 Mugabo tweho, ntidushobora kureka kuvuga ivyo twabonye kandi twumvise.” 21 Nuko bamaze kwongera kubatera ubwoba, barabarekura, kubera bataronse imvo n’imwe yo kubahana no kubera abantu, kuko bose bariko baninahaza Imana ku vyari vyabaye; 22 kuko umuntu ico kimenyetso c’ugukiza cari cabayeko yari afise imyaka irenga mirongo ine.

23 Bamaze kurekurwa baja kuri bagenzi babo, babiganira ibintu vyose abakuru b’abaherezi be n’abagabo b’inararibonye bari bababwiye. 24 Aho bavyumviye, bashira amajwi yabo hejuru babwira Imana bahuje inama, bati:

“Mukama Segaba, ni wewe wakoze ijuru n’isi n’ikiyaga n’ibintu vyose biri muri vyo, 25 akaba ari na wewe biciye ku mpwemu nyeranda wavugiye mu kanwa ka sogokuruza wacu Dawidi, umusavyi wawe, uti: ‘Kubera iki amahanga yagiye mu ruhagarara, n’ibisata bikazirikana ibintu ata co bimaze? 26 Abami b’isi bahagaze, n’abatware bakoraniye hamwe nk’umuntu umwe ngo barwanye Yehova n’uwo yarobanuje amavuta[*].’ 27 Nkako, Herodi na Ponsiyo Pilato hamwe n’abantu bo mu mahanga be n’ibisata vya Isirayeli mu vy’ukuri barakoraniye hamwe muri iki gisagara ngo barwanye Yezu umusavyi wawe mweranda, uwo warobanuje amavuta, 28 kugira ngo bakore ibintu vyose ukuboko kwawe n’inama yawe vyari vyaragenye imbere y’igihe ko bizoba. 29 None rero, Yehova, raba iterabwoba ryabo, uhe abashumba bawe kuguma bavuga ijambo ryawe n’ubutinyutsi bwose, 30 mu gihe uramvura ukuboko kwawe ngo ukize no mu gihe ibimenyetso n’ibitangaza bishika biciye mw’izina ry’umusavyi wawe mweranda Yezu.”

31 Bamaze gutakamba, ahantu bari bakoraniye haranyiganyiga; maze bose uko bangana buzuzwa impwemu nyeranda, bavuga ijambo ry’Imana n’ubutinyutsi.

32 Vyongeye, abantu indiri bari bemeye bari bahuje umutima n’inama, kandi nta n’umwe yavuga yuko hari ico mu vyo atunze cari rwiwe; mugabo bari basangiye vyose. 33 Vyongeye, intumwa zibandanya gushinga intahe n’ububasha bukomeye, ku vyerekeye izuka ry’Umukama Yezu; kandi ubuntu ata wari abukwiriye bwari kuri bo bose ari bwinshi. 34 Nkako, nta n’umwe muri bo yari mu mukeno; kuko abari bafise amatongo canke amazu bose babigurisha bakazana ibiguzi vy’ibintu bagurishije 35 bakabishira imbere y’ibirenge vy’intumwa. Vyaraheza bikagabanganirizwa umwe wese, nk’uko yaba akeneye. 36 Nuko Yozefu, uwo intumwa zatazira Barunaba, rikaba risobanura ngo: Umwana w’Uruhoza, akaba yari Umulewi, imvukira y’i Shipure, 37 yari afise itongo, ararigurisha hanyuma azana nya mahera ayashira imbere y’ibirenge vy’intumwa.

^ Ivyak. 4:1 Raba Inyongera ya 21.

^ Ivyak. 4:15 Raba Inyongera ya 21.

^ Ivyak. 4:26 Raba Inyongera ya 21.

Ivyakozwe  5 : 1 - 42

5 Ariko umugabo umwe yitwa Ananiya, ari kumwe na Safira umugore wiwe, agurisha itongo 2 maze agumya mu mpisho igice c’ikiguzi, n’umugore wiwe akaba yari abizi, araheza azana igice gusa agishira imbere y’ibirenge vy’intumwa. 3 Mugabo Petero avuga ati: “Ananiya, kubera iki Shetani yagutinyuye ukarondera guhenda impwemu nyeranda no kugumya mu mpisho igice c’ikiguzi c’itongo? 4 Igihe utari bwarigurishe, mbega ntiryari rwawe, kandi rimaze kugurishwa, ntiryagumye mu minwe yawe? Kubera iki wagize umugambi wo gukora igikorwa nk’ico mu mutima wawe? Ntiwarondeye guhenda abantu, ahubwo warondeye guhenda Imana.” 5 Ananiya yumvise ayo majambo aca agwa hasi, aracikana. Maze ubwoba bwinshi butekera abavyumvise bose. 6 Mugabo abasore barahaguruka, bamutekera mu bitambara, baramujana, baramuhamba.

7 Buno haciye umwanya w’amasaha nk’atatu umugore wiwe arinjira, atazi ivyari vyabaye. 8 Petero amubwira ati: “Mbwira, mbega mwebwe uko muri babiri, aya ni yo mwagurishije itongo?” Avuga ati: “Ego ni ayo.” 9 Nuko Petero amubwira ati: “Kubera iki mwebwe uko muri babiri mwumvikanye kugeza impwemu ya Yehova? Ehe ibirenge vy’abahamvye umugabo wawe biri ku muryango, kandi barakujana.” 10 Ako kanya nyene aca agwa hasi imbere y’ibirenge vyiwe, aracikana. Aho ba basore binjiriye, basanga yapfuye, baca baramujana bamuhamba hambavu y’umugabo wiwe. 11 Ubwoba bwinshi buca butekera ishengero ryose n’abumvise ivyo bintu bose.

12 Vyongeye, biciye ku maboko y’intumwa ibimenyetso vyinshi n’ibitangaza vyinshi bibandanya kuba mu bantu; kandi bose bari mw’ibaraza rya Salomo bahuje inama. 13 Vy’ukuri, mu bandi nta n’umwe yubahuka kwifatanya na bo; yamara rero, abantu barabahayagiza. 14 Ikigeretseko, abemera Umukama baguma bongerwako, abagabo n’abagore indiri; 15 ku buryo bazana abarwaye no mu mayira yagutse bakabashira ng’aho ku dutanda dutoduto no ku nderuzo, kugira ngo Petero ahaciye, n’imiburiburi igitutu ciwe hagire uwo kigwako muri bo. 16 Vyongeye, abantu indiri bavuye mu micungararo ya Yeruzalemu baguma baza bakoranira hamwe, bateruye abarwaye be n’abadurumbanywa n’impwemu zihumanye, kandi bose uko bangana barakira.

17 Mugabo umuherezi mukuru n’abari kumwe na we bose, umuce w’idini w’Abasadukayo wari uhari ico gihe, barahaguruka, buzura ishari, 18 bashorera amaboko ku ntumwa, babashira aho bacungirwa mu kibanza ca bose. 19 Mugabo mw’ijoro umumarayika wa Yehova yugurura imiryango y’ibohero, arabasohora, avuga ati: 20 “Nimugende, muhagarare mu rusengero, hanyuma mugume mubwira abantu amajambo yose yerekeye ubu buzima.” 21 Bamaze kwumva ivyo, binjira mu rusengero mu mutwenzi, batangura kwigisha.

Maze umuherezi mukuru n’abari kumwe na we bashitse, bakoranya Inama Nkuru n’ikoraniro ryose ry’abagabo b’inararibonye bo muri bene Isirayeli, batuma kw’ibohero ngo babazane. 22 Mugabo aho abapolisi bashikiyeyo, ntibabasanga mw’ibohero. Nuko baragaruka barabivuga, 23 bati: “Ibohero twasanze ryugaye riri mu mutekano ntangere, n’abarinzi bahagaze ku miryango, mugabo aho twugururiye nta n’umwe twasanzeyo.” 24 Erega, aho umukuru w’abarinzi b’urusengero n’abakuru b’abaherezi bumviye ayo majambo, barazazanirwa n’ivyo bintu ku bijanye n’ico bizovamwo. 25 Mugabo umuntu umwe arashika abiganira ati: “Murazi! Ba bagabo mwashira mw’ibohero bari mu rusengero; bahagaze ng’aho bigisha abantu.” 26 Maze umukuru w’abarinzi ajana n’abapolisi biwe, arabazana, mugabo ata kubagirira nabi, kuko batinya ko abantu babatera amabuye.

27 Nuko barabazana, babahagarika mu ngoro y’Inama Nkuru. Umuherezi mukuru arababaza 28 ati: “Twarabihanikirije kutaguma mwigisha mwishimikije iryo zina, yamara ehe mwujuje Yeruzalemu inyigisho yanyu, kandi mwiyemeje kuturemeka amaraso y’uwo muntu.” 29 Petero n’izindi ntumwa bishura bati: “Dutegerezwa kugamburukira Imana nka yo mutware aho kugamburukira abantu. 30 Imana ya ba sogokuruza bacu yarazuye Yezu, uwo mwebwe mwishe mumumanitse ku giti. 31 Uyo Imana yaramushize hejuru iburyo bwayo aba Imboneza n’Umukiza, kugira ngo Isirayeli ihabwe ukwigaya n’ukubabarirwa ibicumuro. 32 Kandi turi ivyabona vy’ivyo bintu, n’impwemu nyeranda ni ukwo, iyo Imana yahaye abayigamburukira nka yo mutware.”

33 Aho bumviye ivyo, bumva birabasogose mu mutima baca bashaka kubica. 34 Mugabo umuntu umwe arahaguruka mu Nama Nkuru, akaba yari Umufarizayo[*] yitwa Gamaliyeli, umwigisha w’Itegeko yubahwa n’abantu bose, ategeka ko basohora abo bantu akanya gatoyi. 35 Araheza ababwira ati: “Bagabo ba Isirayeli, mwiyubare ku vyo mugomba kugirira aba bantu. 36 Nk’akarorero, imbere y’iyi misi Teyuda yarahagurutse, avuga ko we ubwiwe yari agakomeye, abagabo batari bake, abashika nk’amajana ane, baja mu mugambwe wiwe. Mugabo yarishwe, abamugamburukira bose na bo barashwiragira, bacika ubusa. 37 Mu nyuma ziwe, Yuda Umunyagalilaya yarahagurutse mu misi ya kwa kwandikwa, akwegera abantu inyuma yiwe. Yamara uyo mugabo yarapfuye, abamugamburukira bose na bo barashwiragira. 38 None rero, muri ibi bintu, ndabibabwiye: Ntimwisuke mu vy’aba bantu, ahubwo nimubareke (kuko nimba uyu mugambi canke iki gikorwa ari ibiva ku bantu, bizosenyuka; 39 mugabo nimba ari ibiva ku Mana, ntimuzoshobora kubisenyura); ahandiho, hari aho mwosanga muriko vy’ukuri murwanya Imana.” 40 Kuri ivyo baramwumvira, baca barengutsa intumwa, barazitonagura, bazitegeka kureka kuvuga zishimikije izina rya Yezu, hanyuma barazireka ziragenda.

41 Abo rero baragenda bava imbere y’Inama Nkuru, banezerewe kubera ko bari babonywe ko babereye guteterezwa ku bw’iryo zina. 42 Kandi imisi yose mu rusengero n’inzu ku nzu, babandanya kwigisha no kumenyesha inkuru nziza yerekeye Kristu ari we Yezu, badatezura.

^ Ivyak. 5:34 Raba Inyongera ya 21.

Ivyakozwe  6 : 1 - 15

6 Muri iyo misi, igihe abigishwa bariko barongerekana, havyuka imyidodombo mu Bayuda bavuga ikigiriki, bidodombera Abayuda bavuga igiheburayo, kubera ko abapfakazi babo bariko birengagizwa mw’igaburwa ryo ku musi ku musi. 2 Nuko bamwe cumi na babiri bahamagara nya bigishwa indiri, bavuga bati: “Ntibihimbaye ko tureka ijambo ry’Imana ngo tuje mu vyo kugabura ibifungurwa ku meza. 3 Nuko rero, bene wacu, nimwironderere abagabo indwi bashingirwa intahe nziza bo muri mwebwe, buzuye impwemu n’ubukerebutsi, kugira ngo tubashinge iki gikorwa ca nkenerwa; 4 mugabo twebwe tuzokwihebera ugusenga n’ubusuku bwerekeye ijambo ry’Imana.” 5 Iryo jambo rihimbara nya bantu indiri bose, baraheza batora Sitefano umugabo yuzuye ukwizera n’impwemu nyeranda, na Filipo na Purokoro na Nikanori na Timoni na Parumena na Nikola uwinjiye idini ry’Abayuda w’i Antiyokiya; 6 babashira imbere y’intumwa, na zo zimaze gusenga, zibarambikako ibiganza.

7 Ijambo ry’Imana ribandanya rero gukura, igitigiri c’abigishwa na co kiguma kigwira cane i Yeruzalemu; kandi isinzi rinini ry’abaherezi ritangura kugamburuka ukwizera.

8 Nuko Sitefano, yuzuye igikundiro n’ububasha, yariko akora ibitangaza n’ibimenyetso bikomeye mu bantu. 9 Mugabo hahaguruka abantu bamwe bo mw’isinagogi yitwa Isinagogi y’Imbohorwe, n’abo mu Banyasireni no mu Banyalegizandiriya no mu b’i Silisiya no muri Aziya, ngo baharire na Sitefano; 10 yamara ntibashobora guhangana n’ubukerebutsi be n’impwemu yavugana. 11 Maze bosha abagabo mu mpisho kuvuga bati: “Twamwumvise avuga amajambo y’amarogotano kuri Musa no ku Mana.” 12 Baca bagumura abantu be n’abagabo b’inararibonye n’abanditsi, maze baramwubira, baramucakira, bamushira Inama Nkuru. 13 Nuko bazana ivyabona vy’ikinyoma, bivuga biti: “Uyu mugabo ntareka gutuka aha hantu heranda no gutuka Itegeko. 14 Nk’akarorero, twamwumvise avuga yuko uwo Yezu Umunyanazareti azosenyurira hasi aha hantu akongera agahindura imigenzo twaherejwe na Musa.”

15 Maze abicaye bose mu Nama Nkuru bakimuhanze amaso, babona ko mu maso hiwe hameze nko mu maso h’umumarayika.

Ivyakozwe  7 : 1 - 60

7 Mugabo umuherezi mukuru avuga ati: “Ivyo ni ko biri?” 2 Na we ati: “Bagabo, bene wacu na ba data, nimwumve. Imana y’ubuninahazwa yarabonekeye sogokuruza wacu Aburahamu igihe yari i Mezopotamiya, imbere y’uko agerera i Harani, 3 imubwira iti: ‘Va mu gihugu cawe no mu ncuti zawe uze mu gihugu nzokwereka.’ 4 Maze ava mu gihugu c’Abakaludaya, agerera i Harani. Se wiwe amaze gupfa, Imana imukura ng’aho, ituma yimuka ngo agerere muri iki gihugu mubamwo ubu. 5 Yamara nta tongo ry’intoranwa yamuhaye muri co, oya, habe n’ahangana n’ubwaguke bw’ikirenge; mugabo yasezeranye kukimuha ngo kimubere inyegu, kandi hanyuma yiwe gihabwe uruvyaro rwiwe, kandi ata mwana yari bwagire. 6 Vyongeye, kuri ivyo Imana yavuze yuko uruvyaro rwiwe rwobaye kavamahanga mu gihugu kinyamahanga kandi abantu baho bakabagira abaja bakongera bakabateza amarushwa imyaka amajana ane. 7 ‘Kandi iryo hanga bazoshumbira nzoricira urubanza,’ ni ko Imana yavuze, ‘kandi mu nyuma bazovayo bankorere igikorwa ceranda aha hantu.’

8 “Yamuhaye kandi isezerano ry’ukugenyerwa; nuko avyara Izahaki hanyuma aramugenyera ku musi ugira umunani, Izahaki avyara Yakobo, Yakobo na we avyara ba bakuru b’imiryango cumi na babiri. 9 Nya bakuru b’imiryango bagirira ishari Yozefu, bamugurisha mu Misiri. Mugabo Imana yari kumwe na we, 10 hanyuma imurokora mu makuba yiwe yose yongera imuha igikundiro n’ubukerebutsi mu maso ya Farawo umwami wa Misiri. Na we yamushinze kuganza Misiri n’inzu yiwe yose. 11 Mugabo ikigoyi gitera mu Misiri hose n’i Kanani, emwe, amakuba akomeye; kandi ba sogokuruza bacu ntibaronka ibiribwa. 12 Mugabo Yakobo yumva ko mu Misiri hari ivyo kurya, aca atumayo ba sogokuruza bacu ubwa mbere. 13 Ubwa kabiri Yozefu yimenyesha bene wabo; ubwoko bwa Yozefu buca buramenyekana kuri Farawo. 14 Nuko Yozefu atumako Yakobo se wiwe n’incuti ziwe zose ngo bave aho hantu, bakaba bari abantu mirongo irindwi na batanu. 15 Yakobo amanuka mu Misiri. Hanyuma arasandaba; na ba sogokuruza bacu biba ukwo, 16 baraheza bimurirwa i Shekemu hanyuma baryamikwa mu mva Aburahamu yari yaguze amafeza na bene Hamori i Shekemu.

17 “Igihe kiriko kiregereza c’uko umuhango Imana yari yahaye Aburahamu icese uranguka, nya bantu barongerekana, baragwira mu Misiri, 18 gushika aho hahagurukiye uwundi mwami aganza Misiri, atari azi ivya Yozefu. 19 Uyo yakoresheje urwenge rwa politike mu kurwanya ubwoko bwacu, ahatira ku karenganyo ba se ngo bashire ahabona inzoya zabo, ngo ntizizigamirwe ubuzima. 20 Muri ico gihe nyene Musa aravuka, kandi yari mwiza vy’agahebuza imbere y’Imana. Yonkerezwa amezi atatu mu nzu kwa se. 21 Mugabo igihe yashirwa ahabona, umukobwa wa Farawo yaramutoye aramurera nk’umuhungu wiwe bwite. 22 Musa rero yigishijwe mu bukerebutsi bwose bw’Abanyamisiri. Nkako, yari umunyabubasha mu majambo yiwe no mu bikorwa vyiwe.

23 “Igihe rero yariko arakwiza umwaka wiwe ugira mirongo ine, haza iciyumviro mu mutima wiwe co kugendera bene wabo, bene Isirayeli. 24 Akubise ijisho umuntu umwe yariko ararenganywa, aramuburanira yongera ahōra uwariko aragirirwa nabi, mu kwica nya Munyamisiri. 25 Yibwira yuko bene wabo botegereye yuko Imana yariko ibaronsa ubukiriro biciye ku kuboko kwiwe, mugabo ntibabitegera. 26 Maze bukeye abaserukako bariko bararwana, aca agerageza kubasubiza hamwe ngo babe mu mahoro, avuga ati: ‘Bagabo, muri abavukana. Kubera iki mugiriranira ivy’akarenganyo?’ 27 Mugabo uwariko ararenganya mugenziwe, amushiburira nka hariya, avuga ati: ‘Ni nde yakugize umutware n’umucamanza kuri twebwe? 28 Mbega ushaka kunyica kumwe wica wa Munyamisiri ejo?’ 29 Kuri iryo jambo Musa arahunga hanyuma acika kavamahanga mu gihugu ca Midiyani, aho yavyariye abahungu babiri.

30 “Imyaka mirongo ine irangiye, abonekerwa n’umumarayika mu gahinga k’umusozi Sinayi mu rubeya rw’umuriro rw’igisaka c’amahwa. 31 Musa ngo abibone, biramutangaza. Mugabo akiriko aregera ngo atohoze, humvikana ijwi rya Yehova, rivuga riti: 32 ‘Ndi Imana ya ba sogokuruza bawe, Imana ya Aburahamu n’iya Izahaki n’iya Yakobo.’ Musa ahinda agashitsi, ntiyubahuka kubandanya gutohoza. 33 Yehova amubwira ati: ‘Kura inkweto[*] ku birenge vyawe, kuko ahantu uhagaze ari ubutaka bweranda. 34 Nabonye vy’ukuri akarenganyo abantu banje bari mu Misiri bagirirwa, kandi numvise ukuniha kwabo, nkaba manutse kubarokora. None rero nuze, ngutume mu Misiri.’ 35 Uyo Musa, uwo bihakanye bavuga ngo: ‘Ni nde yakugize umutware n’umucamanza?’, uyo ni we Imana yatumye bwa mutware n’umurokozi biciye ku kuboko kw’umumarayika yamubonekeye muri ca gisaka c’amahwa. 36 Uyo muntu yarabarongoye amaze gukora ibitangaza n’ibimenyetso mu Misiri no mu kiyaga Gitukura be no mu gahinga, mu myaka mirongo ine.

37 “Uyo Musa ni we yabwiye bene Isirayeli ati: ‘Imana izobahagurukiriza muri bene wanyu umuhanuzi ameze nkanje.’ 38 Uyo ni we yahavuye aba hagati mw’ishengero mu gahinga ari kumwe na wa mumarayika yavugana na we ku musozi Sinayi, aba kandi kumwe na ba sogokuruza, yongera aronka amajambo meranda mazima yo kubaha. 39 Uyo ba sogokuruza bacu baranse kumugamburukira, mugabo bamushiburira ku ruhande, maze mu mitima yabo bisubirira mu Misiri, 40 babwira Aroni bati: ‘Duhingurire imana zo kutuja imbere. Kuko uyo Musa, umwe yadukura mu gihugu ca Misiri, tutazi ivyamushikiye.’ 41 Nuko bakora inyana muri iyo misi hanyuma bazanira ikimazi nya kigirwamana, batangura kuryohererwa ibikorwa vy’amaboko yabo. 42 Nuko Imana irahindukira irabatanga ngo bakorere igikorwa ceranda ingabo zo mw’ijuru, nk’uko vyanditswe mu gitabu c’abahanuzi, ngo: ‘Mbega ni jewe mwashikaniye imbagwa n’ibimazi mu myaka mirongo ine mu gahinga, ga yewe nzu ya Isirayeli? 43 Ahubwo ihema rya Moloki be n’inyenyeri y’imana Refani ni vyo mwatwaye, bikaba ari ibishusho mwakoze ngo mubisenge. Ku bw’ivyo rero nzobambukana hirya ya Babiloni.’

44 “Ba sogokuruza bacu bari bafise ihema ry’intahe mu gahinga, nk’uko yatanze amategeko igihe yariko avugana na Musa ngo arikore yisunze icitegererezo yari yabonye. 45 Kandi ba sogokuruza bacu barisigaranye, na bo nyene bararizanye bari kumwe na Yosuwa baryinjiza mu gihugu cagabwa n’amahanga, ayo Imana yirukanye imbere ya ba sogokuruza bacu. Aho ni ho ryagumye gushika mu misi ya Dawidi. 46 Uyo yaragize ubutoni imbere y’Imana hanyuma asaba agateka ko kuronderera Imana ya Yakobo aho kuba. 47 Ariko Salomo ni we yayubakiye inzu. 48 Yamara rero, Musumbavyose ntaba mu nzu zakozwe n’amaboko; nk’uko umuhanuzi avuga, 49 ngo: ‘Ijuru ni intebe yanje y’ubwami, isi na yo ikaba intebe y’ibirenge vyanje. Ni inzu bwoko ki muzonyubakira?, ni ko Yehova avuga. Canke ikibanza canje co kuruhukiramwo ni ikihe? 50 Mbega ukuboko kwanje si kwo kwakoze ibi bintu vyose?’

51 “Yemwe bantu b’intabarirwa kandi batagenyerewe mu mitima no mu matwi: mwama murwanya impwemu nyeranda; nk’uko ba sogokuruza banyu bakora, ni ko namwe mukora. 52 Ni nde mu bahanuzi ba sokuruza banyu batahamye? Egome, barishe abamenyesheje hakiri kare ivyerekeye ukuza kwa wa Mugororotsi, uwo mwaguze mukongera mukica, 53 mwebwe abaronse Itegeko nk’uko ryashikirijwe n’abamarayika mugabo mukaba mutarigumije.”

54 Erega, ngo bavyumve, bumva birabasogose mu mitima baca batangura kumuhekenyera amenyo. 55 Mugabo we, yuzuye impwemu nyeranda, ahanga amaso mw’ijuru, abona ubuninahazwa bw’Imana na Yezu ahagaze iburyo bw’Imana, 56 avuga ati: “Ehe mbonye ijuru ryuguruye be n’Umwana w’umuntu ahagaze iburyo bw’Imana.” 57 Baca barasemerera n’ijwi ryabo ryose bongera bashira amaboko yabo ku matwi, maze bamugurukirako icarimwe. 58 Nuko bamaze kumuta inyuma y’igisagara, batangura kumutera amabuye. Ivyabona na vyo bishira hasi impuzu zavyo zo hejuru imbere y’ibirenge vy’umusore yitwa Sauli. 59 Babandanya gutera amabuye Sitefano ariko atakamba ati: “Mukama Yezu, akira impwemu yanje.” 60 Maze arapfukama, asemerera n’ijwi rikomeye ati: “Yehova, ntubaharureko iki gicumuro.” Ahejeje kuvuga ivyo aca arasinzira mu rupfu.

^ Ivyak. 7:33 Canke, “amasandali.”

Ivyakozwe  8 : 1 - 40

8 Nayo Sauli, yari ashigikiye iyicwa ryiwe.

Kuri uwo musi havyuka uruhamo rukomeye kw’ishengero ryari i Yeruzalemu; bose kiretse intumwa barasanzara mu ntara za Yudaya na Samariya. 2 Mugabo abagabo batinya Imana bajana Sitefano kumuhamba, baramuririra cane. 3 Ariko Sauli atangura gutikiza ishengero. Yitera mu nzu no mu yindi, aburutira hanze abagabo n’abagore, akabatwara mw’ibohero.

4 Ariko abari basanzajwe, baca mu gihugu bamenyesha inkuru nziza y’ijambo ry’Imana. 5 Filipo we, amanuka mu gisagara ca Samariya, atangura kwamamaza Kristu kuri bo. 6 Amasinzi, ahuje inama, yariko aratega yompi ibivugwa na Filipo, bumviriza bongera baraba ibimenyetso yariko arakora. 7 Kuko benshi barimwo impwemu zihumanye, zino zigasemerera n’ijwi rirenga maze zigasohoka. Vyongeye, abantu benshi bamugaye n’abacumbagira barakizwa. 8 Nuko haba akanyamuneza kenshi muri ico gisagara.

9 Ico gihe muri ico gisagara hariho umugabo umwe yitwa Simoni, imbere yaho akaba yagira ivy’amageza akumiza ihanga rya Samariya, akavuga yuko we ubwiwe yari umuntu ahambaye. 10 Kandi bose, kuva ku muto wo hanyuma y’abandi gushika ku wuhambaye kuruta abandi, baramutega yompi bakavuga bati: “Uyu muntu ni Ububasha bw’Imana, ubushobora kwitwa Ubuhambaye.” 11 Baramutega yompi rero kubera ko yari amaze igihe kitari gito abumiza n’amageza yiwe. 12 Mugabo aho bemereye ivyo Filipo avuga, uno akaba yariko amenyesha inkuru nziza y’ubwami bw’Imana be n’iy’izina rya Yezu Kristu, barabatizwa, abagabo n’abagore. 13 Na Simoni ubwiwe acika uwemera, kandi amaze kubatizwa yamana na Filipo; kandi yarumizwa no kubona ibimenyetso n’ibikorwa vy’ububasha bikomeye vyaba.

14 Aho intumwa i Yeruzalemu zumviye yuko Samariya yemeye ijambo ry’Imana, zituma Petero na Yohani kuri bo; 15 bano na bo baramanuka barabasengera ngo baronke impwemu nyeranda. 16 Kuko muri bo ata we impwemu yari bwazeko, mugabo bari babatijwe gusa mw’izina ry’Umukama Yezu. 17 Maze babarambikako ibiganza, hanyuma batangura kuronka impwemu nyeranda.

18 Maze aho Simoni aboneye yuko abo intumwa zirambitseko ibiganza baronka impwemu, agomba kuziha amahera, 19 avuga ati: “Nimumpe nanje ubwo bubasha, kugira ngo umuntu wese ndambitseko ibiganza aronke impwemu nyeranda.” 20 Mugabo Petero amubwira ati: “Amafeza yawe aragapfana nawe, kubera ko wiyumviriye kuronka ingabirano ya gusa y’Imana biciye ku mahera. 21 Nta n’akagabane canke agahimba ufise muri ibi bintu, kuko umutima wawe utagororotse imbere y’Imana. 22 Niwigaye ubwo bubi bwawe rero, kandi utakambire Yehova kugira ngo, nimba bishoboka, ubabarirwe uwo mugambi mubi wo mu mutima wawe; 23 kuko ndabona yuko wewe uri indurwe y’ubumara n’imbohe[*] y’ibitagororotse.” 24 Simoni yishura ati: “Nimuntakambire kuri Yehova mwebwe, ntihagire na kimwe mu vyo muvuze kinzako.”

25 Nuko rero, bamaze gushinga intahe bimwe binogangije no kuvuga ijambo rya Yehova, basubira i Yeruzalemu, bamenyesha inkuru nziza ibigwati vyinshi vy’Abasamariya.

26 Ariko umumarayika wa Yehova avugana na Filipo, ati: “Haguruka uje mu bumanuko ku nzira imanuka iva i Yeruzalemu ija i Gaza.” (Iyo ni inzira yo mu bugaragwa.) 27 Kuri ivyo arahaguruka aragenda, maze, ehe inkone[*] y’Umunyetiyopiya, umuntu w’ububasha yakorera Kanidake umwamikazi w’Abanyetiyopiya, akaba kandi ari we yari ashinzwe itunga ryiwe ryose. Yari yagiye i Yeruzalemu gusenga, 28 mugabo yari agarutse akaba yari yicaye mu mukogote wiwe, ariko asoma n’ijwi ryumvikana ivyanditswe n’umuhanuzi Yesaya. 29 Nuko impwemu nyeranda ibwira Filipo iti: “Egera ujane n’uyo mukogote.” 30 Filipo arirukanga hambavu, amwumva asoma ivyanditswe na Yesaya umuhanuzi n’ijwi ryumvikana, avuga ati: “Uratahura vy’ukuri ivyo uriko urasoma?” 31 Na we ati: “Mu vy’ukuri, noshobora gute kubitahura hatagize uwundongōra?” Aca yinginga Filipo ngo yurire yicarane na we. 32 Buno igisomwa c’Icanditswe yariko arasoma n’ijwi ryumvikana cari iki: “Nka kurya kw’intama, ni ko yazanywe mw’ibagiro, kandi nka kurya kw’umwagazi w’intama utavuga imbere y’umukemuzi wawo, ni ko adakurako umunwa. 33 Mu gihe c’uguteterezwa kwiwe urubanza rubereye yararukuweko. Ni nde azodonda amamuko yiwe[*]? Kubera ko ubuzima bwiwe bukuwe kw’isi.”

34 Nya nkone yishura Filipo iti: “Ndakwinginze umbwire: Ibi umuhanuzi abivuga kuri nde? Kuri we nyene canke ku wundi muntu?” 35 Filipo ateranura akanwa, ahera kuri ico Canditswe, amumenyesha inkuru nziza yerekeye Yezu. 36 Bariko baragenda muri iyo nzira, bashikira ikidengeri c’amazi, hanyuma nya nkone ivuga iti: “Ehe ikidengeri c’amazi; ni igiki kimbuza kubatizwa?” 37[*] —— 38 Aca ategeka wa mukogote guhagarara, bompi bamanuka mu mazi, Filipo be na nya nkone; araheza arayibatiza. 39 Bamaze kuduga bavuye mu mazi, impwemu ya Yehova itwara Filipo ningoga, nya nkone na yo ntiyaba ikimubona, kuko yabandanije urugendo inezerewe. 40 Mugabo Filipo aboneka ari i Ashidodi, hanyuma aca muri ako karere aguma amenyesha inkuru nziza ibisagara vyose kugeza ashitse i Sezariya.

^ Ivyak. 8:23 Ijambo ku rindi ni “umugozi.”

^ Ivyak. 8:27 Raba Inyongera ya 21.

^ Ivyak. 8:33 Ijambo ku rindi ni “iyaruka ryiwe.”

^ Ivyak. 8:37 Uyu murongo uraboneka mu mpinduro zimwezimwe za Bibiliya, mugabo ntuboneka mu vyandiko vy’iminwe bikurubikuru vy’ikigiriki vya kera binyuranye.

Ivyakozwe  9 : 1 - 43

9 Mugabo Sauli, agipfuhagira iterabwoba n’ubwicanyi ku bigishwa b’Umukama, aja ku muherezi mukuru, 2 amusaba amakete ajana ku masinagogi y’i Damasiko, kugira ngo abo abonye bose bo muri Ya Nzira abazane i Yeruzalemu baboshe, abagabo n’abagore.

3 Buno ariko aragenda, yegereza i Damasiko, umuco uvuye mw’ijuru urabiriza giturumbuka hirya no hino yiwe, 4 agwa hasi maze yumva ijwi rimubwira riti: “Sauli, Sauli, umpamira iki?” 5 Avuga ati: “Uri nde ga Mukama?” Na we ati: “Ndi Yezu, uwo uriko urahama. 6 Yamara rero, haguruka winjire mu gisagara, ico utegerezwa gukora na co uzokibwirwa.” 7 Ico gihe abagabo bari bafatanije na we urugendo bari bahagaze badakurako umunwa, bakumva koko umusamīro w’ijwi, mugabo ntihagire umuntu n’umwe babona. 8 Mugabo Sauli ava hasi, kandi naho amaso yiwe yakanura nta kintu na kimwe yabona. Nuko bamufata ukuboko bamujana i Damasiko. 9 Amara imisi itatu ata kintu na kimwe abona, atarya canke ngo anywe.

10 I Damasiko hari umwigishwa umwe yitwa Ananiya, maze Umukama amubwira mw’iyerekwa ati: “Ananiya!” Na we ati: “Ndi hano, Mukama.” 11 Umukama amubwira ati: “Haguruka, ugende kw’ibarabara ryitwa Irigororotse, hanyuma ku nzu ya Yuda urondere umuntu yitwa Sauli w’i Taruso. Kuko, ehe ariko arasenga, 12 kandi mw’iyerekwa, yabonye umugabo yitwa Ananiya yinjira akamurambikako ibiganza kugira ahumuke.” 13 Mugabo Ananiya yishura ati: “Mukama, narumvise kuri benshi ivy’uwo mugabo, ibibi vyose yakoreye aberanda bawe i Yeruzalemu. 14 Kandi ino arafise ububasha yahawe n’abakuru b’abaherezi bwo gushira mu mvuto abo bose bambaza izina ryawe.” 15 Mugabo Umukama amubwira ati: “Genda, kubera ko uwo muntu ari icombo nitoreye ngo ashingire intahe izina ryanje ku mahanga no ku bami no kuri bene Isirayeli. 16 Kuko nzomwereka neza ibintu vyose bitegerezwa kumushikira ku bw’izina ryanje.”

17 Nuko Ananiya aragenda, yinjira muri nya nzu, amurambikako ibiganza, hanyuma avuga ati: “Sauli, mwene wacu, Umukama, umwe Yezu yakubonekera kuri ya nzira wariko urazanana, yantumye, kugira ngo uhumuke wongere wuzuzwe impwemu nyeranda.” 18 Buno nyene ivyasa n’ibigaragamba birakoroka bivuye ku maso yiwe, aca arahumuka; nuko arahaguruka, arabatizwa, 19 hanyuma arafungura araheza aronka inguvu.

Amarana imisi n’abigishwa i Damasiko, 20 buno nyene aca atangura kwamamaza Yezu mu masinagogi, yuko Uyo ari Umwana w’Imana. 21 Mugabo abamwumva bose barajongoroka bakavuga bati: “Mbega uyo si umwe yayogeza ab’i Yeruzalemu bambaza iryo zina, akaba kandi yari yaje ino ari co nyene kimuzanye, kugira abajane baboshe ku bakuru b’abaherezi?” 22 Mugabo Sauli yaguma arushiriza kuronka ububasha, vyongeye akamaramaza Abayuda baba i Damasiko mu kwemeza mu buryo bwumvikana yuko uyo ari Kristu.

23 Maze imisi itari mike iri mu guhera, Abayuda baja inama yo kumwica. 24 Ariko Sauli amenya umugambi mubi bamugiriye. Mugabo n’amarembo baguma bayareretse bavyitondeye ku murango no mw’ijoro kugira bamwice. 25 Nuko abigishwa biwe baramufata bamwururutsa mw’ijoro bamucishije mu gitoboro c’uruhome, bamwururukiriza mu giseke.

26 Ashitse i Yeruzalemu agerageza kwifatanya n’abigishwa; mugabo bose baramutinya, kubera ko batemera ko ari umwigishwa. 27 Nuko Barunaba aramufasha, amujana ku ntumwa, na we azidondera ingene ku nzira yari yabonye Umukama be n’uko uno yari yavuganye na we, be n’ingene i Damasiko yari yavuganye ubutinyutsi mw’izina rya Yezu. 28 Agumana na bo, yinjira yongera asohoka i Yeruzalemu, avugana ubutinyutsi mw’izina ry’Umukama; 29 kandi yaraganira yongera aharira n’Abayuda bavuga ikigiriki. Mugabo bano barondera kumwica. 30 Aho bene wacu babimenyeye, bamumanukana i Sezariya hanyuma bamurungika i Taruso.

31 Maze koko ishengero, i Yudaya n’i Galilaya n’i Samariya hose, rija mu kiringo c’amahoro, rirubakwa; kandi kubera ko ryagendera mu gutinya Yehova no mu ruhoza rw’impwemu nyeranda, ryaguma rigwira.

32 Igihe Petero yariko aca mu mihingo yose, amanuka no ku beranda baba i Luda. 33 Ahasanga umuntu umwe yitwa Eneya, yari amaze imyaka umunani arambaraye ku nderuzo yiwe, kubera yari amugaye. 34 Petero amubwira ati: “Eneya, Yezu Kristu aragukijije. Haguruka usase igitanda cawe.” Na we buno nyene aca arahaguruka. 35 Kandi ababa i Luda no mu kiyaya ca Sharoni bose baramubona, hanyuma bano bahindukirira Umukama.

36 Mugabo i Yopa hari umwigishwa yitwa Tabita, rikaba risobanura ngo: Doruka. Yari agwije ibikorwa vyiza, agafasha cane aboro. 37 Mugabo muri iyo misi ararwara, hanyuma arapfa. Nuko baramwuhagira, baraheza bamushira mu cumba co hejuru. 38 Maze kubera ko i Luda hari hafi y’i Yopa, aho abigishwa bumviye ko Petero ari muri ico gisagara bamutumako abagabo babiri ngo bamwinginge bati: “Turakwinginze ntugonanwe gushika iwacu.” 39 Petero aca arahaguruka ajana na bo. Hanyuma ashitse, bamudugana muri ca cumba co hejuru; maze abapfakazi bose baza kuri we barira bongera berekana impuzu z’imbere n’impuzu zo hejuru Doruka yahora akora akiri kumwe na bo. 40 Mugabo Petero asohora abantu bose, hanyuma arapfukama, arasenga, maze arahindukira araba ca kiziga, avuga ati: “Tabita, haguruka!” Na we ateranura amaso, maze abonye Petero, aricara. 41 Amuha ukuboko, aramuhagurutsa, hanyuma ahamagara aberanda n’abapfakazi, amubashikiriza ari muzima. 42 Ivyo biramenyekana i Yopa hose, kandi benshi bacika abemera Umukama. 43 Aguma imisi itari mike i Yopa ku witwa Simoni, umuhinguzi w’inshato.

Ivyakozwe  10 : 1 - 48

10 Ico gihe i Sezariya hari umugabo umwe yitwa Koruneliyo, intwazangabo y’umugwi w’ingabo z’Ubutaliyano, ukwo kukaba ari ko zitwa, 2 umuntu yubaha Imana kandi akayitinya ari kumwe n’urugo rwiwe rwose, kandi agafasha cane aboro, akaba kandi yama atakambira Imana. 3 Nko kw’isaha y’icenda y’umusi, abona neza mw’iyerekwa umumarayika w’Imana aza kuri we akamubwira ati: “Koruneliyo!” 4 Koruneliyo amuhanga amaso, agira ubwoba, avuga ati: “Ni iki ga Mukama?” Na we amubwira ati: “Amasengesho yawe n’imfashanyo uha aboro vyaduze nk’icibutso imbere y’Imana. 5 None rero nurungike abagabo i Yopa utumeko uwitwa Simoni batazira Petero. 6 Uyo muntu ahawe indaro n’uwitwa Simoni, umuhinguzi w’inshato, uwufise inzu iruhande y’ikiyaga.” 7 Umumarayika avuganye na we yabaye akigenda, aca ahamagara babiri mu bakozi biwe bo mu nzu be n’umusoda yubaha Imana wo mu bama bamukorera, 8 abiganira vyose hanyuma abatuma i Yopa.

9 Bukeye bakibandanya urugendo rwabo bakegereza igisagara, Petero aduga hejuru ku nzu nko kw’isaha ya gatandatu gusenga. 10 Mugabo arasonza cane, ashaka kurya. Bakiriko barategura, amera nk’uwutwawe n’indoto, 11 maze abona ijuru ryuguruye n’ikintu c’igitebo kimanuka nk’uruhuzu rw’ilino runini rwururukirizwa kw’isi ku masonga yarwo ane; 12 kandi muri co hari ubwoko bwose bw’ibiremwa vy’amaguru ane n’ibikwega inda hasi vyo kw’isi be n’inyoni zo mu kirere. 13 Hanyuma ijwi riza kuri we riti: “Haguruka Petero, ubage, urye!” 14 Mugabo Petero avuga ati: “Oya Mukama, kuko ntarigera ndya ikintu na kimwe gihumanye kandi canduye.” 15 Nya jwi ryongera kuvugana na we ubugira kabiri riti: “Wewe reka gufata ivyo Imana yahumanuye ngo uvyite ibihumanye.” 16 Ivyo biba ubugira gatatu, buno nyene nya kintu c’igitebo gica kiraduzwa mw’ijuru.

17 Igihe Petero muri we yari akizazaniwe cane n’ico ivyo yari abonye mw’iyerekwa vyoba bisobanura, ehe ba bagabo barungitswe na Koruneliyo bari babaririkije inzu ya Simoni hanyuma bahagarara ng’aho kw’irembo. 18 Maze barasemerera babaza nimba Simoni batazira Petero yari ahawe indaro ng’aho. 19 Petero akiriko arazirikana mu mutima kuri rya yerekwa, impwemu ivuga iti: “Ehe hari abagabo batatu bariko barakurondera. 20 Ariko haguruka, umanuke, ujane na bo, udakekeranya na gato, kuko ari jewe nabatumye.” 21 Nuko Petero aramanuka aja kuri ba bagabo, avuga ati: “Ehe uwo muriko murarondera ni jewe. Mugenzwa n’iki?” 22 Bavuga bati: “Koruneliyo, intwazangabo, umugabo w’umugororotsi atinya Imana kandi avugwa neza n’ihanga ryose ry’Abayuda, yategetswe n’Imana biciye ku mumarayika mweranda, ngo agutumeko uze ku nzu yiwe, yumve ivyo uvuga.” 23 Arabinjiza rero, abaha indaro.

Bukeye arahaguruka ajana na bo, na bamwe muri bene wacu b’i Yopa bajana na we. 24 Ku musi ukurikira yinjira i Sezariya. Mu bisanzwe Koruneliyo yari abiteze, akaba kandi yari yakoranije incuti ziwe n’abagenzi somambike biwe. 25 Petero yinjiye, Koruneliyo aramusanganira, yikubita hasi imbere y’ibirenge vyiwe aramwunamira. 26 Mugabo Petero amukura hasi, avuga ati: “Haguruka; na jewe ndi umuntu.” 27 Akiriko arayaga na we arinjira asanga abantu benshi bakoranye, 28 maze ababwira ati: “Murazi neza yuko bitemewe ko Umuyuda yifatanya n’umuntu w’ubundi bwoko canke ngo amwegere; yamara Imana yanyeretse ko ata muntu nkwiye kwita uwuhumanye canke uwanduye. 29 Ni co gituma naje, ata kwanka vy’ukuri, igihe natumwa. Ndasavye rero mumbwire ico mwantumiyeko.”

30 Nuko rero Koruneliyo avuga ati: “Haciye imisi ine uharuye kuva kuri iyi saha, nariko ndasenga mu nzu iwanje kw’isaha y’icenda, nza mbona umuntu yambaye impuzu zakaka ahagaze imbere yanje, 31 avuga ati: ‘Koruneliyo, isengesho ryawe ryumviswe rirashimwa, n’imfashanyo uha aboro zibutswe imbere y’Imana. 32 Tumako i Yopa rero Simoni batazira Petero. Uyo muntu ahawe indaro mu nzu kwa Simoni umuhinguzi w’inshato, iruhande y’ikiyaga.’ 33 Naciye rero ngutumako, kandi wagize neza kuza hano. Ni co gituma muri uno mwanya turi imbere y’Imana twese kugira ngo twumve ibintu vyose Yehova yagutegetse kuvuga.”

34 Petero aca ateranura akanwa, avuga ati: “Ni ukuri ndatahuye yuko Imana itagira nkunzi, 35 mugabo mw’ihanga iryo ari ryo ryose umuntu ayitinya kandi agakora ivy’ubugororotsi iramwemera. 36 Yatumye ijambo kuri bene Isirayeli kugira ngo bamenyeshwe inkuru nziza y’amahoro biciye kuri Yezu Kristu: Uyo ni we Mukama w’abandi bose. 37 Murazi inkuru yavugwa i Yudaya hose, kuva i Galilaya inyuma y’ibatisimu Yohani yamamaza, 38 inkuru yerekeye Yezu uwava i Nazareti, ingene Imana yamurobanuje impwemu nyeranda be n’ububasha, hanyuma agaca mu gihugu akora ivyiza yongera akiza abo bose bahahazwa na Shetani[*]; kubera ko Imana yari kumwe na we. 39 Kandi twebwe turi ivyabona vy’ibintu vyose yakoze mu gihugu c’Abayuda n’i Yeruzalemu; mugabo kandi baramwishe bamumanitse ku giti. 40 Uyo Imana yaramuzuye ku musi ugira gatatu hanyuma imuha kwibonekeza, 41 atari ku bantu bose, ahubwo ku vyabona vyagenywe imbere y’igihe n’Imana, kuri twebwe twariye kandi tukanywa dusangira na we inyuma y’aho azukiye mu bapfuye. 42 Vyongeye, yadutegetse kwamamaza inkuru nziza ku bantu no gushinga intahe inogangije yuko uyo ari Umwe yashirwaho n’Imana ngo abe umucamanza w’abazima n’abapfuye. 43 Uyo abahanuzi bose baramushingira intahe, yuko umuntu wese amwizera ababarirwa ibicumuro mw’izina ryiwe.”

44 Petero akiriko aravuga ivy’ivyo bintu, impwemu nyeranda iza ku bariko barumviriza iryo jambo bose. 45 Abizigirwa bari bazananye na Petero bo mu bagenyerewe barumirwa, kubera ko ingabirano ya gusa y’impwemu nyeranda yariko irasukwa no ku banyamahanga. 46 Kuko babumva bavuga mu ndimi bongera bashimagiza Imana. Maze Petero asubizayo ati: 47 “Hari uwobuza amazi ngo abo ntibabatizwe kandi baronse impwemu nyeranda nk’uko natwe nyene twayironse?” 48 Aca abategeka kubatizwa mw’izina rya Yezu Kristu. Maze bamusaba kugumana na bo imisi mikeyi.

^ Ivyak. 10:38 Dufatiye ku kigiriki ni “Diyabolosi,” bisobanura ngo “Umubesheranyi.” Raba kandi Inyongera ya 21.

Ivyakozwe  11 : 1 - 30

11 Buno intumwa na bene wacu bari i Yudaya bumva yuko abanyamahanga na bo nyene bari bakiriye ijambo ry’Imana. 2 Nuko aho Petero adugiye i Yeruzalemu, abaharanira ivy’ukugenyerwa batangura kuja impaka na we, 3 bavuga yuko yari yagiye mu nzu y’abantu batagenyerewe kandi agasangira na bo. 4 Petero aca ajako, abibasigurira ido n’ido, ati:

5 “Nari mu gisagara ca Yopa nsenga, maze mbaye nk’uwutwawe n’indoto, nerekwa ikintu c’igitebo kimanuka nk’uruhuzu rw’ilino runini rwururukirizwa ku masonga yarwo ane ruvuye mw’ijuru, hanyuma kiranshikira. 6 Nitegereje muri co, ndihweza, mbona ibiremwa vy’amaguru ane vyo kw’isi n’ibikoko n’ibikwega inda hasi n’inyoni zo mu kirere. 7 Numva kandi ijwi rimbwira riti: ‘Haguruka Petero, ubage, urye!’ 8 Mugabo ndavuga nti: ‘Oya Mukama, kuko ikintu gihumanye canke canduye kitigeze kingera mu kanwa.’ 9 Ubugira kabiri nya jwi rivuye mw’ijuru ririshura riti: ‘Wewe reka kwita ibihumanye ivyo Imana yahumanuye.’ 10 Ivyo biba ubugira gatatu, hanyuma vyose vyongera gukwegwa biduzwa mw’ijuru. 11 Vyongeye, ehe muri ako kanya hari abagabo batatu bahagaze imbere y’inzu twarimwo, bakaba bari batumwe kuri jewe bavuye i Sezariya. 12 Nuko impwemu imbwira kujana na bo, ata gukekeranya na gato. Mugabo aba bene wacu batandatu na bo nyene twarajanye, twinjira mu nzu ya nya mugabo.

13 “Atwiganira ingene yabonye umumarayika ahagarara mu nzu yiwe akavuga ati: ‘Rungika abantu i Yopa utumeko Simoni batazira Petero, 14 na we azokubwira ivyo bintu, ari vyo vyotuma wewe n’abo mu nzu yawe bose mukizwa.’ 15 Mugabo aho ntanguriye kuvuga, impwemu nyeranda iza kuri bo nk’uko na twebwe yatujeko mu ntango. 16 Kuri ivyo nca nibuka ijambo ry’Umukama, ingene yahora avuga ati: ‘Yohani we yabatirisha amazi, mugabo mwebwe muzobatizwa mu mpwemu nyeranda.’ 17 Nimba rero Imana yabahaye ingabirano ya gusa nk’imwe nyene yaduha twebwe abemeye Umukama Yezu Kristu, jewe nari nde ngo mbuze Imana?”

18 Aho bumviye ivyo bintu, bavyemera ukwo, baca baninahaza Imana, bati: “Noneho rero Imana yahaye n’abanyamahanga ukwigaya kugira baronke ubuzima.”

19 Nuko rero abari barasanzajwe n’amakuba yari yavyutse ku vya Sitefano baragenda, bashika i Fenisiya n’i Shipure n’i Antiyokiya, mugabo ata wundi babwira rya jambo kiretse Abayuda gusa. 20 Ariko muri bo harimwo abagabo bamwe b’i Shipure n’i Sireni baje i Antiyokiya, hanyuma batangura kuganiriza abavuga ikigiriki, bamenyesha inkuru nziza y’Umukama Yezu. 21 Ikigeretseko, ukuboko kwa Yehova kwari kumwe na bo, kandi igitigiri kinini c’ababaye abemera bahindukirira Umukama.

22 Inkuru iberekeye ishika mu matwi y’ishengero ryari i Yeruzalemu, baca barungika Barunaba aragenda gushika i Antiyokiya. 23 Aho ashikiye akabona ubuntu ata wari abukwiriye bw’Imana, aranezerwa aca atangura kubaremesha bose kubandanya mu Mukama babishizeko umutima; 24 kuko yari umuntu mwiza kandi yuzuye impwemu nyeranda n’ukwizera. Isinzi ritari rito rirongerwa ku Mukama. 25 Nuko aja i Taruso kurondera hose Sauli, 26 hanyuma amaze kumutora, amuzana i Antiyokiya. Maze bamara umwaka wose bakoranira hamwe na bo mw’ishengero bongera bigisha isinzi ritari rito, kandi i Antiyokiya ni ho abigishwa batanguriye kwitwa abakirisu bivuye ku Mana.

27 Muri iyo misi abahanuzi baramanuka bava i Yeruzalemu baja i Antiyokiya. 28 Umwe muri bo yitwa Agabo arahaguruka, hanyuma yerekana biciye ku mpwemu yuko ikigoyi gikomeye cari kigiye gutera kw’isi yose; kandi nkako carabaye mu gihe ca Kolode. 29 Nuko rero abo mu bigishwa, umwe wese nk’uko ashoboye, biyemeza kurungika imfashanyo yo gutabara abavukanyi baba i Yudaya; 30 kandi ivyo barabikoze, bayirungika ku bagabo b’inararibonye biciye ku kuboko kwa Barunaba na Sauli.

Ivyakozwe  12 : 1 - 25

12 Nko muri ico gihe nyene, Herodi umwami aramvura amaboko ngo agirire nabi bamwe mu bo mw’ishengero. 2 Yica Yakobo mwene wabo na Yohani akoresheje inkota. 3 Abonye ko bihimbara Abayuda, arabandanya afata na Petero. (Ico gihe yari imisi y’imikate itarimwo umwambiro.) 4 Nuko aramufata, amushira mw’ibohero, amuhereza imigwi ine y’abasoda banebane iza irakuranwa mu kumurinda, kuko yagomba kumuzana imbere y’abantu inyuma ya pasika[*]. 5 Petero rero agumizwa mw’ibohero; mugabo ishengero riguma rimusabira ku Mana n’ubwira bwinshi.

6 Buno Herodi ari hafi kumuzana, iryo joro Petero yari asinziriye aboheshejwe iminyororo ibiri hagati y’abasoda babiri, kandi abarinzi imbere y’umuryango bari bacunze nya bohero. 7 Mugabo, ehe umumarayika wa Yehova ahagarara ng’aho, umuco na wo ukayanganira mu gasho. Akubita Petero mu rubavu, aramuvyura, amubwira ati: “Haguruka ningoga!” Ya minyororo yiwe ica irakoroka imuva ku maboko. 8 Nya mumarayika amubwira ati: “Kenyera, wambare inkweto[*] zawe.” Agira kuno. Amaherezo amubwira ati: “Ambara impuzu yawe yo hejuru, ugume unkurikira.” 9 Nuko arasohoka, aguma amukurikira, mugabo ntiyari azi yuko ivyariko biraba biciye kuri nya mumarayika vyari ivy’ukuri. Kukaba nkako, yagira ngo ariko arerekwa. 10 Barenganye umugwi wa mbere w’abanyezamu n’uwa kabiri, bashikira umuryango w’irembo w’icuma winjira mu gisagara, uno uca uriyugurura imbere yabo. Bamaze gusohoka, barabandanya baciye mw’ibarabara rimwe, buno nyene nya mumarayika aca amusiga aho aragenda. 11 Petero na we, agaruye akenge, avuga ati: “Ubu rero ndamenye vy’ukuri yuko Yehova yatumye umumarayika wiwe akandokora mu kuboko kwa Herodi no mu vyo abantu bo mu Bayuda bari biteze vyose.”

12 Amaze kubirimbura, aja ku nzu kwa Mariya nyina wa Yohani batazira Mariko, aho abatari bake bari bakoraniye bongera basenga. 13 Adodoye ku muryango w’irembo, umusukukazi yitwa Roda aza kwitaba, 14 maze amenye ijwi rya Petero, ntiyugurura umuryango kubera akanyamuneza, ahubwo aca arirukanga mu nzu, avuga yuko Petero yari ahagaze kw’irembo. 15 Bamubwira bati: “Urasara.” Mugabo aguma ashimika yemeza yuko ari vyo. Batangura kuvuga bati: “Ni umumarayika wiwe.” 16 Mugabo Petero aguma ng’aho adodora. Buguruye, baramubona, barajongoroka. 17 Mugabo abagirira ikimenyetso n’ukuboko ngo bacereze, hanyuma abadondera ingene Yehova yamukuye mw’ibohero, maze avuga ati: “Mwiganire ivyo bintu Yakobo n’abavukanyi.” Aca arasohoka, aja ahandi.

18 Erega hakeye, haba uruhagarara rutari ruto mu basoda, bibaza ivyari vyashikiye koko Petero. 19 Herodi aramurondera ashirutse ubute, hanyuma amubuze, asambisha ba barinzi maze ategeka yuko bajanwa guhanwa; nuko Herodi aramanuka ava i Yudaya aja i Sezariya, ahamara igihe.

20 Ico gihe yashaka kurwana n’abantu b’i Tiro n’i Sidoni. Nuko baza[*] kuri we bahuje inama; hanyuma Bulasito uwari ajejwe icumba c’uburyamo c’umwami, bamaze kumwumvisha akanyurwa, batangura gusaba amahoro, kubera ko igihugu cabo caronswa ibifungurwa bivuye mu gihugu c’umwami. 21 Mugabo umusi uri izina, Herodi yambara impuzu za cami hanyuma yicara ku ntebe yiwe y’imanza, atangura kubashikiriza ijambo rigenewe abantu bose. 22 Maze abantu bari bakoraniye ng’aho batangura gusemerera bati: “Ni ijwi ry’imana, si iry’umuntu!” 23 Ako kanya nyene umumarayika wa Yehova aramukubita, kuko atari yahaye ubuninahazwa Imana; aca arigitwa n’inyo, aracikana.

24 Mugabo ijambo rya Yehova ribandanya gukura no gukwiragira.

25 Nayo Barunaba na Sauli, bamaze gushitsa neza igikorwa co gutanga imfashanyo zo gutabara i Yeruzalemu, baragaruka, bahitana Yohani, umwe batazira Mariko.

^ Ivyak. 12:4 Raba Inyongera ya 21.

^ Ivyak. 12:8 Canke, “amasandali.”

^ Ivyak. 12:20 Ijambo ku rindi ni “baba iruhande ya.”

Ivyakozwe  13 : 1 - 52

13 Ico gihe i Antiyokiya hari abahanuzi n’abigisha mw’ishengero ryaho: Barunaba hamwe na Simeyoni uwitwa Nigeri, na Lusiyo w’i Sireni, na Manayeni uwari yigishirijwe hamwe na Herodi umutware w’intara, na Sauli. 2 Igihe bariko barakorera Yehova ku mugaragaro bongera bisonzesha, impwemu nyeranda ivuga iti: “Mu bantu bose nimunshirire ku ruhande Barunaba na Sauli ku bw’igikorwa nabahamagariye.” 3 Maze barisonzesha, barasenga, babarambikako ibiganza, baraheza barabareka baragenda.

4 Nuko abo bantu bamanuka i Selesiya barungitswe n’impwemu nyeranda, hanyuma bafata ubwato bavayo, baja i Shipure. 5 Bageze i Salami batangura kwamamaza ijambo ry’Imana mu masinagogi y’Abayuda. Bari bafise na Yohani yababera umusuku.

6 Bamaze guca mw’izinga ryose gushika i Pafo, bahura n’umugabo umwe w’umupfumu, umuhanuzi w’ikinyoma, akaba yari Umuyuda yitwa Bari-Yezu, 7 kandi yari kumwe na buramatari Serejiyo Paulosi, umugabo aciye ubwenge. Uwo mugabo ahamagara Barunaba na Sauli, aronderana igishika kwumva ijambo ry’Imana. 8 Mugabo Elima umupfumu (nkako, ukwo ni ko izina ryiwe risobanurwa) atangura kubarwanya arondera gukura uwo buramatari ku kwizera. 9 Sauli, ari na we Paulo, yuzuye impwemu nyeranda, amushinga ijisho, 10 avuga ati: “Ewe wa muntu yuzuye ubwoko bwose bw’ububeshi n’ubwoko bwose bw’ikibi kibishe, wa mwana wa Shetani, wa mwansi w’ibigororotse vyose: mbega ntuzoreka kugoramika inzira zigororotse za Yehova? 11 None rero, ehe ukuboko kwa Yehova kuri kuri wewe, kandi urahuma, umare igihe utabona umuco w’izuba.” Ako kanya nyene igipfungu kizitanye be n’umwiza bimugwako, aca agendagenda irya n’ino arondera abo kumufata ukuboko. 12 Maze buramatari ngo abone ivyari bibaye, acika uwemera, kuko yari ajorejwe n’inyigisho ya Yehova.

13 Nya bantu, bafata ikiyaga bava i Pafo bashika i Peruga h’i Pamfiliya bari kumwe na Paulo. Mugabo Yohani abasigayo asubira i Yeruzalemu. 14 Ariko bo barabandanya, bava i Peruga baza i Antiyokiya h’i Pisidiya, hanyuma binjira mw’isinagogi ku musi w’isabato, baricara. 15 Itegeko n’Abahanuzi bimaze gusomerwa imbere y’abantu, abakuru bahagarikiye isinagogi babatumako bati: “Bagabo, bene wacu, nimba hari ijambo ry’indemesho mufise ryo kubwira abantu, rivuge.” 16 Nuko Paulo arahaguruka, agira ikimenyetso n’ukuboko abamāma, avuga ati:

“Bagabo, yemwe Bisirayeli namwe bandi mutinya Imana, nimwumve. 17 Imana y’iki gisata Isirayeli yatoye ba sogokuruza bacu, kandi yashize hejuru nya gisata igihe bari babayeho ari ba kavamahanga mu gihugu ca Misiri hanyuma ibakuzayo ukuboko kubanguye. 18 Kandi mu kiringo c’imyaka nka mirongo ine yarihanganiye ingeso zabo mu gahinga. 19 Imaze guhonya amahanga indwi mu gihugu ca Kanani, igabura igihugu c’ayo mahanga ku bupfindo: 20 ivyo vyose biba mu myaka nk’amajana ane na mirongo itanu.

“Hanyuma y’ivyo ibaha abacamanza gushika kuri Samweli umuhanuzi. 21 Mugabo kuva ico gihe basaba umwami, Imana iraheza ibaha Sauli mwene Kishi, umugabo wo mu muryango wa Benyamini, mu myaka mirongo ine. 22 Imaze kumukura, ibahagurukiriza Dawidi ngo abe umwami, uwo yashingiye intahe ikavuga iti: ‘Nabonye Dawidi mwene Yese, umuntu ahimbara umutima wanje, uwuzokora ivyo nipfuza vyose.’ 23 Mu ruvyaro rw’uyo muntu, nk’uko umuhango wayo wari, ni ho Imana yakuriye Isirayeli umukiza, ari we Yezu, 24 inyuma y’aho Yohani amariye kwamamaza icese ku bantu bose ba Isirayeli ibatisimu y’ukwigaya, imbere y’umuzo w’Uyo. 25 Mugabo igihe Yohani yariko ararangiza urugendo rwiwe, yaravuga ati: ‘Mugira ngo ndi nde? Sindi we. Mugabo, ehe hari uwuriko araza inyuma yanje uwo bitambereye gupfundurura inkweto z’ibirenge vyiwe.’

26 “Bagabo, bene wacu, yemwe bana bo mu bwoko bwa Aburahamu n’abo bandi bo muri mwebwe batinya Imana, ijambo ry’ubu bukiriro ryatumwe kuri twebwe. 27 Kuko ababa i Yeruzalemu n’abatware babo Uyo batamumenye, mugabo igihe bakora nk’abacamanza, barashikije ibintu vyavuzwe n’Abahanuzi, nya bintu bikaba bisomwa n’ijwi ryumvikana buri Sabato, 28 kandi, naho bataronse imvo yo kumwica, basavye Pilato ko yicwa. 29 Bamaze kurangura ibintu vyose vyanditswe kuri we, bamumanura ku giti baraheza bamushira mu mva. 30 Mugabo Imana yaramuzuye mu bapfuye; 31 kandi yamaze imisi myinshi abonekera abari baduganye na we kuva i Galilaya gushika i Yeruzalemu, ubu bakaba ari ivyabona vyiwe ku bantu.

32 “Turiko rero tubamenyesha inkuru nziza yerekeye umuhango wahawe ba sogokuruza, 33 yuko Imana yawushikije rwose kuri twebwe abana babo mu kuzura Yezu; nk’uko vyanditswe mw’izaburi igira kabiri, ngo: ‘Uri umwana wanje, ncitse So uyu musi.’ 34 Kandi ivy’ukwo kuba yaramuzuye mu bapfuye ngo ntaze asubire ku kubora, yabivuze muri ubu buryo ati: ‘Nzobaha ubuntu bwuzuye urukundo bwagiriwe Dawidi bwo kwizigirwa.’ 35 Ni co gituma ivuga kandi mu yindi zaburi iti: ‘Ntuzokwemera ko intahemuka yawe ibona ukubora.’ 36 Kuko Dawidi we yakoze ukugomba kw’Imana gutomoye mu gihe c’iyaruka ryiwe bwite hanyuma agasinzira mu rupfu maze agahambwa hamwe na ba sekuruza, akabona ukubora. 37 Ariko uwo Imana yazuye we ntiyabonye ukubora.

38 “Nimubimenye rero, bene wacu, yuko biciye kuri Uyo ukubabarirwa ibicumuro kuriko kuramamazwa kuri mwebwe, 39 be n’uko mu bintu vyose mutashoboye kwitwamwo intungane biciye kw’itegeko rya Musa, umuntu wese yemera yitwa intungane biciye kuri Uyo. 40 Nuko rero, murabe neza ngo ivyavuzwe mu Bahanuzi ntibibashikeko, ngo: 41 ‘Muvyitegereze, mwa banyakagaye mwe, mubitangarire, muzimangane, kuko ngira nkore igikorwa mu misi yanyu, igikorwa mutazogenda mwemeye naho hogira uwukibiganira ido n’ido.’”

42 Igihe bariko barasohoka, abantu batangura gusaba binginga ngo baze babwirwe ivyo bintu kw’isabato ikurikira. 43 Nuko ikoraniro ryo mw’isinagogi rimaze gusambuka, benshi mu Bayuda no mu binjiye idini ryabo bǎsenga Imana bakurikira Paulo na Barunaba, bano mu kubabwira batangura kubahimiriza ngo babandanye mu buntu ata wari abukwiriye bw’Imana.

44 Kw’isabato ikurikira, hafi igisagara cose gikoranira hamwe ngo cumve ijambo rya Yehova. 45 Abayuda ngo babone nya masinzi, buzura ishari, batangura guharira ibivugwa na Paulo barogota. 46 Nuko rero, Paulo na Barunaba bavugana ubutinyutsi bati: “Vyari nkenerwa ko ijambo ry’Imana ribanza kubwirwa mwebwe. Ko murishiburiye kure yanyu ntimubone ko mubereye ubuzima budahera, ehe duhindukiriye amahanga. 47 Nkako, Yehova yaduhaye ibwirizwa muri aya majambo, ati: ‘Nkugenye kuba umuco w’amahanga, ngo ube ubukiriro gushika ku mpera y’isi.’”

48 Aho abo mu mahanga bavyumviye, batangura kunezerwa no kuninahaza ijambo rya Yehova, maze abo bose bari bafise agatima kabereye kotuma baronka ubuzima budahera bacika abemera. 49 Ikigeretseko, ijambo rya Yehova ribandanya gushikanwa mu gihugu cose. 50 Mugabo Abayuda bagumura abagore bubahwa bǎsenga Imana be n’abantu bakurubakuru b’igisagara, hanyuma bavyura uruhamo kuri Paulo na Barunaba maze babaterera inyuma y’akarere kabo. 51 Bano babakunkumurira umukungugu wo ku birenge vyabo baraheza baja muri Ikoniyo. 52 Abigishwa babandanya kwuzuzwa akanyamuneza be n’impwemu nyeranda.

Ivyakozwe  14 : 1 - 28

14 Maze muri Ikoniyo binjira bari kumwe mw’isinagogi y’Abayuda, hanyuma baravuga ku buryo Abayuda n’Abagiriki indiri n’indiri bacika abemera. 2 Mugabo Abayuda batemera baragumura bongera bosha imitima y’abanyamahanga kurwanya abavukanyi. 3 Bamara rero igihe kitari gito bavugana ubutinyutsi ku bubasha bwa Yehova, uwashingira intahe ijambo ry’ubuntu ata wari abukwiriye bwiwe mu gutuma ibimenyetso n’ibitangaza bikorwa biciye ku maboko yabo. 4 Ariko nya bantu indiri bo muri ico gisagara bicamwo imigwi, bamwe baja ku ruhande rw’Abayuda, abandi na bo ku ruhande rw’intumwa. 5 Igihe rero abanyamahanga n’Abayuda hamwe n’abatware babo bagerageza n’ubukazi n’akantu kubagirira nabi bimwe biteye isoni no kubatera amabuye, 6 aho babimenyesherejwe bahungira mu bisagara vya Lukawoniya, Lusitira na Derube no mu gihugu co mu micungararo; 7 hanyuma babandanya kumenyesha ng’aho inkuru nziza.

8 Ico gihe i Lusitira hari hicaye umugabo umwe aremaye ibirenge, yacumbagira kuva akiva mu nda ya nyina, kandi ntiyari bwigere atambuka na gato. 9 Uyo mugabo yariko yumviriza ivyo Paulo avuga, kandi uno amushinze ijisho akabona ko afise ukwizera kugira ngo akizwe, 10 avuga n’ijwi rirenga ati: “Hagarara ugororotse ku birenge vyawe.” Maze arasimba, atangura gutambuka. 11 Nya masinzi na yo ngo abone ivyo Paulo akoze, ashira amajwi hejuru, avuga mu rurimi rw’ikinyalukawoniya ati: “Imana zicitse nk’abantu zimanuka muri twebwe!” 12 Barunaba bamwita Zeyu, Paulo na we Herume, kuko ari we yaja imbere mu kuvuga. 13 Umuherezi wa Zeyu na we, urusengero rwayo rukaba rwari imbere y’igisagara, azana amashūri n’ingori z’amashurwe ku marembo ashaka gushikana ibimazi ari kumwe na nya masinzi.

14 Ariko intumwa Barunaba na Paulo ngo bavyumve, batantamura impuzu zabo zo hejuru, basimbira muri nya sinzi, barasemerera 15 bati: “Bagabo, kubera iki mugira ivyo? Na twebwe turi abantu bafise utunenge nkamwe, tukaba turiko tubamenyesha inkuru nziza, kugira ngo muhindukire muve muri ivyo bintu vy’imburakimazi muje ku Mana nzima, iyakoze ijuru n’isi n’ikiyaga n’ibiri muri vyo vyose. 16 Mu mayaruka yarenganye yararetse amahanga yose ngo abandanye kugendera mu nzira zayo, 17 naho mu vy’ukuri itaretse ngo igume itagira ikiyishingira intahe mu kuba yarakoze ivyiza, ikabaha imvura iva mw’ijuru n’ibiringo vyimbuka, ikanengesereza imitima yanyu ibifungurwa be n’urweze.” 18 Yamara no mu kuvuga ivyo, ntivyaboroheye kubuza nya masinzi kubashikanira ibimazi.

19 Mugabo hashika Abayuda bavuye i Antiyokiya no muri Ikoniyo maze bosha amasinzi, hanyuma batera amabuye Paulo, bamuburutira inyuma y’igisagara, biyumvira ko yapfuye. 20 Ariko aho abigishwa bamukikurije, arahaguruka yinjira mu gisagara. Bukeye avayo ajana na Barunaba i Derube. 21 Hanyuma aho bamariye kumenyesha inkuru nziza ico gisagara no guhindura abatari bake abigishwa, basubira i Lusitira no muri Ikoniyo n’i Antiyokiya, 22 bakomeza imitima y’abigishwa, babaremesha kuguma mu kwizera bavuga kandi bati: “Dutegerezwa kwinjira mu bwami bw’Imana duciye mu makuba menshi.” 23 Vyongeye, bagena abagabo b’inararibonye mw’ishengero rimwerimwe ryose ku bwabo, hanyuma barasenga bashizeko n’ukwisonzesha, babaragiza Yehova uwo bari bemeye.

24 Nuko baca i Pisidiya bashika i Pamfiliya, 25 maze bamaze kuvuga rya jambo i Peruga, bamanuka muri Ataliya. 26 Hanyuma bavayo, bafata ubwato baja i Antiyokiya, aho bari baragijwe ubuntu ata wari abukwiriye bw’Imana ku bw’igikorwa bari baranguye bimwe bishitse.

27 Aho bamariye gushika bagakoraniriza ishengero hamwe, bigana ibintu vyose Imana yari yakoze biciye kuri bo, be n’uko yari yugururiye amahanga umuryango ujana ku kwizera. 28 Nuko bamarana n’abigishwa igihe kitari gito.

Ivyakozwe  15 : 1 - 41

15 Hanyuma abantu bamwe baramanuka bavuye i Yudaya, batangura kwigisha abavukanyi ngo: “Mutagenyerewe nk’uko umugenzo wa Musa uri, ntimushobora gukizwa.” 2 Mugabo aho hamariye kuba ugucanamwo be n’uguharira kutoroshe hagati yabo na Paulo na Barunaba, bashinga yuko Paulo na Barunaba n’abandi bo muri bo baduga ku ntumwa n’abagabo b’inararibonye i Yeruzalemu ku vyerekeye ivyo bihari.

3 Nuko, ishengero rimaze kubaherekeza gatoyi, abo bagabo babandanya urugendo baca i Fenisiya n’i Samariya, bigana ido n’ido uguhinduka kw’abanyamahanga, batera akanyamuneza kenshi abavukanyi bose. 4 Bashitse i Yeruzalemu bakirwa neza n’ishengero n’intumwa n’abagabo b’inararibonye, baraheza babiganira ibintu vyose Imana yari yakoze biciye kuri bo. 5 Yamara, bamwe mu bo mu muce w’idini w’Abafarizayo bari bemeye barahaguruka mu bibanza vyabo, bavuga bati: “Ni nkenerwa kubagenyera no kubategeka kwubahiriza itegeko rya Musa.”

6 Maze intumwa n’abagabo b’inararibonye bakoranira hamwe ngo barabe ivy’ico kibazo. 7 Hamaze kuba ibihari vyinshi, Petero arahaguruka ababwira ati: “Bagabo, bene wacu, murazi neza yuko kuva mu misi yo mu ntango Imana yahisemwo muri mwebwe yuko biciye ku kanwa kanje abanyamahanga bumva ijambo ry’inkuru nziza bakemera; 8 kandi Imana, imwe izi umutima, yarashinze intahe mu kubaha impwemu nyeranda, nk’uko natwe yayiduhaye. 9 Kandi nta tandukaniro na ritoyi yagize hagati yacu na bo, mugabo yatyoroje imitima yabo ukwizera. 10 Ubu none, kubera iki muriko murageza Imana mu kuremeka abigishwa kw’izosi ingǒgo[*] baba ba sogokuruza canke twebwe ata washoboye kwikorera? 11 Ahubwo riho, twizigiye gukizwa biciye ku buntu ata wari abukwiriye bw’Umukama Yezu kimwe n’abo bantu nyene.”

12 Kuri ivyo nya bantu indiri bose baracereza, batangura kwumviriza ingene Barunaba na Paulo bigana ibimenyetso n’ibitangaza vyinshi Imana yakoze mu mahanga biciye kuri bo. 13 Baretse kuvuga, Yakobo arishura ati: “Bagabo, bene wacu, nimunyumve. 14 Simeyoni yiganye ata co asize inyuma ingene Imana yitayeho amahanga ari bwo bwa mbere ngo iyakuremwo igisata ku bw’izina ryayo. 15 Kandi amajambo y’Abahanuzi arahuye n’ivyo, nk’uko vyanditswe ngo: 16 ‘Inyuma y’ivyo bintu nzogaruka nongere kwubaka urusago rwa Dawidi rwatemvye; kandi nzokwongera kwubaka ibihomvagurike vyarwo nongere kuruhagarika, 17 kugira ngo abasigaye bo mu bantu baronderane ubwira Yehova, bari kumwe n’abo mu mahanga yose, igisata citirirwa izina ryanje, ni ko Yehova avuga, ari na we akora ivyo bintu 18 bizwi kuva kera.’ 19 Ni co gituma ingingo yanje ari iyo kutagora abo mu mahanga bariko bahindukirira Imana, 20 ahubwo kubandikira kwirinda ivyahumanijwe n’ibigirwamana, n’ubusambanyi, n’ibinizwe, n’amaraso. 21 Kuko kuva mu bihe vya kera Musa afise mu gisagara no mu kindi abamwamamaza, kubera ko ivyo yanditse bisomwa mu masinagogi n’ijwi ryumvikana buri sabato.”

22 Maze intumwa n’abagabo b’inararibonye hamwe n’ishengero ryose bashima kurungika i Antiyokiya abagabo batowe muri bo, bari kumwe na Paulo na Barunaba, ni bo Yuda ari we yitwa Barusaba be na Silasi, abagabo b’imboneza mu bavukanyi; 23 hanyuma bandika n’ukuboko kwabo bati:

“Intumwa n’abagabo b’inararibonye, abavukanyi, kuri abo bavukanyi b’i Antiyokiya n’i Siriya n’i Silisiya bo mu mahanga: Turabaramukije! 24 Kubera ko twumvise yuko hari abo muri twebwe babadurumbanishije amajambo, bagerageza gutembagaza imitima yanyu kandi ata mabwirizwa twabahaye, 25 twumvikanye duhurije hamwe maze dushima gutora abagabo tubarungikira bari kumwe n’abakundwa bacu Barunaba na Paulo, 26 abantu bahevye ubuzima bwabo ku bw’izina ry’Umukama wacu Yezu Kristu. 27 Turungitse rero Yuda na Silasi, ngo na bo nyene babiganire ku munwa ivyo bintu nyene. 28 Kuko impwemu nyeranda na twebwe ubwacu dushimye kutabongerako uwundi muzigo, kiretse ibi bintu vya nkenerwa: 29 kuguma mwirinze ivyashikaniwe ibigirwamana, n’amaraso, n’ibinizwe, n’ubusambanyi. Nimwaguma mwitandukanije neza n’ivyo bintu, muzotunganirwa. Mugire amagara meza!”

30 Nuko, aho abo bantu babarekeye bakagenda, bamanuka i Antiyokiya, bakoraniriza hamwe nya bantu indiri babaha rya kete. 31 Bamaze kurisoma, banezerezwa n’iyo ndemesho. 32 Hanyuma Yuda na Silasi, kubera yuko na bo nyene ubwabo bari abahanuzi, baremesha bene wacu n’insiguro nyinshi bongera barabakomeza. 33 Nuko, bamazeyo igihe gitoyi, abavukanyi barabareka baragenda amahoro ku bari babatumye. 34[*] —— 35 Ariko Paulo na Barunaba babandanya kumara igihe i Antiyokiya bigisha bongera bamenyesha inkuru nziza y’ijambo rya Yehova, bari kumwe n’abandi benshi nyene.

36 Haciye imisi mikeyi, Paulo abwira Barunaba ati: “Imbere ya vyose reka dusubireyo tugendere abavukanyi muri kimwekimwe mu bisagara twamamajemwo ijambo rya Yehova, turabe ingene bameze.” 37 Nayo Barunaba, yari yiyemeje kujana na Yohani na we, uwitwa Mariko. 38 Mugabo Paulo ntiyabona ko bibereye yuko bajana n’uyo, kubera ko yari yabataye kuva i Pamfiliya ntajane na bo ku gikorwa. 39 Haca haba ugutomboka kw’ishavu gukaze, ku buryo batandukana; hanyuma Barunaba ajana Mariko, bafata ubwato baja i Shipure. 40 Paulo atora Silasi, maze aragenda abavukanyi bamaze kumuragiza ubuntu ata wari abukwiriye bwa Yehova. 41 Mugabo aca i Siriya n’i Silisiya, akomeza amashengero.

^ Ivyak. 15:10 Raba Inyongera ya 21.

^ Ivyak. 15:34 Raba Ivk 8:37, akajambo k’epfo.

Ivyakozwe  16 : 1 - 40

16 Nuko ashika i Derube n’i Lusitira. Maze ng’aho hari umwigishwa umwe yitwa Timoteyo, umwana w’umugore w’Umuyudakazi yemera, mugabo se wiwe akaba yari Umugiriki, 2 kandi yavugwa neza n’abavukanyi b’i Lusitira no muri Ikoniyo. 3 Paulo aserura icipfuzo c’uko uwo muntu yojana na we, ni kwo kumutora akamugenyera kubera Abayuda bari aho hantu, kuko bose uko bangana bari bazi yuko se wiwe ari Umugiriki. 4 Bariko baragenda baca mu bisagara, bagenda bashikiriza abaho ingingo zashinzwe zari zapfunditswe n’intumwa be n’abagabo b’inararibonye bari i Yeruzalemu, ngo bazubahirize. 5 Mu vy’ukuri rero, amashengero abandanya gukomezwa mu kwizera no kwongerekana mu gitigiri ku musi ku musi.

6 Vyongeye, baca i Firijiya no mu gihugu ca Galatiya, kuko impwemu nyeranda yari yababujije kuvuga rya jambo mu ntara ya Aziya. 7 Bitayeko, bashitse i Misiya, bagerageza kwinjira i Bitiniya mugabo impwemu ya Yezu ntiyabemerera. 8 Nuko baca iruhande ya Misiya bamanuka i Tirowa. 9 Maze mw’ijoro Paulo arerekwa: umugabo umwe w’Umunyamakedoniya yari ahagaze amwinginga, ati: “Jabuka uze i Makedoniya, udufashe.” 10 Akimara kwerekwa, duca turondera kwinjira i Makedoniya, dushitse ku ciyumviro c’uko Imana yari yadutumyeko ngo tubamenyeshe inkuru nziza.

11 Dufata ikiyaga rero tuva i Tirowa, tuza i Samotirase tunyaruka ubudakebuka, mugabo ku musi ukurikira tuza i Neyapoli, 12 hanyuma tuvayo tuza i Filipi, igisagara cagabwa n’Uburoma, kikaba ari co gisagara gikuru c’intara ya Makedoniya. Tuguma muri ico gisagara, tuhamara imisi mikeyi. 13 Hanyuma ku musi w’isabato turasohoka hanze y’irembo, iruhande y’uruzi, aho twiyumvira ko hari ikibanza co gusengeramwo; hanyuma turicara dutangura kuyaga n’abagore bari bakoranye. 14 Kandi umugore umwe yitwa Lidiya, umudandaza w’impuzu z’umuyugubwe, wo mu gisagara ca Tiyatira akaba kandi yari uwusenga Imana, yariko arumviriza, maze Yehova yugurura cane umutima wiwe ngo yiteho ibivugwa na Paulo. 15 Nya mugore n’abo mu rugo rwiwe bamaze kubatizwa, avuga yinginga ati: “Nimba mubonye ko ndi umwizigirwa kuri Yehova, nimwinjire mu nzu yanje, muhagume.” Aratugobera ngo twemere.

16 Maze tugiye muri ca kibanza co gusengeramwo, umusukukazi umwe arimwo impwemu, idayimoni[*] y’ukuragura, aradusanganira. Yahora aronsa ba shebuja inyungu nyinshi mu kuragura. 17 Uwo mukobwa yaguma akurikira Paulo natwe asemerera ati: “Aba bantu ni abashumba b’Imana Musumbavyose, bariko babamenyesha inzira y’ubukiriro.” 18 Amara imisi myinshi abigira. Amaherezo Paulo biramurambira, ni kwo guhindukira akabwira nya mpwemu ati: “Ndagutegetse mw’izina rya Yezu Kristu umuvemwo.” Ica irasohoka kuri iyo saha nyene.

19 Ba shebuja ngo babone ico bari bazeyeko inyungu kiragiye, baca bacakira Paulo na Silasi, barababuruta mu kaguriro babajana ku batware, 20 hanyuma babajana ku bacamanza baraba ivy’abanyagihugu, bavuga bati: “Aba bantu bariko baradurumbanya cane igisagara cacu, kandi ari Abayuda, 21 kandi bariko bamamaza imigenzo tutemerewe gutora canke gukurikiza, kuko turi Abaroma.” 22 Nuko isinzi rirahaguruka ngo ribarwanye; hanyuma nya bacamanza, bamaze kubataburirako impuzu zabo zo hejuru, bategeka yuko bakubitwa inkoni. 23 Aho bamariye kubakubita inkoni nyinshi, babata mw’ibohero, bategeka umurinzi w’ibohero kubacunga neza. 24 Kubera ahawe itegeko mwene iryo, abata mw’ibohero ry’imbere, abohera ibirenge vyabo mu mpatane z’ibiti[*].

25 Mugabo nko mu gicugu Paulo na Silasi bariko barasenga bongera bashemeza Imana mu kuririmba; egome, imbohe zarabumva. 26 Bukwi na bukwi haba nyamugigima ikomeye, ku buryo imishinge y’ibohero inyiganyiga. Vyongeye, ako kanya nyene imiryango yose iruguruka, imvuto za bose ziratekuruka. 27 Wa murinzi w’ibohero, azanzamutse mw’itiro akabona imiryango y’ibohero yuguruye, asokora inkota yiwe agira ngo yiyice, yiyumvira ko imbohe zatorotse. 28 Mugabo Paulo arasemerera n’ijwi rirenga, ati: “Ntiwigirire nabi, kuko twese turi hano!” 29 Nuko asaba ibimuri, yitera imbere, yikubita hasi imbere ya Paulo na Silasi ahinda agashitsi. 30 Maze arabasohokana hanze, avuga ati: “Batungwa, nkore iki ngo nkizwe?” 31 Bavuga bati: “Emera Umukama Yezu urakizwa, wewe n’abo mu rugo rwawe.” 32 Baraheza bamubwira ijambo rya Yehova ari kumwe n’abo mu nzu yiwe bose. 33 Na we arabajana kuri iyo saha y’ijoro, yuhagira ibisebe vyabo; bose uko bangana, we n’abiwe, barabatizwa bidatevye. 34 Hanyuma abinjiza mu nzu yiwe, abategurira imeza, maze anezeranwa cane n’abo mu rugo rwiwe bose kuko yari yemeye Imana.

35 Hakeye, ba bacamanza batuma abapolisi kuvuga bati: “Rekura abo bantu.” 36 Nuko wa murinzi w’ibohero ashikiriza Paulo amajambo yabo ati: “Abacamanza baraba ivy’abanyagihugu batumye abantu yuko mwebwe babiri mworekurwa. Ubu rero, nimusohoke mwigire amahoro.” 37 Mugabo Paulo ababwira ati: “Badutonaguye ku mugaragaro ata rubanza rudutsinze, twebwe abantu b’Abaroma, baduta mw’ibohero; none ubu badute hanze mu mpisho? Oya, habe na gatoyi! Ahubwo nibaze abe ari bo badusohora.” 38 Nuko nya bapolisi bashikiriza ayo majambo ba bacamanza. Bano batekerwa n’ubwoba bumvise yuko nya bantu ari Abaroma. 39 Baraza rero, barabinginga, hanyuma bamaze kubasohora, babasaba kugenda bakava mu gisagara. 40 Mugabo basohoka ibohero, baja i muhira kwa Lidiya, hanyuma babonye bene wacu barabaremesha, baraheza baragenda.

^ Ivyak. 16:16 Raba Inyongera ya 21.

^ Ivyak. 16:24 Raba Inyongera ya 21.

Ivyakozwe  17 : 1 - 34

17 Buno bafata urugendo baca i Amfipoli n’i Apoloniya hanyuma baza i Tesalonika, ahari isinagogi y’Abayuda. 2 Nuko rero, nk’uko Paulo yari asanzwe abigira, yinjira aho bari, amara amasabato atatu azirikana hamwe na bo afatiye ku Vyanditswe, 3 asigura yongera yemeza akoresheje ibintu vyanditswe yuko vyari nkenerwa ko Kristu acumukura hanyuma akazuka mu bapfuye, avuga kandi ati: “Uyo ni we Kristu, uyo Yezu ndiko ndabamenyesha.” 4 Ku bw’ivyo rero bamwe muri bo bacika abemera hanyuma bifatanya na Paulo na Silasi; Abagiriki indiri n’indiri bǎsenga Imana be n’abagore bakurubakuru batari bake na bo nyene bagira kuno.

5 Mugabo Abayuda bagira ishari, bahitana abagabo bamwe b’ababisha mu birirwa bicaye mu kaguriro, barema akagwi baca batangura gutera intureka mu gisagara. Batera inzu ya Yasoni, barondera kuzana Paulo na Silasi ku mugwi w’abari bagumutse. 6 Bababuze, baburuta Yasoni n’abavukanyi bamwe, babajana ku batware b’igisagara, basemerera bati: “Ba bantu batembagaje isi bari n’ino, 7 kandi Yasoni yabakiriye neza. Kandi abo bantu bose barwanya ingingo zashinzwe na Sezari, bakavuga ko hariho uwundi mwami, ari we Yezu.” 8 Badurumbanya koko isinzi n’abatware b’igisagara aho bumviye ivyo bintu; 9 aho gusa bamariye kuronka ingwati ihagije kuri Yasoni n’abandi, ni ho babonye kubarekura.

10 Buno nyene mw’ijoro abavukanyi batuma Paulo na Silasi i Beroya, hanyuma bashitseyo, binjira mw’isinagogi y’Abayuda. 11 Ariko bano bari n’agatima keza kuruta ab’i Tesalonika, kuko bakiriye ijambo babishashaye cane gusumba, basuzuma Ivyanditswe ku musi ku musi bavyitondeye ngo barabe ko ivyo ari ko biri. 12 Benshi muri bo rero bacika abemera, n’abatari bake mu bagore b’Abagirikikazi bubahwa no mu bagabo na bo nyene bagira kuno. 13 Mugabo aho Abayuda b’i Tesalonika bamenyeye yuko ijambo ry’Imana ryamamajwe na Paulo n’i Beroya nyene, baza no ng’aho kwosha no kudurumbanya amasinzi. 14 Maze abavukanyi buno nyene barungika Paulo ngo agende gushika ku kiyaga; mugabo Silasi na Timoteyo basigara ng’aho. 15 Ariko abari baherekeje Paulo baramujana gushika i Atene, hanyuma bamaze guhabwa itegeko ry’uko Silasi na Timoteyo boza aho ari vuba bishoboka, baragenda.

16 Paulo akibarindiririye i Atene, muri we umutima wiwe uterwa ishavu no kubona ingene ico gisagara cuzuye ibigirwamana. 17 Nuko rero atangura kuzirikana mw’isinagogi hamwe n’Abayuda n’abandi bantu bǎsenga Imana, kandi imisi yose mu kaguriro akazirikana hamwe n’ababa bahari. 18 Mugabo abantu bamwe bo mu bafilozofe b’Abepikuri n’Abasitoyiko batangura kuyaga na we baharira, bamwe bakavuga ngo: “Ivyo uwo muswaganyi ashaka kuvuga ni ibiki?” Abandi ngo: “Asa n’uwumenyesha ibimana vy’ibinyamahanga.” Kwari ukubera ko yariko amenyesha inkuru nziza ya Yezu be n’izuka. 19 Nuko baramucakira, bamujana kuri Areyopago, bavuga bati: “Twoshobora kumenya iyo nyigisho nshasha uvuga iyo ari yo? 20 Kuko uriko uzana ibintu bishasha mu matwi yacu. Dushaka rero kumenya ico ivyo bisobanura.” 21 Nkako Abanyatene bose be n’abanyamahanga bari bacumbitse ng’aho nta kindi bamaza umwanya wabo w’ukwisamaza atari ukuvuga canke kwumviriza ikintu gishasha. 22 Maze Paulo ahagarara hagati muri Areyopago, avuga ati:

“Bagabo b’i Atene, mbonye yuko muri vyose musa n’abihebeye ugutinya ibimana kurusha abandi. 23 Nk’akarorero, igihe nariko ndarengana nkihweza nitonze ivyo musenga, nabonye n’igicaniro[*] canditseko ngo: ‘Ku Mana Itazwi.’ Ico rero musenga mutabizi, ico ni co ndabamenyesha. 24 Imana yakoze isi n’ibintu vyose biri muri yo, nk’uko Iyo nyene iri, ikaba ari yo Mukama w’ijuru n’isi, ntiba mu nsengero zakozwe n’amaboko y’abantu, 25 eka mbere ntikorerwa n’amaboko y’abantu nk’aho yoba igira ico ikenera, kuko ubwayo ari yo iha abantu bose ubuzima n’impemu n’ibintu vyose. 26 Kandi yakoze amahanga yose y’abantu iyakuye mu muntu umwe, ngo babe ku buringanire bwose bw’isi, ishinga ibihe n’imbibe z’aho abantu baba, 27 kugira ngo barondere Imana, nimba bokabakaba bayirondera kandi bakayironka koko, naho vy’ukuri itari kure y’umwe wese muri twebwe. 28 Kuko muri yo ari ho dufise ubuzima, tukagendagenda kandi tukaba turiho, nk’uko bamwe mu baryoshamvugo bo muri mwebwe bavuze, bati: ‘Kuko na twe turi uruvyaro rwayo.’

29 “Ko rero turi uruvyaro rw’Imana, ntidukwiye kwiyumvira yuko Imana imeze nk’inzahabu canke ifeza canke ibuye, nk’ikintu cahinguwe n’ubuhinga be n’ubwenge bw’umuntu. 30 Ego ni ko, Imana yarirengagije ibihe vy’ukutamenya mwene ukwo, yamara ubu iriko ibwira abantu yuko bose aho bari hose bakwiye kwigaya. 31 Kuko yashinze umusi aho izocira urubanza isi mu bugororotsi ikoresheje umuntu yashizeho, kandi yarahaye abantu bose ikimenyamenya mu kuba yaramuzuye mu bapfuye.”

32 Erega, aho bumviye ivy’izuka ry’abapfuye, bamwe batangura kwitwengera, abandi na bo bivugira ngo: “Tuzoba turakwumva kuri ivyo n’ikindi gihe.” 33 Nuko Paulo ava muri bo, 34 mugabo abagabo bamwe bifatanya na we bacika abemera, muri bo hakaba harimwo na Diyoniziyo umucamanza wa sentare ya Areyopago, n’umugore yitwa Damari, be n’abandi bari kumwe na bo.

^ Ivyak. 17:23 Raba Inyongera ya 21.

Ivyakozwe  18 : 1 - 28

18 Inyuma y’ivyo, ava i Atene aza i Korinto. 2 Abona Umuyuda umwe yitwa Akwila, imvukira y’i Ponto yari aherutse kuva mu Butaliyano, na Pirisila umugore wiwe, kuko Kolode yari yategetse Abayuda bose kuva i Roma. Nuko aja iwabo, 3 kandi kubera yuko bari basangiye umwuga, aguma i muhira iwabo, barakora, kuko umwuga wabo wari uwo kujisha amahema. 4 Ariko yama ashikiriza insiguro mw’isinagogi buri sabato, agatuma Abayuda n’Abagiriki banyurwa.

5 Aho Silasi na Timoteyo bamanukiye bavuye i Makedoniya, Paulo atangura gufatīrwa cane na rya jambo, ashinga intahe ku Bayuda kugira ngo yerekane neza ko Yezu ari we Kristu. 6 Mugabo kubera yuko baguma babirwanya kandi bagatukana, akunkumura impuzu ziwe, ababwira ati: “Amaraso yanyu abe ku mitwe yanyu. Jewe ndacuna. Kuva ubu ngiye ku banyamahanga.” 7 Nuko arimuka ava ng’aho, aja mu nzu y’uwitwa Titiyo Yusito, umuntu yasenga Imana, inzu yiwe ikaba yari ibangikanye n’isinagogi. 8 Mugabo Kirisipo umukuru ahagarikiye isinagogi acika uwemera Umukama, n’abo mu rugo rwiwe bose. Benshi mu Bakorinto bavyumvise batangura kwemera, barabatizwa. 9 Vyongeye, mw’ijoro Umukama abwira Paulo mw’iyerekwa, ati: “Ntutinye, ahubwo guma uvuga, ntucereze, 10 kubera ko ndi kumwe nawe, kandi nta n’umwe azogutera ngo akugirire nabi; kuko mfise abantu benshi muri iki gisagara.” 11 Nuko aguma ng’aho umwaka umwe n’amezi atandatu, yigisha muri bo ijambo ry’Imana.

12 Igihe Galiyo yari buramatari wa Akaya, Abayuda bakurira hasi Paulo bahuje inama, bamujana imbere y’intebe y’imanza, 13 bavuga bati: “Uyu muntu aca kubiri n’amategeko, agatwara abantu ku yindi nyigisho mu vy’ugusenga Imana.” 14 Mugabo Paulo agira ateranure akanwa, Galiyo abwira Abayuda ati: “Iyaba koko ari inabi kanaka canke ikibi kibishe, emwe Bayuda, nari kuba mfise impamvu yo kubihanganira. 15 Mugabo nimba ari ibihari vyo ku majambo, ku mazina no kw’itegeko muri mwebwe, nimuvyirabire. Sinshaka kuba umucamanza w’ivyo bintu.” 16 Kuri ivyo aca arabirukana imbere y’intebe y’imanza. 17 Nuko bose bacakira Sositene umukuru ahagarikiye isinagogi, batangura kumukubitira imbere y’intebe y’imanza. Mugabo Galiyo ntiyitaho ivyo bintu na gatoyi.

18 Ariko Paulo ahamaze iyindi misi itari mike, asezera bene wacu, hanyuma afata ubwato aja i Siriya ari kumwe na Pirisila na Akwila; yari yigabanishije umushatsi i Kenkireya, kuko yari n’indagano. 19 Nuko bashika i Efeso, hanyuma abasigayo; mugabo we ubwiwe yinjira mw’isinagogi, azirikana hamwe n’Abayuda. 20 Naho baguma bamusaba kumarayo ikindi gihe, ntiyavyemeye 21 ahubwo yarabasezeye, ababwira ati: “Nzogaruka iwanyu, nimba Yehova abigomba.” Afata ikiyaga ava i Efeso 22 aramanuka gushika i Sezariya. Hanyuma araduga, aramutsa ishengero, araheza amanuka i Antiyokiya.

23 Amazeyo igihe gitoyi, avayo aragenda, ava hamwe aja ahandi mu gihugu c’i Galatiya n’i Firijiya, akomeza abigishwa bose.

24 Ico gihe Umuyuda umwe yitwa Apolo, imvukira y’i Alegizandiriya, umugabo azi kuvuga, ashika i Efeso; kandi yari umuhanga mu Vyanditswe. 25 Uwo mugabo yari yarigishijwe ku munwa mu nzira ya Yehova, kandi kubera yuko yarurumba impwemu, yaravuga akongera akigisha ivyerekeye Yezu mu buryo bugororotse, mugabo akaba yari azi gusa ibatisimu ya Yohani. 26 Nuko uwo mugabo atangura kuvugana ubutinyutsi mw’isinagogi. Aho Pirisila na Akwila bamwumviye, baramujana baramusigurira neza inzira y’Imana mu buryo bugororotse kuruta. 27 Bitayeko, kubera ko yashaka kujabuka akaja i Akaya, abavukanyi bandikira abigishwa, babahimiriza kumwakirana ubuntu. Nuko ashitseyo, afasha cane abari bemeye kubera ubuntu ata wari abukwiriye bw’Imana; 28 kuko yahinyuza rwose Abayuda ashimitse kandi ku mugaragaro, yongera yerekana akoresheje Ivyanditswe yuko Yezu ari we Kristu.

Ivyakozwe  19 : 1 - 41

19 Mu nyuma, igihe Apolo yari i Korinto, Paulo aca mu ntara zo hagati mu gihugu amanuka i Efeso, ahasanga abigishwa bamwe; 2 ababwira ati: “Mbega mwararonse impwemu nyeranda igihe mwacika abemera?” Bamubwira bati: “Erega, ntiturigera twumva ko habaho icitwa impwemu nyeranda.” 3 Na we ati: “None mwabatijwe mu ki?” Bavuga bati: “Mw’ibatisimu ya Yohani.” 4 Paulo avuga ati: “Yohani yabatiza ibatisimu y’ukwigaya, abwira abantu kwemera uwariko araza inyuma yiwe, ni ukuvuga kwemera Yezu.” 5 Aho bavyumviye, barabatizwa mw’izina ry’Umukama Yezu. 6 Paulo amaze kubarambikako ibiganza, impwemu nyeranda ica ibazako, batangura kuvuga mu ndimi no kuvuga ubuhanuzi. 7 Bose hamwe, bari abagabo nka cumi na babiri.

8 Yinjira mw’isinagogi, avugana ubutinyutsi amezi atatu, ashikiriza insiguro yongera akoresha imvugo inyura ku vyerekeye ubwami bw’Imana. 9 Mugabo aho bamwe babandanirije kwikomantaza ntibizere, bakavuga nabi Ya Nzira imbere ya nya bantu indiri, abavamwo hanyuma akura abigishwa muri bo, ku musi ku musi agashikiriza insiguro mu ngoro y’ishure rya Tirano. 10 Ivyo vyabaye imyaka ibiri, ku buryo ababa mu ntara ya Aziya bose bumva ijambo ry’Umukama, Abayuda n’Abagiriki.

11 Kandi Imana yaguma ikora ibikorwa vy’ububasha vy’akataraboneka biciye ku maboko ya Paulo, 12 ku buryo n’impuzu n’amatabuliya vyatwarwa bivuye ku mubiri wiwe bikajanwa ku barwayi, kandi indwara zarabavamwo, n’impwemu mbi zigasohoka. 13 Mugabo abantu bamwe bo mu Bayuda baguma bagendagenda bakora ivyo kwirukana amadayimoni, na bo nyene batangura guhamagara izina ry’Umukama Yezu ku bari barimwo impwemu mbi, bakavuga bati: “Ndabategetse nshimitse ku bwa Yezu uwo Paulo yamamaza.” 14 Ico gihe hariho abahungu indwi babikora, b’uwitwa Seva, umukuru w’abaherezi w’Umuyuda. 15 Mugabo nya mpwemu mbi ibishura iti: “Ndazi Yezu, nkamenya na Paulo; ariko mwebwe muri bande?” 16 Kuri ivyo wa muntu yarimwo impwemu mbi abasimbirako, arabadunuza umwe ku wundi, arabanesha, ku buryo bava muri iyo nzu bagahunga bari gusa, bafise n’ibikomere. 17 Ivyo bimenyekana kuri bose, ku Bayuda n’Abagiriki baba i Efeso; maze ubwoba bubatekera bose, kandi izina ry’Umukama Yezu ribandanya gushimagizwa. 18 Kandi benshi mu bari bacitse abemera baraza bakemera icese ingeso zabo kandi bakazivuga ku mugaragaro. 19 Mbere abatari bake mu bahora bagira ivy’amageza bashira hamwe ibitabu vyabo, babituririra imbere ya bose. Baharurira hamwe ibiciro vyavyo basanga biciye ibiceri vy’ifeza ibihumbi mirongo itanu. 20 Gutyo, mu buryo bukomeye, ijambo rya Yehova riguma rikura ryongera rinesha.

21 Ivyo birangiye, Paulo yishingira intumbero mu muzirikanyi wiwe yuko amaze guca i Makedoniya n’i Akaya, yofata urugendo aja i Yeruzalemu, avuga ati: “Ninamara gushikayo ntegerezwa no kubona Roma.” 22 Nuko atuma i Makedoniya babiri mu bamukorera, ari bo Timoteyo na Erasito, mugabo we ubwiwe atebera mu ntara ya Aziya igihe gitoyi.

23 Muri ico gihe nyene havyuka uruhagarara rukomeye ku vyerekeye Ya Nzira. 24 Kuko umuntu umwe yitwa Demetiriyo, umucuzi w’ifeza, yaronsa inyungu itari nke abahinguzi mu gukora utunyabugoro tw’ifeza twa Arutemi; 25 arabakoranya, hamwe n’abakora ibintu mwene ivyo, avuga ati: “Bagabo, murazi neza yuko iki gikorwa ari co dukesha ugutunganirwa kwacu. 26 Vyongeye, murabona kandi murumva ingene uyo Paulo yatumye isinzi ritari rito rinyurwa kandi akarikebereza ku kindi ciyumviro, atari i Efeso gusa ariko hafi mu ntara ya Aziya yose, akavuga yuko izakozwe n’amaboko atari imana. 27 Bitayeko, hariho akaga, atari uko gusa iki gikorwa cacu kizosigara kivugwa nabi, ariko kandi n’urusengero rw’imanakazi ikomeye Arutemi ruzosigara rubonwa ko ari ubusa, mbere n’ubuninahazwa bwayo bwasengwa n’intara ya Aziya yose be n’isi yose bugiye gutiturwa buhindurwe ubusa.” 28 Aho nya bagabo bumviye ivyo kandi bakuzura ishavu, batangura gusemerera bati: “Irahambaye Arutemi y’Abanyefeso!”

29 Nuko igisagara cuzura umuvurungano, maze biterera icarimwe mu kibanza c’ibirori, bajana ku gahato Gayo na Arisitariko, Abanyamakedoniya, abagendana na Paulo. 30 Nayo Paulo, yashaka kwinjira imbere ahari abantu, mugabo abigishwa ntibamwemerere. 31 Mbere na bamwe mu bahagarikizi b’imisi mikuru n’inkino bamubereye abantu beza, baramutumako, batangura kumwinginga ngo ntiyihebe ngo yinjire muri ico kibanza. 32 Mu vy’ukuri, bamwe bariko basemerera bavuga ikintu kimwe, abandi ikindi; kuko nya koraniro ryari mu muvurungano, kandi abenshi muri bo ntibari bazi icari catumye bakoranira hamwe. 33 Nuko baja hamwe bakura Alegizandere muri nya sinzi, Abayuda bakagenda baramusunurira imbere; Alegizandere na we agira ikimenyetso n’ukuboko abamāma ashaka kwiburanira imbere y’abantu. 34 Mugabo aho bamenyeye yuko ari Umuyuda, bose bavuza induru bavuga ikintu kimwe, bamara amasaha nk’abiri basemerera, bati: “Irahambaye Arutemi y’Abanyefeso!”

35 Amaherezo, aho umukarani w’igisagara amariye guhwamika nya sinzi, avuga ati: “Bagabo b’i Efeso, ni nde vy’ukuri mu bantu atazi yuko igisagara c’Abanyefeso ari co kizigamye urusengero rwa Arutemi ikomeye be n’igishusho cakorotse kivuye mw’ijuru? 36 None rero, ko ivyo ari ntaharirizwa, birabereye ko muguma mutekanye, ntimukore ibintu gihutihuti. 37 Kuko mwazanye aba bagabo kandi atari abambuzi b’ivyo mu nsengero canke abarogota ku manakazi yacu. 38 Nimba rero Demetiriyo n’abahinguzi bari kumwe na we hari uwo bafitaniye urubanza, imisi y’imanza iriho, na ba buramatari bariho; nibazane ibirego bagirizanye. 39 Mugabo nimba murondera ikirenze ivyo, gitegerezwa gupfundikirwa mw’ikoraniro risanzwe rigirwa. 40 Kuko mu vy’ukuri duhakwa kwagirizwa ubugumutsi ku vy’uno musi, kandi ata mpamvu n’imwe iriho iturekurira gusigura icatumye haba aka kagwi kateye umuvurungano.” 41 Avuze ivyo, aca arungika ikoraniro.

Ivyakozwe  20 : 1 - 38

20 Nya ntureka imaze guhwama, Paulo atumako abigishwa, hanyuma amaze kubaremesha no kubaha agasaga, ava ng’aho aja i Makedoniya. 2 Aho amariye guca muri iyo mihingo akaremesha abahari akoresheje amajambo atari make, aza mu Bugiriki. 3 Amazeyo amezi atatu, kubera ko Abayuda bari bamugiriye umugambi mubi igihe yagira afate ubwato ngo aje i Siriya, afata ingingo yo gusubira inyuma aciye i Makedoniya. 4 Yari aherekejwe na Sopatero mwene Piro w’i Beroya, Arisitariko na Sekundo bo mu Batesalonika, na Gayo w’i Derube, na Timoteyo, na Tikiko na Tirofimo bo mu ntara ya Aziya. 5 Bano babandanya urugendo, baturindirira i Tirowa; 6 mugabo dufata ikiyaga kuva i Filipi inyuma y’imisi y’imikate itarimwo umwambiro, hanyuma turabashikira i Tirowa mu misi itanu; nuko tumarayo imisi indwi.

7 Ku musi wa mbere w’iyinga, igihe twari dukoraniye hamwe ngo twihereze imfungurwa, Paulo atangura kubashikiriza ijambo, kuko bwaca agenda; abandanya ijambo ryiwe gushika mu gicugu. 8 Hari rero amatara atari make mu cumba co hejuru aho twari dukoraniye. 9 Umusore umwe yitwa Eyutiko yari yicaye kw’idirisha, asinzira itiro rinini mu gihe Paulo yaguma avuga, maze akoroka ari mw’itiro, agwa hasi avuye kw’igorofa igira gatatu, bamutora yapfuye. 10 Mugabo Paulo aramanuka, amwitako, aramubumbatira, avuga ati: “Nimureke kuvuza induru, kuko ubuzima bwiwe buri muri we.” 11 Buno araduga, atanguza imfungurwa, arafungura, amara umwanya utari muto ayaga, gushika mu mutwenzi, amaherezo aragenda. 12 Nuko batwara wa muhungu ari muzima, barahozwa bimwe bitagira urugero.

13 Maze tuba turagenda ku bwato hanyuma tuja i Aso, aho twagomba kwuririza Paulo mu bwato, kuko we yagomba kugenda n’amaguru aho amariye gutanga amabwirizwa kuri ivyo. 14 Aho rero amariye kuduhamvya i Aso, tumwuriza mu bwato tuja i Mitileni; 15 hanyuma dufashe ubwato tukavayo ku musi ukurikira, dushika aharabana na Kiyo, mugabo bukeye dushikira Samo, hanyuma ku musi ukurikira dushika i Mileto. 16 Kuko Paulo yari yafashe ingingo yo kurengana Efeso, kugira ngo ntamare umwanya na mutoyi mu ntara ya Aziya; kuko yariko yihuta kugira ngo hamwe vyomushobokera ashike i Yeruzalemu ku musi mukuru wa Pentekoti.

17 Ariko ari i Mileto atumako i Efeso abagabo b’inararibonye b’ishengero. 18 Bamushikiriye ababwira ati: “Murazi neza ingene kuva umusi wa mbere nahonyoje ikirenge mu ntara ya Aziya nagumanye namwe igihe cose, 19 nshumbira Umukama n’ukwiyorosha kwo mu muzirikanyi kurushirije, n’amosozi, n’ibigeragezo vyanshikira bivuye ku migambi mibi Abayuda bangira; 20 kandi nta na kimwe naretse kubabwira mu bintu vyose vy’ingirakamaro canke ngo ndeke kubigisha ku mugaragaro be n’inzu ku nzu. 21 Mugabo nashinze intahe inogangije ku Bayuda no ku Bagiriki yerekeye ukwigaya ku Mana n’ukwizera Umukama wacu Yezu. 22 Ubu rero, ehe ngiye i Yeruzalemu mboshwe mu mutima, naho ntazi ibizonshikira muri ico gisagara, 23 kiretse yuko mu gisagara no mu kindi impwemu nyeranda iguma inshingira intahe mu kuvuga yuko imvuto n’amakuba bindindiriye. 24 Yamara rero, simbona ubuzima bwanje nk’uburi n’ico bumaze, nk’aho ari ubw’agaciro kuri jewe, ahubwo riho icompa nkarangiza urugendo rwanje n’ubusuku nahawe n’Umukama Yezu, ni kwo gushingira intahe inogangije inkuru nziza ya bwa buntu ata wari abukwiriye bw’Imana.

25 “Ubu rero, ehe ndazi yuko mwebwe mwese abo nagiye ndamamazamwo ubwami mutazokwongera kubona mu maso hanje. 26 Ku bw’ivyo ndabatanzeko icabona uno musi nyene yuko ncuna ku maraso y’abantu bose, 27 kuko ataho naretse kubabwira inama yose y’Imana. 28 Mwirinde ubwanyu, murinde n’ubusho bwose, ubwo impwemu nyeranda yabagenyemwo kuba abacungezi, ngo muragire ishengero ry’Imana, iryo yaguze amaraso y’Umwana wayo bwite. 29 Ndazi yuko ninamara kugenda amabingira y’agahahazo azokwinjira muri mwebwe kandi ntazofatana ikibabarwe ubusho, 30 kandi muri mwebwe ubwanyu hazohaguruka abagabo bavuge ibigoramanze kugira ngo bakwegere abigishwa inyuma yabo.

31 “Mugume murikanuye rero, kandi mwibuke yuko mu myaka itatu, ijoro n’umurango, ataho naretse gukebura umwe wese muri mwebwe hariko n’amosozi. 32 Ubu rero ndabaragije Imana n’ijambo ry’ubuntu ata wari abukwiriye bwayo, rikaba rishobora kububaka no kubaha intoranwa mu bejejwe bose. 33 Nta feza canke inzahabu canke ivyambarwa vy’umuntu n’umwe nagiriye umwina. 34 Mwebwe ubwanyu murazi yuko aya maboko yandonkeje ivyo nkenera, abironsa n’abo turi kumwe. 35 Naraberetse muri vyose yuko mu kubira akuya gutyo ari ho mutegerezwa gusahiriza abagoyagoya, kandi ko mutegerezwa kwibuka ya majambo y’Umukama Yezu, igihe we ubwiwe yavuga ati: ‘Gutanga birimwo agahimbare kuruta guhabwa.’”

36 Aho avugiye ivyo, apfukamana na bo bose, arasenga. 37 Emwe, bose baraturikisha bararira, bagwa Paulo mw’izosi baramusoma n’ikibabarwe, 38 kuko bari bababajwe canecane n’ijambo yari yababwiye ry’uko batari kwongera kubona mu maso hiwe. Nuko baramuherekeza gushika ku bwato.

Ivyakozwe  21 : 1 - 40

21 Aho tumariye kubiyaka tukagenda hanyuma tugafata ikiyaga, tunyaruka umudakebuka maze dushika i Kosi, mugabo ku musi ukurikira dushika i Rode, hanyuma tuva ng’aho dushika i Patara. 2 Aho tumariye kuronka ubwato bwajabuka i Fenisiya, tururira turagenda. 3 Dushitse aho tubona izinga rya Shipure, turisiga inyuma ibubamfu turabandanya tugana i Siriya, duhagarara i Tiro, kuko aho ari ho ubwato bwabwirizwa gupakururira imizigo. 4 Turondeye turatora abigishwa, hanyuma tuhaguma imisi indwi. Mugabo biciye ku mpwemu baguma babwira Paulo kudahonyoza ikirenge i Yeruzalemu. 5 Nuko rero turangije nya misi, tuva ng’aho dufata inzira; mugabo bose, bari kumwe n’abagore n’abana, baraduherekeza gushika inyuma y’igisagara. Hanyuma turapfukama kw’isesero ry’ikiyaga turasenga 6 maze turasezerana, turaheza twurira ubwato mugabo bo basubira iwabo.

7 Maze turangiza urugendo rwo kuva i Tiro hanyuma dushika i Putolemayi, turamutsa abavukanyi, tugumana na bo umusi umwe. 8 Bukeye dufata urugendo dushika i Sezariya, twinjira mu nzu ya Filipo umwamamaji w’injili, akaba yari umwe muri ba bagabo indwi, hanyuma tugumana na we. 9 Uyo mugabo yari afise abakobwa bane b’isugi, bavuga ubuhanuzi. 10 Mugabo tukihagumye imisi itari mike, umuhanuzi umwe yitwa Agabo amanuka avuye i Yudaya, 11 ashika aho turi hanyuma afata umukanda wa Paulo, yiboha amaguru n’amaboko, avuga ati: “Uku ni ko impwemu nyeranda ivuga: ‘Umugabo nyen’uyu mukanda Abayuda bazomuboha muri ubu buryo i Yeruzalemu, bamutange mu maboko y’abanyamahanga.’” 12 Aho twumviye ivyo, twe n’abo ng’aho dutangura kumwinginga ngo ntaduge i Yeruzalemu. 13 Maze Paulo yishura ati: “Ivyo mugira ni ibiki, ko murira mwongera muntera kugoyagoya mu mutima? Nimubimenye: siniteguriye kuboherwa i Yeruzalemu vyonyene, ahubwo nditeguriye no gupfirayo ku bw’izina ry’Umukama Yezu.” 14 Vyanse ko ateshwa, tuvyemera ukwo, tuvuga duti: “Ukugomba kwa Yehova nikube.”

15 Inyuma y’iyo misi rero twitegurira urugendo, hanyuma dutangura kuduga i Yeruzalemu. 16 Mugabo bamwe mu bigishwa b’i Sezariya na bo nyene bajana natwe, ngo badutware ku muntu yari kuduha indaro iwe, umuntu yitwa Munasoni w’i Shipure, umwigishwa wo mu ntango. 17 Dushitse i Yeruzalemu, abavukanyi batwakirana urweze. 18 Mugabo ku musi ukurikira Paulo yinjirana natwe kwa Yakobo; kandi abagabo b’inararibonye bose ni ho bari. 19 Nuko arabaramutsa, atangura kubiganira ido n’ido inkuru y’ibintu Imana yakoreye mu mahanga biciye ku busuku bwiwe.

20 Aho bavyumviye batangura kuninahaza Imana, bamubwira bati: “Urabona, mwene wacu, ibihumbi vy’abemera biri mu Bayuda ingene bingana; kandi bose barafitiye umwete Itegeko. 21 Mugabo barumvise urukurukuru kuri wewe yuko umaze igihe wigisha Abayuda bose mu mahanga ubuhuni ku bijanye na Musa, ubabwira kutagenyera abana babo no kutagendera mu migenzo yashinzwe. 22 None hakorwe iki kuri ivyo? Uko biri kwose, baraza kwumva ko washitse. 23 Kora rero ibi tukubwiye: Turafise abagabo bane bariko indagano. 24 Jana abo bagabo wihumanurane na bo nk’uko bisabwa wongere urihe ivyo basohora, kugira ngo imitwe yabo imobwe. Ni ho bose bazomenya yuko urukurukuru bakwumviseko ata co ruvuze, ahubwo ko ugendera ku rutonde, wewe ubwawe ukagumya Itegeko. 25 Nayo ku vyerekeye abemera bo mu mahanga, twarafashe ingingo yacu, turaheza turayirungika, yuko bakwiye kuguma birinze ivyashikaniwe ibigirwamana, n’amaraso, n’ibinizwe be n’ubusambanyi.”

26 Maze Paulo ajana nya bagabo bukeye, hanyuma arihumanurana na bo nk’uko bisabwa araheza yinjira mu rusengero, kugira amenyeshe imisi ikwiye kurangira ku bw’ukwo guhumanurwa kwashinzwe, gushika ishikanwa ritangiwe umwe wese muri bo.

27 Maze ya misi indwi iri mu kurangira, Abayuda bo muri Aziya bamubonye mu rusengero batangura gutera umuvurungano mw’isinzi ryose, baca bamushorerako amaboko, 28 basemerera bati: “Bagabo ba Isirayeli, tabara! Ng’uyu wa mugabo yigisha abantu bose ahantu hose ibirwanya iki gisata n’Itegeko n’aha hantu! Kandi uretse ivyo, yaraninjije Abagiriki mu rusengero, ahumanya aha hantu heranda.” 29 Kuko imbere y’aho bari babonye Tirofimo Umunyefeso mu gisagara ari kumwe na we, mugabo biyumvira ko Paulo yari yamwinjije mu rusengero. 30 Igisagara cose kija mu ntureka, abantu bariruka barundanira hamwe; bacakira Paulo bamuburutira inyuma y’urusengero. Buno nyene imiryango ica irugarwa. 31 Igihe bariko barondera kumwica, amakuru ashikira umukomanda w’inteko yuko Yeruzalemu yose iri mu muvurungano; 32 na we aca afata abasoda n’intwazangabo, yirukanga amanuka iyo bari. Ngo babone nya mukomanda wa gisirikare na nya basoda, baca bareka gukubita Paulo.

33 Maze nya mukomanda aregera aramufata, ategeka yuko aboheshwa iminyororo ibiri; atangura kubaza uwo ari we n’ico yari yakoze. 34 Mugabo bamwe muri nya sinzi batangura gusemerera bavuga ikintu kimwe, abandi ikindi. Nuko rero, abonye ata kintu gitomoye amenye kubera uruhagarara, ategeka ko bamujana ku cicaro c’abasoda. 35 Mugabo ashitse ku ngazi, ibintu bigera aho abasoda bamuterura bakamutwara kubera ubukazi bw’iryo sinzi; 36 kuko nya bantu indiri baguma bakurikira, basemerera bati: “Mukureho!”

37 Hanyuma agira yinjizwe ku cicaro c’abasoda, Paulo abwira nya mukomanda ati: “Noba nemerewe kugira ico nkubwiye?” Na we ati: “Urazi ikigiriki? 38 Ubwo koko nturi wa Munyamisiri yatera umugumuko mu misi iheze akajana mu gahinga ba bagabo ibihumbi bine bitwaza intambi?” 39 Maze Paulo avuga ati: “Mu vy’ukuri ndi Umuyuda w’i Taruso muri Silisiya, umunyagihugu wo mu gisagara kitayoberanye. Ndakwinginze rero, unkundire ngire ico mbwira aba bantu.” 40 Amaze gutanga uruhusha, Paulo ahagaze ku ngazi agirira ikimenyetso abantu n’ukuboko abamāma. Hamaze kuba agacerere kenshi, abashikiriza ijambo mu rurimi rw’igiheburayo, ati:

Ivyakozwe  22 : 1 - 30

22 “Bagabo, bene wacu na ba data, nimwumve rero ukwiregura kwanje imbere yanyu.” 2 (Erega, bumvise ariko ababwira mu rurimi rw’igiheburayo, bose barushiriza gucereza, avuga ati:) 3 “Jewe ndi Umuyuda, navukiye i Taruso h’i Silisiya, mugabo nigishirijwe muri iki gisagara imbere y’ibirenge vya Gamaliyeli, nigishwa nk’uko biri mw’Itegeko rya ba sogokuruza ata guca ku ruhande, ngirira umwete Imana nk’uko mwese mumeze uno musi. 4 Kandi narahama iyi Nzira gushika ku rupfu, nkaboha nkongera ngatanga ku mabohero abagabo n’abagore, 5 nk’uko umuherezi mukuru n’ikoraniro ryose ry’abagabo b’inararibonye bashobora kunshingira intahe. Narakuye kandi kuri bo amakete yo kujana kuri bene wacu i Damasiko, kandi nari ku nzira ngiye gutora n’abariyo ngo ndabazane i Yeruzalemu baboshe kugira ngo bahanwe.

6 “Mugabo ndi ku rugendo nkegereza i Damasiko, nko ku mutaga, bukwi na bukwi umuco mwinshi uvuye mw’ijuru undabiriza irya n’ino, 7 nca ngwa hasi, numva ijwi rimbwira riti: ‘Sauli, Sauli, umpamira iki?’ 8 Nishura nti: ‘Uri nde ga Mukama?’ Na we ambwira ati: ‘Ndi Yezu Umunyanazareti, uwo uriko urahama.’ 9 Ico gihe abantu bari kumwe nanje barabona koko nya muco, mugabo ntibumva ijwi ry’uwariko arambwira. 10 Kuri ivyo ndavuga nti: ‘Nkore iki ga Mukama?’ Umukama ambwira ati: ‘Haguruka, winjire i Damasiko, ng’aho uzobwirwa ivyo ugenewe gukora vyose.’ 11 Mugabo kubera ntashobora kubona ikintu na kimwe bitumwe n’ubukayangane bw’uwo muco, nshika i Damasiko, mfashwe ukuboko n’abari kumwe nanje.

12 “Maze Ananiya, umugabo yatinya Imana nk’uko Itegeko ryari, akaba yavugwa neza n’Abayuda bose bahaba, 13 aza aho ndi, ahagarara iruhande yanje, ambwira ati: ‘Sauli, mwene wacu, subira ubone!’ Nca ndaramura amaso ndamuraba iyo saha nyene. 14 Avuga ati: ‘Imana ya ba sogokuruza bacu yagutoreye kumenya ukugomba kwayo, no kubona wa Mugororotsi, no kwumva ijwi ry’akanwa kiwe, 15 kubera ko utegerezwa kumubera icabona ku bantu bose c’ivyo wabonye kandi wumvise. 16 None utebejwe n’iki? Haguruka, ubatizwe, wiyoze ibicumuro vyawe mu kwambaza izina ryiwe.’

17 “Mugabo aho mariye gusubira i Yeruzalemu, ndiko ndasenga mu rusengero, mba nk’uwutwawe n’indoto 18 maze ndamubona ambwira ati: ‘Nyarutsa usohoke uve i Yeruzalemu ningoga, kuko batazokwemera intahe unshingira.’ 19 Nanje ndavuga nti: ‘Mukama, ubwabo barazi neza yuko nahora nta mw’ibohero abakwemera kandi nkabatonagurira mw’isinagogi no mu yindi; 20 kandi igihe amaraso ya Sitefano icabona cawe yariko aravishwa, na jewe nari mpagaze ng’aho ndabishigikiye nongera ndinda impuzu zo hejuru z’abariko baramwica.’ 21 Yamara ambwira ati: ‘Genda, kuko nzogutuma ku mahanga kure cane.’”

22 Buno baguma bamwumviriza gushika kuri iryo jambo, hanyuma bashira amajwi hejuru, bavuga bati: “Kura umuntu mwene uyo kw’isi, kuko atari akwiriye kubaho!” 23 Kandi kubera bariko basemerera bongera batagaguza impuzu zabo zo hejuru bagasurira n’umukungugu mu kirere, 24 wa mukomanda wa gisirikare ategeka ko yinjizwa ahari icicaro c’abasoda, avuga kandi yuko akwiye gusambishwa hariko n’ugushishagurwa, kugira ngo amenye neza igituma bariko basemerera bamwiyamiriza muri ubwo buryo. 25 Mugabo aho bamariye kumuramvura kugira ngo akubitwe, Paulo abwira intwazangabo yari ihagaze ng’aho ati: “Mbega muremererwa gushishagura umuntu w’Umuroma kandi ata rubanza rwamutsinze?” 26 Erega nya ntwazangabo ngo ivyumve, ija kwa wa mukomanda irabimumenyesha, iti: “Ugira ukore iki? Erega uyu muntu ni Umuroma.” 27 Nuko wa mukomanda aregera, amubwira ati: “Mbwira: Uri Umuroma?” Na we ati: “Egome.” 28 Nya mukomanda asubizayo ati: “Jewe ubwo burenganzira bwo kuba umwenegihugu nabuguze amahera menshi.” Paulo avuga ati: “Mugabo jewe nabuvukiyemwo.”

29 Buno nyene rero, nya bantu bagira bamusambishe hariko no kumusinzikariza ubuzima baramureka baragenda; nya mukomanda aca agira ubwoba aho amenyeye neza yuko ari Umuroma kandi akaba yari yamuboshe.

30 Bukeye rero, kubera ko yipfuza kumenya neza igituma yariko aragirizwa n’Abayuda, aramubohora, ategeka abakuru b’abaherezi n’Inama Nkuru yose gukorana. Hanyuma amanukana Paulo, amuhagarika hagati yabo.

Ivyakozwe  23 : 1 - 35

23 Paulo ashinga ijisho Inama Nkuru, avuga ati: “Bagabo, bene wacu, nagendeye imbere y’Imana mfise ijwi ryo mu mutima ritanyagiriza ikibi na gato gushika uno musi.” 2 Umuherezi mukuru Ananiya aca ategeka abahagaze iruhande yiwe kumukubita ku munwa. 3 Maze Paulo amubwira ati: “Imana igiye kugukubita, wa ruhome rusizwe ishwagara. Wewe wicaritswe no kuncira urubanza hisunzwe Itegeko, hanyuma urenge nya Tegeko, utegeke ngo bankubite?” 4 Abahagaze ng’aho bavuga bati: “Uratuka umuherezi mukuru w’Imana?” 5 Paulo na we avuga ati: “Bene wacu, sinari nzi ko ari umuherezi mukuru. Kuko vyanditswe ngo: ‘Ntukavuge nabi umutware w’igisata cawe.’”

6 Buno Paulo abonye yuko igice kimwe ari Abasadukayo mugabo ikindi kikaba Abafarizayo, arasemerera mu Nama Nkuru ati: “Bagabo, bene wacu, jewe ndi Umufarizayo, umwana w’Abafarizayo. Icizigiro c’izuka ry’abapfuye ni co ndiko ncirwako urubanza.” 7 Avuze ivyo, havyuka ugucanamwo hagati y’Abafarizayo n’Abasadukayo, nya bantu indiri bicamwo imigwi. 8 Kuko Abasadukayo bavuga ko ata zuka canke umumarayika canke impwemu bibaho, mugabo Abafarizayo bo bakavyatura icese vyose. 9 Nuko havyuka induru ikomeye, hanyuma bamwe mu banditsi bo mu mugambwe w’Abafarizayo barahaguruka batangura kuja impaka bimwe bikaze, bavuga bati: “Nta kibi na kimwe tubona muri uyu muntu; mugabo nimba impwemu canke umumarayika vyavuganye na we...” 10 Maze aho nya gucanamwo gukomereye, wa mukomanda wa gisirikare atinya yuko Paulo bohava bamutabagura, aca ategeka inteko z’abasoda kumanuka zikamushikura hagati yabo zikamuzana ku cicaro c’abasoda.

11 Mugabo ijoro rikurikira, Umukama ahagarara iruhande yiwe, avuga ati: “Gira umutima rugabo! Kuko nk’uko umaze igihe ushinga intahe inogangije ku binyerekeye i Yeruzalemu, ni na ko utegerezwa gushinga intahe i Roma.”

12 Maze bukeye, Abayuda baja umugambi mubi, bararahira barisiba yuko batoriye canke ngo banywe batishe Paulo. 13 Abantu barenga mirongo ine ni bo bagiye uwo mugambi mubi bashizeko n’indahiro; 14 hanyuma baja ku bakuru b’abaherezi n’abagabo b’inararibonye, bavuga bati: “Twarahiye turisiba dushimitse yuko ata dufungurwa na dukeyi tugeza mu kanwa tutishe Paulo. 15 Ubu rero, mwebwe hamwe n’Inama Nkuru nimwumvishe komanda igituma akwiye kumubamanukanira nk’aho mwoba mushaka kumenya neza ivyiwe. Mugabo imbere y’uko yegera tuzoba twiteguriye kumwica.”

16 Ariko rero, umuhungu wa mushiki wa Paulo yumva ivy’uwo mutego wabo, aca araza, yinjira ahari icicaro c’abasoda, abimenyesha Paulo. 17 Nuko Paulo ahamagara umwe mu ntwazangabo, avuga ati: “Jana uyu musore kwa komanda, kuko ari n’ikintu amumenyesha.” 18 Nuko uwo mugabo aramufata amujana kwa komanda, avuga ati: “Ya mbohe Paulo yampamagaye ansaba kukuzanira uyu musore, kuko ari n’ico akubwira.” 19 Nya mukomanda amufata ukuboko aragenda, atangura kumubaza mu mwiherero ati: “Ikintu ushaka kumenyesha ni igiki?” 20 Avuga ati: “Abayuda bumvikanye kugusaba kumanukana Paulo mu Nama Nkuru ejo nk’aho boba bashaka kumenya neza ivyiwe. 21 Na canecane, ntureke ngo bakwumvishe unyurwe, kuko abagabo barenga mirongo ine bo muri bo bamureretse, kandi barahiye barisiba yuko batazogenda bariye canke ngo banywe batamwishe; kandi ubu biteguye, barindiriye ico ubemerera.” 22 Nuko nya mukomanda arareka nya musore aragenda amaze kumutegeka ati: “Ntihagire uwo ukerukiriza yuko wamenyesheje ivyo bintu.”

23 Hanyuma atumako babiri mu ntwazangabo, avuga ati: “Tegura abasoda amajana abiri bo kugenda gushika i Sezariya, hamwe n’abagabo mirongo irindwi bagendera ku mafarasi be n’abagabo amajana abiri bitwaza amacumu, kw’isaha ya gatatu y’ijoro. 24 Vyongeye, tanga n’ibitwazi kugira burizeko Paulo bamujane ata nkomanzi kwa Felisi buramatari.” 25 Araheza yandika ikete rimeze uku:

26 “Kolode Lisiyasi, kuri Nyakwubahwa Buramatari Felisi: Ndabaramukije! 27 Uyu mugabo yafashwe n’Abayuda, bakaba bagira bamukureho, mugabo naciye buno nyene nzanana n’inteko z’abasoda ndamutabara, kuko numvise ko ari Umuroma. 28 Kandi kubera nashaka kumenya neza ico bamwagiriza, naramumanukanye mu Nama Nkuru yabo. 29 Nasanze yagirizwa ibijanye n’ibibazo vy’Itegeko ryabo, mugabo nta kintu na kimwe aregwa gikwiriye kumwicisha canke kumushirisha mu mvuto. 30 Mugabo kubera yuko namenyeshejwe umugambi mubi yagiriwe, nciye ndamukurungikira, nongera ntegeka abamwagiriza ko bomwagiririza imbere yawe.”

31 Abo basoda rero bafata Paulo nk’uko amategeko bahawe ari, bamutwara mw’ijoro i Antipatiri. 32 Bukeye, barareka abagendera ku mafarasi baba ari bo bajana na we, na bo basubira ku cicaro c’abasoda. 33 Nya bantu bagendera ku mafarasi binjira i Sezariya, baha buramatari rya kete bongera bamushikiriza Paulo. 34 Nuko ararisoma hanyuma abaza intara yavamwo, araheza amenya neza yuko yari uw’i Silisiya. 35 Avuga ati: “Nzokwumviriza neza abakwagiriza na bo nibamara gushika.” Aca ategeka yuko bamucungira mu kirimba c’umwami Herodi.

Ivyakozwe  24 : 1 - 27

24 Haciye imisi itanu, umuherezi mukuru Ananiya amanukana n’abagabo b’inararibonye bakeyi hamwe n’umuntu azi kuvugira imbere y’abantu, uwitwa Teritulo, hanyuma barega Paulo kuri buramatari. 2 Ahamagawe, Teritulo atangura kumwagiriza, ati:

“Kubera ko dufise amahoro menshi biciye kuri wewe be n’uko hari ibiriko biratunganywa busha muri iri hanga biciye ku gutegekanya ibintu kwawe, 3 mu bihe vyose n’ahantu hose turavyakirana ugukenguruka kwinshi, Nyakwubahwa Felisi. 4 Mugabo kugira singufatire cane, ndakwinginze utwumve gatoyi mu kumera neza kwawe. 5 Kuko twasanze uyu mugabo ari ikiza, avyura imigumuko mu Bayuda bose kw’isi yose, akaba na kizigenza w’umuce w’idini w’Abanyanazareti, 6 akaba kandi ari umuntu yagerageje guhumanya urusengero, tukaba twamufashe. 7[*] —— 8 Wewe ubwawe mu kumusambisha urashobora kumenya ivy’ivyo vyose tumwagiriza avyivugiye.”

9 Kuri ivyo Abayuda na bo nyene biyunga kuri ico gitero, bemeza yuko ivyo ari ko biri. 10 Paulo na we, aho buramatari amuhereye ikimenyetso akoresheje umutwe mu kumwemerera kuvuga, yishura ati:

“Kubera nzi neza yuko umaze imyaka myinshi uri umucamanza w’iri hanga, bitumye mvuga ivyanje ata ngorane mu kwiregura, 11 narirya wewe ushoboye kumenya yuko kuri jewe ata misi irenze cumi n’ibiri irahaca kuva nduze gusenga i Yeruzalemu; 12 kandi ntibansanze mu rusengero ndiko mparira n’umuntu n’umwe canke ntera akagwi guhundara hamwe, haba mu masinagogi canke mu gisagara hose. 13 Eka ntibashobora no kwemeza imbere yawe ivyo banyagiriza ubu nyene. 14 Mugabo ico nkwemereye coco ni iki: nk’uko ya nzira bita ‘umuce w’idini’ iri, ni ko ndiko nkorera Imana ya ba sogokuruza banje igikorwa ceranda, nk’uko nemera ibintu vyose biri mw’Itegeko kandi vyanditswe mu Bahanuzi; 15 kandi ndafise icizigiro ku Mana, ari na co cizigiro aba na bo nyene bafise, yuko hagiye kubaho izuka ry’abagororotsi n’abatari abagororotsi. 16 Muri ivyo koko ni ho ndiko nihata ubudahengeshanya ngo ngire ijwi ryo mu mutima rimbwira ko ata kibi ndiko nkorera Imana n’abantu. 17 Nuko haciye imyaka itari mike ndashika kugira ngo nzanire ihanga ryanje imfashanyo y’aboro, n’amashikanwa. 18 Igihe nari kuri ivyo, bansanze mu rusengero mpumanuwe nk’uko bisabwa, mugabo ata sinzi canke uruhagarara. Mugabo hari Abayuda bamwe bo mu ntara ya Aziya 19 bari bakwiye kuba bahari imbere yawe bakanyagiriza nimba hoba hari ico bandega. 20 Canke na ho, abari ng’aha nibivugire ubwabo ikibi babonye igihe nari mpagaze imbere y’Inama Nkuru, 21 atari iri jambo rimwe nasemereye mpagaze muri bo, nti: ‘Izuka ry’abapfuye ni ryo ndiko ncirwako urubanza uno musi imbere yanyu.’”

22 Ariko Felisi, kubera yari azi neza ivy’iyo Nzira, ashira abo bantu ku kindi gihe, avuga ati: “Aho Lisiyasi komanda wa gisirikare azomanukira hose, nzofata ingingo kuri ivyo bintu biberekeye.” 23 Hanyuma ategeka intwazangabo yuko uwo muntu aguma acunzwe mugabo agatezurirwa gatoyi mu kubohwa kwiwe, be n’uko atobuza umuntu n’umwe mu biwe kumukorera.

24 Haciye imisi mikeyi Felisi arashika ari kumwe na Durusila umugore wiwe, akaba yari Umuyudakazi, hanyuma atumako Paulo maze aramwumviriza ku bijanye n’ukwemera Kristu Yezu. 25 Mugabo avuze ibijanye n’ubugororotsi n’ukwigumya be n’ivy’uguca imanza kuzoza, Felisi agira ubwoba, yishura ati: “Ubu nugende, mugabo ninaronka umwanya ubereye nzosubira ngutumeko.” 26 Ariko ico gihe nyene yari yizigiye ko Paulo amuha amahera. Ni co catumye anarushirizaho kumutumako kenshi, akayaga na we. 27 Mugabo haheze imyaka ibiri, Felisi asubirirwa na Porusiyo Fesito; hanyuma kubera ko Felisi yipfuza kwitonesha ku Bayuda, asiga Paulo aboshwe.

^ Ivyak. 24:7 Raba Ivk 8:37, akajambo k’epfo.

Ivyakozwe  25 : 1 - 27

25 Fesito rero, amaze gushikira amabanga yo gutwara intara, haciye imisi itatu aduga i Yeruzalemu avuye i Sezariya; 2 hanyuma abakuru b’abaherezi n’abantu bakurubakuru bo mu Bayuda barega Paulo kuri we. Nuko batangura kumwinginga, 3 bisabira ku vy’uwo mugabo ko yobagirira ubutoni akamutumako ngo aze i Yeruzalemu, kuko bari bateze umutego ngo bamwice mu nzira. 4 Ariko Fesito yishura yuko Paulo yari kuguma acungiwe i Sezariya be n’uko we ubwiwe yagira ajeyo vuba. 5 Avuga ati: “Ku bw’ivyo rero, abakuru bo muri mwebwe nibamanukane nanje bamwagirize, nimba hari ikintu kitabereye kuri uwo mugabo.”

6 Nuko amaze imisi itarenga umunani canke cumi muri bo, amanuka i Sezariya, hanyuma bukeye yicara ku ntebe y’imanza, ategeka ko bazana Paulo. 7 Ashitse, Abayuda bari bamanutse bavuye i Yeruzalemu bahagarara bamukikuje, bamurega ibirego vyinshi kandi bikomakomeye batashobora kwerekanira ibimenyamenya.

8 Mugabo Paulo mu kwiregura avuga ati: “Nta gicumuro na kimwe nakoze haba kw’Itegeko ry’Abayuda canke ku rusengero canke kuri Sezari.” 9 Fesito ashaka kwitonesha ku Bayuda, aca yishura Paulo ati: “Woba ushaka kuduga i Yeruzalemu ukaba ari ho ucirirwa urubanza imbere yanje kuri ivyo bintu?” 10 Mugabo Paulo avuga ati: “Mpagaze imbere y’intebe y’imanza ya Sezari, aho mbwirizwa gucirwa urubanza. Nta kibi na kimwe nakoreye Abayuda, nk’uko na wewe uvyibonera neza. 11 Nimba ndi inkozi y’ikibi koko hakaba kandi hari ikintu nakoze gikwiriye kunyicisha, sinanse gupfa; ariko nimba mu vyo aba banyagiriza ata na kimwe kihari, nta n’umwe ashobora kuntanga kuri bo kugira ngo abanezereze. Nungururije kwa Sezari!” 12 Maze Fesito, amaze kuvugana n’ikoraniro ry’abajanama, yishura ati: “Kwa Sezari ni ho wungururije; kwa Sezari ni ho uzoja.”

13 Haciye imisi mikeyi, Agiripa umwami na Berenise bashika i Sezariya mu rugendo rwo kuramutsa Fesito. 14 Nuko, bariko barahamara imisi itari mike, Fesito ashira imbere y’umwami ikibazo ca Paulo, ati:

“Hari umugabo umwe Felisi yasize ari imbohe, 15 kandi igihe nari i Yeruzalemu abakuru b’abaherezi n’abagabo b’inararibonye bo mu Bayuda baramureze, basaba yuko yokubitwa intahe mu gahanga. 16 Mugabo nabishuye yuko atari ko bisanzwe bigenda mu Baroma gutanga umuntu kugira ngo abantu banezerwe, imbere y’uko uwagirizwa ahura amaso mu yandi n’abamwagiriza, akaronka akaryo ko kwiregura ku vyo aregwa. 17 Aho bamariye rero gukoranira hamwe ng’aha, sinatebaganye, ahubwo ku musi ukurikira naciye nicara ku ntebe y’imanza, ntegeka ko bazana nya mugabo. 18 Aho abagiriji bahagurukiye, nta kirego na kimwe bashikirije c’ibintu bibi nari namwiyumviriyeko. 19 Bari bafitaniye gusa impari ku vyerekeye ugusenga ibimana kwabo no ku vyerekeye uwitwa Yezu yari yarapfuye mugabo Paulo akaguma yemeza ko ari muzima. 20 Nuko, nzazaniwe na nya bihari vyabaye kuri ivyo bintu, ndamubaza nimba yoshima kuja i Yeruzalemu akaba ari ho acirwa urubanza kuri ivyo bintu. 21 Mugabo aho Paulo yungururije agasaba kuguma acunzwe arindiriye ingingo ifatwa na Nyeningoma, nategetse ko aguma acunzwe gushika ndamurungike kwa Sezari.”

22 Nuko Agiripa abwira Fesito ati: “Na jewe noshima kwumva uyo muntu.” Na we avuga ati: “Ejo uzomwumva.” 23 Bukeye rero, Agiripa na Berenise bazanana ukwiyerekana kw’agatangaza kwa cane, hanyuma binjira mw’iyumviririzo ry’imanza bari kumwe n’abakomanda ba gisirikare hamwe n’abagabo bubahwa bo mu gisagara, maze Fesito atanze itegeko, bazana Paulo. 24 Fesito avuga ati: “Mwami Agiripa namwe mwese muri kumwe natwe ng’aha, murabona uyu mugabo Abayuda indiri bose hamwe banyituyeko i Yeruzalemu n’ino ku bimwerekeye, basemerera ngo ntiyari akwiye kubandanya kubaho. 25 Mugabo nabonye ko ata kintu na kimwe yari yakoze gikwiriye kumwicisha. Aho rero uyu mugabo ubwiwe yungururije kwa Nyeningoma, nafashe ingingo yo kumurungika. 26 Mugabo ku bimwerekeye nta kintu na kimwe mfise gitomoye co kwandikira Umukama wanje. Ni co gituma namuzanye imbere yanyu, na canecane imbere yawe, Mwami Agiripa, kugira ngo isambishwa niryamara kuba, ndonke ico nandika. 27 Kuko bisa n’ibitumvikana kuri jewe kurungika imbohe sinerekane n’ibirego iregwa.”

Ivyakozwe  26 : 1 - 32

26 Agiripa abwira Paulo ati: “Uremerewe kwiburanira.” Maze Paulo aramvura ukuboko, atangura kwiregura ati:

2 “Ku bintu vyose nagirizwa n’Abayuda, Mwami Agiripa, mbona ko mpiriwe kubona imbere yawe ari ho ngiye kwiregurira uno musi, 3 canecane ko uri umuhanga mu vy’imigenzo yose n’impari vyo mu Bayuda. Ndakwinginze rero unyumvirize wihanganye.

4 “Nkako, ku bijanye n’uburyo nabayeho kuva mu buto guhera mu ntango mw’ihanga ryanje n’i Yeruzalemu, Abayuda bose 5 banzi kuva mu ntango, nimba bashaka koko kubishingira intahe, barazi yuko nabayeho ndi Umufarizayo nk’uko umuce w’idini usumvya iyindi gukavya wo mu nsengo yacu uri. 6 Yamara ubu ku bw’icizigiro c’umuhango Imana yahaye ba sogokuruza bacu, ndarengukijwe mu rubanza; 7 mugabo imiryango yacu cumi n’ibiri yizigiye gushikira iranguka ry’uyo muhango mu kuyikorera igikorwa ceranda n’umwete mwinshi ijoro n’umurango. Ku vy’ico cizigiro ni ho nagirizwa n’Abayuda, ewe mwami!

8 “Kubera iki bibonwa nk’ibitokwemerwa muri mwebwe yuko Imana izura abapfuye? 9 Jeho nari nahoze vy’ukuri niyumvira muri jewe ko nabwirizwa gukora ibikorwa vyinshi vyo kurwanya izina rya Yezu Umunyanazareti; 10 ni na vyo nakoze i Yeruzalemu, kandi benshi mu beranda narabugaraniye mu mabohero, kuko nari nahawe ububasha n’abakuru b’abaherezi; kandi igihe baba babwirizwa kwicwa, natanga ijwi ryo kubishigikira. 11 Kandi mu kubahana kenshi mu masinagogi yose naragerageza kubahata ngo bihakane ukwizera; kandi kubera ko nari nasaze bimwe birengeje mu kubanka, naraheba nkabahama no mu bisagara vyo hanze.

12 “Muri utwo twigoro, igihe nari ku rugendo nja i Damasiko mfise ububasha n’igikorwa nahawe n’abakuru b’abaherezi, 13 narabonye ku mutaga ku nzira, ewe mwami, umuco urusha izuba gukayangana uravya uvuye mw’ijuru, urabiriza irya n’ino yanje n’irya n’ino y’abari bafatanije nanje urugendo. 14 Twese tumaze kugwa hasi, numva ijwi rimbwira mu rurimi rw’igiheburayo riti: ‘Sauli, Sauli, umpamira iki? Erega kuguma utera imigere ku mihunda birakugirira nabi.’ 15 Mugabo mvuga nti: ‘Uri nde ga Mukama?’ Umukama na we ati: ‘Ndi Yezu, uwo uriko urahama. 16 Yamara rero, haguruka uhagarare ku birenge vyawe. Kuko iki ari co nkwiyerekeye, kugira ngo ndagutore ube umusuku n’icabona c’ivyo wabonye n’ivyo nzokwereka ku binyerekeye; 17 kandi nzokurokora ngukize iki gisata n’amahanga, ivyo ngutumyeko, 18 ngo uhumure amaso yabo, ngo ubahindukize bave mu mwiza baje ku muco, kandi ngo bave mu bubasha bwa Shetani baje ku Mana, kugira ngo baronke ukubabarirwa ibicumuro be n’intoranwa mu bejejwe n’ukunyizera.’

19 “Ni co gituma, Mwami Agiripa, ntagambarariye ivyo bintu nabonye bivuye mw’ijuru, 20 mugabo mpereye ku bantu b’i Damasiko no ku b’i Yeruzalemu, no ku gihugu cose ca Yudaya, no ku mahanga, nagenda njana ubutumwa bw’uko bakwiye kwigaya, bagahindukirira Imana mu gukora ibikorwa bikwiranye n’ukwigaya. 21 Ivyo ni vyo vyatumye Abayuda bamfata mu rusengero bakagerageza kungandagura. 22 Ariko kubera yuko naronse imfashanyo iva ku Mana ndabandanya kugeza uno musi gushinga intahe ku bato no ku bahambaye, mugabo ata kindi mvuga atari ivyo Abahanuzi be na Musa bavuze ko vyari bigiye kuba, 23 yuko Kristu yabwirizwa kubabazwa, kandi ko mu kuba uwa mbere mu kuzurwa mu bapfuye, yari agiye kwamamaza umuco kuri iki gisata no ku mahanga.”

24 Akiriko aravuga ivyo bintu mu kwiregura, Fesito avuga n’ijwi rirenga ati: “Erega Paulo urasaze! Ukwiga kwa cane kuriko kuragusaza!” 25 Mugabo Paulo avuga ati: “Sinsaze, Nyakwubahwa Fesito, ahubwo ndiko mvuga amajambo y’ukuri n’ay’ukurorana kw’umuzirikanyi. 26 Mu vy’ukuri, umwami ndiko ndabwirana umwidegemvyo wo kuvuga arazi neza ivyo bintu; kuko nanyuzwe ko ata na kimwe muri ivyo kimucika, kuko ivyo bintu bitakorewe mu mfuruka. 27 Mbega Mwami Agiripa, uremera Abahanuzi? Ndazi ko ubemera.” 28 Mugabo Agiripa abwira Paulo ati: “Mu mwanya mutoyi wotuma nyurwa ngacika umukirisu.” 29 Kuri ivyo Paulo avuga ati: “Ico nsaba Imana ni uko haba mu mwanya mutoyi canke mu mwanya muremure atoba wewe gusa ahubwo ko n’abo bose banyumva uno musi bocika abameze nk’uko nanje ndi, havuyemwo izi mvuto.”

30 Nuko umwami arahaguruka, na buramatari na Berenise be n’abari bicaranye na bo. 31 Mugabo bahavuye, batangura kuvugana, bati: “Uyu muntu nta kintu na kimwe akora gikwiriye kumwicisha canke kumushirisha mu mvuto.” 32 Vyongeye, Agiripa abwira Fesito ati: “Uyu muntu yari kurekurwa iyo ataba yungururije kwa Sezari.”

Ivyakozwe  27 : 1 - 44

27 Maze aho hafatiwe ingingo y’uko dufata ubwato tukaja mu Butaliyano, Paulo n’izindi mbohe bashikirizwa intwazangabo yitwa Yuliyo yo mu nteko za Ogusito. 2 Twuriye ubwato bw’i Aduramutiyo bwagira buje mu turere two ku nkengera y’intara ya Aziya, turagenda, turi kumwe na Arisitariko Umunyamakedoniya w’i Tesalonika. 3 Ku musi ukurikira dushika i Sidoni, maze Yuliyo afatana ubuntu Paulo hanyuma aramwemerera kuja ku bagenzi biwe, akitwararikwa na bo.

4 Nuko dufata ikiyaga tuvuye ng’aho tugenda twikinze Shipure, kubera ko imiyaga yaturuka imbere; 5 hanyuma tugendera ku mazi duciye mw’igezi ry’ikiyaga iruhande ya Silisiya na Pamfiliya, maze duhagarara ku kivuko c’i Mira muri Lisiya. 6 Mugabo ng’aho ya ntwazangabo ibona ubwato bw’i Alegizandiriya bwari bugiye mu Butaliyano, iraheza irabutwuriza. 7 Maze, haciye imisi itari mike tugenda bukebuke tugashika i Kinido bigoranye, kuko umuyaga utadukundiye kubandanya, tugenda twikinze Kirete i Salumone, 8 tugendera hafi y’inkengera yaho bigoranye, dushika ahantu hamwe hitwa Bivuko Vyiza, hafi yaho hakaba hari igisagara Laseya.

9 Kubera ko hari haciye igihe kitari gito kandi ico gihe kugendera ku mazi bikaba vyarimwo akaga kuko n’ukwisonzesha kw’umusi w’impongano[*] kwari kwamaze kurengana, Paulo atanga iciyumviro, 10 ababwira ati: “Bagabo, ndabona yuko kugendera ku mazi biza kubamwo ivyago n’uruhombo rukomeye atari ku mizigo n’ubwato gusa ariko no ku buzima bwacu.” 11 Ariko ya ntwazangabo yumvira uwutwara imeri na nyeneyo aho kwumvira ibivuzwe na Paulo. 12 Maze kubera ko kuri nya kivuko hari hagoye kumara urushana, abenshi batanga iciyumviro co kuhava, kugira ngo barabe ko hari ukuntu boshika i Feniki habe ari ho bamara urushana, kikaba ari ikivuko c’i Kirete kiraba mu buraruko bushira ubuseruko no mu bumanuko bushira ubuseruko.

13 Vyongeye, aho umuyaga wo mu bumanuko uhuhutiye bukebuke, biyumvira yuko ari nk’aho bari bamaze gushika ku ntumbero yabo, baraheza bakutsa inanga, hanyuma bagendera hafi y’inkengera ya Kirete. 14 Ariko haciye akanya, umuyaga w’igihuhusi witwa Ewurakiloni wisuka kuri iryo zinga. 15 Kubera ko ubwato bwari bwafashwe n’umuyaga bimwe bikaze bukaba butari bushoboye kuguma buhanganye n’umuyaga, twararetse uratujana. 16 Nuko turanyaragasa twikinze izinga ritoyi ryitwa Kawuda, yamara tuja gushobora kugumya akato ko kwifashisha kari kw’itenzi[*] bigoranye. 17 Mugabo bamaze kukuriza batangura gukoresha imigozi kugira ngo badade nya bwato munsi; kandi kubera gutinya guseka ubwato ku bidunduri vy’imisenyi vyitwa Siriti, bamanura ibifashe ihema maze babona kujanwa n’umuyaga. 18 Yamara kubera ko twariko tuzungazungishwa n’igihuhusi bimwe bikaze, ku musi ukurikira batangura kuremurura imeri; 19 ku musi ugira gatatu, bata ibikoresho vy’ubwato n’amaboko yabo bwite.

20 Haciye imisi myinshi ata zuba canke inyenyeri biboneka, n’igihuhusi cari kuri twebwe kikaba kitari gike, amaherezo icizigiro cacu cose co gukira gitangura kuvaho. 21 Haciye igihe kirekire birinda ibifungurwa, Paulo araheza ahagarara hagati muri bo, avuga ati: “Bagabo, mwari kuba mwumviye impanuro yanje ntimufate ikiyaga muvuye i Kirete ngo mugire ibi vyago n’uru ruhombo. 22 Naho ari ukwo, ubu ndabasavye mureme, kuko ata muntu n’umwe muri mwebwe azohasigara, atari ubwato gusa. 23 Kuko muri iri joro iruhande yanje hahagaze umumarayika w’Imana negukira, ari na yo nkorera igikorwa ceranda, 24 avuga ati: ‘Ntutinye, Paulo. Utegerezwa guhagarara imbere ya Sezari, kandi ehe Imana yaguhaye ata kangonongono abo muri kumwe mu bwato bose.’ 25 Nimureme rero, mwa bagabo; kuko nemera Imana yuko biza kuba nk’uko nabibwiwe. 26 Ariko dutegerezwa gusukwa i musozi kw’izinga kanaka.”

27 Maze ijoro rigira cumi na kane rigeze, tukaba twariko tuzungazungishwa tujanwa irya n’ino ku kiyaga ca Adiriya, mu gicugu abasoza batangura kwicura yuko begereje isi kanaka. 28 Bagera uburebure bw’amazi, basanga ni ibipimo[*] mirongo ibiri; nuko bigira imbere gatoyi, bongera kugera basanga ni ibipimo cumi na bitanu. 29 Maze kubera ugutinya ko twohava dusukwa ahantu ku bitandara, bakorora inanga zine bacishije kw’itenzi, batangura kwipfuza ko bwoca. 30 Mugabo aho abasoza batanguriye kurondera guhunga ngo bave mu bwato, bakamanurira ka kato mu kiyaga bitwaje yuko bashaka gukorora inanga bacishije ku mpanza[*], 31 Paulo abwira ya ntwazangabo n’abasoda ati: “Aba bantu batagumye mu bwato, ntimushobora gukira.” 32 Maze nya basoda baca imigozi ya ka kato, barakareka karakoroka.

33 Maze buri mu guca, Paulo atangura kubaremesha bose uko bangana gutamira udufungurwa, ati: “Uno musi ubaye uwugira cumi na kane muri maso kandi mukaba muguma ata dufungurwa mukoza ku munwa, ata co mutamira. 34 Ndabaremesheje rero gutamira udufungurwa, kuko ari ku bw’umutekano wanyu; kuko ata n’agashatsi ko ku mutwe w’umwe muri mwebwe kazovako.” 35 Amaze kuvuga ivyo, afata kandi umukate, akengurukira Imana imbere yabo bose, arawumanyura, atangura kurya. 36 Nuko bose bagira akamwemwe na bo ubwabo batangura gutamira udufungurwa. 37 Abari mu bwato twese hamwe rero, twari abantu amajana abiri na mirongo irindwi na batandatu. 38 Bamaze guhaga ibifungurwa, batangura kuremurura ubwato mu guta ingano mu kiyaga.

39 Amaherezo bukeye, ntibashobora kumenya nya si mugabo barabona akagobe kanaka gafise isesero, kuri ako haba ari ho biyemeza gushikana ubwato, baramutse babishoboye. 40 Nuko, baca inanga, barazireka zigwa mu kiyaga, muri ico gihe nyene babohora imigozi y’ingafe, hanyuma bamaze kuduza ihema ry’imbere ku muyaga bagenda bagana isesero. 41 Aho batuzukiye ku kirundo c’umusenyi gihurirwako n’amazi y’ikiyaga ku mpande zose, batsita imeri hasi impanza ica iragoma, ntiyaba igikakaza, itenzi na ryo ritangura kumenagurika bimwe bikaze. 42 Abasoda baca bafata ingingo yo kwica imbohe, kugira ngo ntihagire n’umwe yoga ngo atoroke. 43 Mugabo ya ntwazangabo ishaka gukiza Paulo, ibabuza intumbero yabo. Ica itegeka abashoboye kwoga ngo biterere mu kiyaga babanze bashike i musozi, 44 ngo n’abandi bagire gutyo, bamwe ku mbaho abandi ku bintu bimwebimwe vyari mu bwato. Bose babona gushika i musozi badora.

^ Ivyak. 27:9 Raba Inyongera ya 21.

^ Ivyak. 27:16 Itenzi ni igice c’inyuma c’ubwato.

^ Ivyak. 27:28 Igipimo kimwe cangana n’imetero nka 1,8.

^ Ivyak. 27:30 Impanza ni igice c’imbere c’ubwato.

Ivyakozwe  28 : 1 - 31

28 Maze aho tumariye gushika ahatagira inkomanzi, duca tumenya ko iryo zinga ryitwa Malita. 2 Hanyuma abantu bavuga ururimi rw’urunyamahanga batugirira ubuntu bw’akataraboneka, kuko baducaniye umuriro bongera baratwakira batugirira neza kubera imvura yariko iragwa no kubera ubukanye. 3 Mugabo aho Paulo yegeranirije umukama w’inkwi akawushira ku muriro, hasokorokamwo imamba bivuye ku bushuhe, ica yibohera ku kuboko kwiwe. 4 Aho ba bantu bavuga ururimi rw’urunyamahanga baboneye nya kiremwa c’ubumara cenena ku kuboko kwiwe, batangura kubwirana bati: “Ni ukuri uyu muntu ni umwicanyi, kandi naho yashoboye gukira ikiyaga, ubutungane budaheranwa ntibwamwemereye kubandanya kubaho.” 5 Ariko akunkumurira mu muriro nya kiremwa c’ubumara, ntihagira ico aba. 6 Mugabo bari biteze yuko avyimbagana canke akagwa bukumbi. Bamaze umwanya muremure barindiriye bakabona nta co abaye, bahindura ivyiyumviro batangura kuvuga yuko ari imana.

7 Mu micungararo y’aho hantu, umuntu mukuru wo muri iryo zinga, uwitwa Pubiliyo, yari afise amatongo; aratwakira aduha indaro n’umutima mwiza imisi itatu. 8 Mugabo se wa Pubiliyo yari aryamye arembejwe n’inyonko n’amacinya, hanyuma Paulo yinjira iwe arasenga, amurambikako ibiganza aramukiza. 9 Ivyo bibaye, abandi bantu bo kuri iryo zinga bari barwaye na bo nyene batangura kuza kuri we, barakizwa. 10 Vyongeye baraduteye iteka mu kuduha ingabirano nyinshi, kandi tugiye badutekerera umukimba w’ibintu ku bw’ivyo twokenera.

11 Haciye amezi atatu, dufata ubwato bw’i Alegizandiriya bwari bumaze urushana muri nya zinga, bukaba bwariko igishusho co ku mpanza ca “Bene Zeyu.” 12 Hanyuma duhagarara ku kivuko i Sirakuza tuhaguma imisi itatu, 13 maze tuva ng’aho tugenda tuzinguka dushika i Regiyo. Haciye umusi, havumbuka umuyaga wo mu bumanuko, hanyuma twinjira i Puteyoli ku musi ugira kabiri. 14 Aho twahasanze bene wacu, hanyuma baratwinginga ngo tugumane imisi indwi; ukwo ni ko twaje tugana Roma. 15 Hanyuma kuva ng’aho, aho bene wacu bumviye inkuru yacu, baza kudusanganira gushika ku Kaguriro ka Apiyo n’ahitwa Uburaro Butatu, maze Paulo ababonye, akengurukira Imana, agira umutima rugabo. 16 Aho amaherezo twinjiriye i Roma, Paulo yemererwa kuba ukwa wenyene ari kumwe n’umusoda amucunze.

17 Ariko haciye imisi itatu akoranya abantu bakurubakuru bo mu Bayuda. Bamaze gukorana, atangura kubabwira ati: “Bagabo, bene wacu, naho ata kintu na kimwe nakoze giteye kubiri n’iki gisata canke n’imigenzo ya ba sogokuruza bacu, naratanzwe bwa mbohe, kuva i Yeruzalemu, mu maboko y’Abaroma. 18 Aho abo bamariye kunsambisha, bashaka kundekura, kuko ata mvo yo kunyicisha yariho muri jewe. 19 Mugabo kubera ko Abayuda bagumye bavyiyamiriza, vyabaye ngombwa ko nungururiza kwa Sezari, mugabo atari nk’aho nari mfise ico nagiriza ihanga ryanje. 20 Ivyo koko ni vyo vyatumye ndabinginga ngo ndababone nongere mvugane namwe, kuko mboheshejwe uyu munyororo kubera icizigiro ca Isirayeli.” 21 Bamubwira bati: “Nta makete twaronse akwerekeye ava i Yudaya, kandi nta n’umwe muri bene wacu bashitse yashikirije canke ngo avuge ikintu kibi kuri wewe. 22 Mugabo twibaza ko bibereye kwumva mu kanwa kawe ivyiyumviro vyawe ivyo ari vyo, kuko vy’ukuri ku bijanye n’uwo muce w’idini tuzi yuko hose uvugwa nabi.”

23 Maze bumvikana na we umusi, hanyuma baza kuri we aho yaba, ari benshi kuruta. Na we abasigurira nya bintu mu gushinga intahe inogangije ku vyerekeye ubwami bw’Imana no mu gukoresha kuri bo imvugo inyura, ku vyerekeye Yezu afatiye kw’itegeko rya Musa no ku Bahanuzi, kuva mu gatondo gushika ku mugoroba. 24 Bamwe batangura kwemera ibivuzwe; abandi ntibizera. 25 Nuko, kubera ko batumvikanye, batangura kugenda, Paulo na we avuga iri jambo rimwe, ati:

“Impwemu nyeranda ntiyihenze mu kubwira ba sogokuruza banyu biciye kuri Yesaya umuhanuzi, 26 iti: ‘Genda kuri aba bantu uvuge uti: “Kwumva muzokwumva, mugabo ntimuzogenda mutegereye; kandi kuraba muzoraba, mugabo ntimuzogenda mubonye. 27 Kuko umutima w’aba bantu udadaraye, kandi bumvishije amatwi yabo ntihagira ico bakora, kandi bihumye amaso; kugira ngo ntibigere babonesha amaso yabo, ngo bumvishe n’amatwi yabo, baheze bategere bakoresheje umutima wabo, ngo bahindukire, ndabakize.”’ 28 Nimumenye rero yuko ubwo buryo Imana ikirisha bwarungitswe ku mahanga; bo ntibazobura kubwumviriza.” 29[*] ——

30 Nuko ahaguma imyaka ibiri yuzuye ari mu nzu yiwe bwite, inzu ipanzwe, kandi yarakirana ubuntu abo bose binjira iwe, 31 akamamaza kuri bo ubwami bw’Imana yongera yigisha ivyerekeye Umukama Yezu Kristu ari n’umwidegemvyo wo kuvuga urushirije kuba mwinshi, ata kimutangira.

^ Ivyak. 28:29 Raba Ivk 8:37, akajambo k’epfo.

Abaroma  2 : 1 - 29

2 Nta co wireguza rero, yewe muntu, waba nde, nimba uca urubanza; kuko ku kintu ucirako uwundi urubanza, ubwawe witsindisha, kubera ko wewe uca urubanza uza urakora bino nyene. 2 Ubu turazi yuko urubanza rw’Imana, nk’uko ukuri kuri, ruri ku baza barakora mwene ivyo.

3 Mugabo woba wiyumvira ga yewe muntu, yuko uzokira urubanza rw’Imana mu gihe ucira urubanza abaza barakora mwene ivyo kandi na wewe ari vyo ukora? 4 Canke usuzugura ubutunzi bw’ubuntu bwayo n’ukwirengagiza kwayo n’ukwiyumanganya kwayo, kubera ko utazi yuko ubuntu bw’Imana buriko burondera kukujana ku kwigaya? 5 Mugabo nk’uko ubukomantare bwawe n’umutima wawe utigaya biri, uriko wirundaniriza uburake ku musi w’uburake n’uw’uguhishurwa kw’urubanza rugororotse rw’Imana. 6 Kandi izokwishura umwe wese nk’uko ibikorwa vyiwe biri: 7 ubuzima budahera ku bariko barondera ubuninahazwa n’iteka n’ukutabora mu kwihangana mu gikorwa ciza; 8 ariko ku banyamahane kandi bagambararira ukuri mugabo bakagamburukira ibitagororotse hazoba uburake n’ishavu, 9 amakuba n’amarushwa, ku buzima bw’umuntu wese akora ikibi, ubwa mbere ku bw’Umuyuda hanyuma no ku bw’Umugiriki; 10 mugabo ubuninahazwa n’iteka n’amahoro ku muntu wese akora iciza, ubwa mbere ku Muyuda, hanyuma no ku Mugiriki. 11 Kuko Imana itagira nkunzi.

12 Nk’akarorero, abo bose bacumuye ata tegeko bazopfa ata tegeko nyene; mugabo abo bose bacumuye bagabwa n’itegeko bazocirwa urubanza n’itegeko. 13 Kuko abumva itegeko atari bo bagororotsi imbere y’Imana, mugabo abakora ivyo itegeko rivuga ni bo bazokwitwa abagororotsi. 14 Kuko igihe cose abanyamahanga badafise itegeko bakoze ivyo itegeko rivuga nk’uko bisanzwe bibarimwo, abo bantu, naho batagira itegeko, baba babaye itegeko kuri bo ubwabo. 15 Ni bo nyene berekana ko ibiri mw’itegeko vyanditse mu mitima yabo, mu gihe ijwi ryo mu mutima ryabo rishinga intahe hamwe na bo, kandi mu vyiyumviro vyabo bararegwa canke mbere bakaregurwa. 16 Ivyo bizoba umusi Imana izocira urubanza ibintu abantu bagize ibanga, ikaruca biciye kuri Kristu Yezu, nk’uko inkuru nziza menyekanisha iri.

17 Nimba rero witwa Umuyuda ukaba wishimikiza itegeko kandi ukishimira Imana yawe, 18 vyongeye ukaba uzi ukugomba kwayo kandi ugashima ibintu vy’agahebuza kuko wigishwa ku munwa mw’Itegeko; 19 kandi ukaba waranyuzwe yuko uri indongozi y’impumyi, umuco ku bari mu mwiza, 20 uwukosora imburabwenge, umwigisha w’inzoya, ukaba kandi ufise mw’Itegeko igikanka c’ubumenyi n’ic’ukuri... 21 ariko none, wewe wigisha uwundi, ntiwiyigisha? Wewe wamamaza ngo: “Ntiwibe,” uriba? 22 Wewe uvuga ngo: “Nturenge ibigo,” urarenga ibigo? Wewe werekana ko uzinukwa ibigirwamana, urasahura insengero? 23 Wewe wishimira itegeko, uratetereza Imana mu kurenga Itegeko? 24 Kuko “izina ry’Imana ririko rirogotwako mu mahanga kubera mwebwe”; ni nk’uko vyanditswe.

25 Nkako, ukugenyerwa kugira akamaro igihe gusa uguma ukora ivyo itegeko rivuga; mugabo nimba urenga itegeko, ukugenyerwa kwawe kuba gucitse ukutagenyerwa. 26 Nimba rero uwutagenyerewe agumije ibisabwa bigororotse vyo mw’Itegeko, ukutagenyerwa kwiwe ntikuzoharurwa none nk’ukugenyerwa? 27 Kandi uwutagenyerewe asanzwe ameze gutyo, ashikije Itegeko, azogucira urubanza wewe ufise amategeko yaryo yanditse be n’ukugenyerwa mugabo ukaba urenga amategeko. 28 Kuko uwuri Umuyuda inyuma atari we Muyuda, eka n’ukugenyerwa kw’inyuma ku mubiri si kwo kugenyerwa. 29 Mugabo Umuyuda ni uwuri we imbere, kandi ukugenyerwa kwiwe ni ukw’umutima biciye ku mpwemu, bidaciye ku mategeko yanditse. Ishimagizwa ry’uwo ntiriva ku bantu, ahubwo riva ku Mana.

Abaroma  3 : 1 - 31

3 None Umuyuda asumvya abandi iki, canke akamaro k’ukugenyerwa ni akahe? 2 Birimwo uturusho twinshi mu buryo bwose. Imbere ya vyose, ni kubera ko amajambo meranda y’Imana ari bo yajejwe. 3 None bimeze bite? Nimba bamwe baterekanye ukwizera, mbega ukutizera kwabo kwoba kuzotuma ubwizigirwa bw’Imana butagira ico bumara? 4 Ntibikabe! Mugabo Imana iboneke ko ari inyakuri, naho umuntu wese yoboneka ko ari umunyakinyoma, nk’uko vyanditswe ngo: “Kugira ngo uboneke ko ugororotse mu majambo yawe kandi utsinde igihe uriko uracirwa urubanza.” 5 Ariko nimba ukutagororoka kwacu gushira imbere ubugororotsi bw’Imana, tuvuge iki none? Imana yoba irenganya igihe irekura uburake bwayo? (Ndiko mvuga nk’umuntu.) 6 Ntibikabe! Ahandiho none, Imana izocira urubanza isi gute?

7 Yamara nimba ukuri kw’Imana kurushirije kuja ahabona ku bw’ubuninahazwa bwayo bivuye ku kinyoma canje, kubera iki none nanje noba ngicirwa urubanza rw’umucumuzi? 8 Kandi, nk’uko tuvyagirizwa tubesherwa kandi bamwe bakavuga ko ari ko tuvuga, twobuzwa n’iki kuvuga ngo: “Dukore ibibi kugira ngo ivyiza bibone kuza”? Urubanza rucirwa abo bantu rurahuye n’ubutungane.

9 Tuvuge iki none? Ivyacu vyoba ari vyo vyiza kuruta? Habe namba! Kuko aho haruguru duhejeje gushikiriza ikirego c’uko Abayuda n’Abagiriki bagabwa n’igicumuro bose; 10 ni nk’uko vyanditswe ngo: “Nta mugororotsi ariho, habe n’umwe; 11 nta n’umwe ariho afise ugutahura na gukeyi, nta n’umwe ariho arondera Imana. 12 Bose barahuvye, bose hamwe bacitse abatagira ico bamaze; nta n’umwe ariho agira ubuntu, ntihagira n’umwe.” 13 “Umuhogo wabo ni imva irangaye, bahendanishije indimi zabo.” “Ubumara bw’incira buri inyuma y’iminwa yabo.” 14 “Kandi akanwa kabo kuzuye ukuvumana be n’amajambo y’umururazi.” 15 “Ibirenge vyabo vyihutira gusesa amaraso.” 16 “Agatikizo n’amagorwa biri mu nzira zabo, 17 kandi ntibamenye inzira y’amahoro.” 18 “Nta gutinya Imana kuri imbere y’amaso yabo.”

19 Ubu turazi yuko ibintu vyose Itegeko rivuga rivyerekeza ku bagabwa n’Itegeko, kugira ngo iminwa yose izibwe, n’isi yose icike iyikwiriye igihano imbere y’Imana. 20 Biciye ku bikorwa vy’itegeko rero nta muntu n’umwe azokwitwa umugororotsi imbere yayo, kuko biciye kw’itegeko ari ho ubumenyi butagira amakosa bwerekeye igicumuro buboneka.

21 Mugabo ubu, ubugororotsi bw’Imana bwarabonetse bidaciye kw’itegeko, nk’uko bishingirwa intahe n’Itegeko be n’Abahanuzi; 22 egome, ubugororotsi bw’Imana biciye ku kwizera Yezu Kristu, ku bw’abo bose bafise ukwizera. Kuko ata tandukaniro rihari. 23 Kuko bose bacumuye bakaba badashikira ubuninahazwa bw’Imana, 24 kandi ni nk’ingabirano ya gusa kubona bariko bitwa abagororotsi ku buntu ata wari abukwiriye bwayo, mu kubohorwa biciye ku ncungu[*] yarishwe na Kristu Yezu. 25 Imana yaramushizeho ngo abe ishikanwa ry’impongano biciye ku kwizera amaraso yiwe. Kwari ukugira ngo yerekane ubugororotsi bwayo bwite kuko yariko ibabarira ibicumuro vyabaye kera igihe Imana yagira ukwirengagiza; 26 kugira ngo yerekane ubugororotsi bwayo bwite muri iki kiringo, ngo ibe iyigororotse mbere n’igihe yita umugororotsi umuntu yizera Yezu.

27 None ukwirata kuri hehe? Kurakuwemwo. Biciye kw’itegeko irihe? Rimwe ry’ibikorwa? Oya, habe namba! ahubwo biciye kw’itegeko ry’ukwizera. 28 Kuko tubona ko umuntu yitwa umugororotsi bivuye ku kwizera, bitavuye ku bikorwa vy’itegeko. 29 Canke yoba ari Imana y’Abayuda gusa? Mbega si iy’abanyamahanga na bo? Egome, ni iy’abanyamahanga na bo, 30 nimba vy’ukuri Imana ari imwe, ari na yo izokwita abagenyerewe abagororotsi bivuye ku kwizera, n’abatagenyerewe ikabita abagororotsi biciye ku kwizera kwabo. 31 None itegeko turarikuraho biciye ku kwizera kwacu? Ntibikabe! Ahubwo riho turashimangira itegeko.

^ Rom. 3:24 Raba Inyongera ya 21.

Abaroma  4 : 1 - 25

4 Ko bimeze bityo, tuvuge iki kuri Aburahamu sogokuruza wacu ku mubiri? 2 Nk’akarorero, iyo Aburahamu yitwa umugororotsi bivuye ku bikorwa, yari kugira imvo yo kwirata; mugabo atari ku Mana. 3 None icanditswe kivuga iki? Kivuga giti: “Aburahamu yizeye Yehova, abiharurwako nk’ubugororotsi.” 4 Ku muntu akora rero, impembo ntiharurwa nk’ubuntu ata wari abukwiriye, ahubwo iharurwa nk’umwenda. 5 Ariko ku wudakora mugabo akizera umwe yita uwutibanga Imana umugororotsi, ukwizera kwiwe kuraharurwa nk’ubugororotsi. 6 Nk’uko na Dawidi avuga ivy’ubuhirwe bw’umuntu Imana iharurako ubugororotsi bitavuye ku bikorwa, ati: 7 “Hahiriwe abo ibikorwa vyabo vy’ubugarariji bihariwe, n’ibicumuro vyabo bigapfukwa; 8 hahiriwe umuntu igicumuro ciwe Yehova atazogenda agiharuye.”

9 None ubwo buhirwe bwoba buza ku bantu bagenyerewe canke no ku bantu batagenyerewe? Kuko tuvuga duti: “Aburahamu ukwizera kwiwe yaguharuweko nk’ubugororotsi.” 10 None kwaharuwe ibintu vyifashe gute? Igihe yari yaragenyerewe canke ataragenyerwa? Si igihe yari yaragenyerewe, ahubwo ni igihe atari bwagenyerwe. 11 Kandi yararonse ikimenyetso, ni co kugenyerwa, bwa kidodo c’ubugororotsi bivuye ku kwizera yari afise igihe atari bwagenyerwe, kugira abe se w’abari n’ukwizera bose ataragenyerwa, kugira ngo baharurweko ubugororotsi; 12 abe na se w’uruvyaro rutagenyerewe, atari gusa ku bumira ku kugenyerwa, mugabo no ku bagendera ku rutonde mu makanda y’ukwo kwizera bataragenyerwa, ari na ko data Aburahamu yari ari.

13 Kuko bitaciye kw’itegeko ngo Aburahamu canke uruvyaro[*] rwiwe aronke wa muhango w’uko yobaye samuragwa w’isi, ahubwo vyaciye ku bugororotsi bivuye ku kwizera. 14 Kuko nimba abumira kw’itegeko ari ba samuragwa, ukwizera kuzoba kubaye impfagusa, n’umuhango ukaba ukuweho. 15 Mu vy’ukuri Itegeko rizana uburake, mugabo ahatagira itegeko, nta kugabitanya kuba kukihabaye.

16 Ni co gituma vyavuye ku kwizera, kugira bibe nk’uko ubuntu ata wari abukwiriye buri, ngo umuhango ube ntakekeranywa ku ruvyaro rwiwe rwose, atari gusa ku rwumira kw’Itegeko, ahubwo no ku rwumira ku kwizera kwa Aburahamu. (Ni data wacu twese, 17 nk’uko vyanditswe ngo: “Ngushizeho ngo ube se w’amahanga menshi.”) Ivyo vyabereye imbere y’Uwo yari yizeye, ari we Mana, imwe igira bazima abapfuye kandi igahamagara ibitariho nk’aho vyoba biriho. 18 Naho yari ageze aho atakigira icizigiro, nticabujije ko yizera yishimikije icizigiro, kugira acike se w’amahanga menshi nk’uko vyari vyaravuzwe ngo: “Ukwo ni ko uruvyaro rwawe ruzoba.” 19 Kandi naho atagoyagoye mu kwizera, yararavye umubiri wiwe bwite, ico gihe ukaba wasa n’uwapfuye, kuko yari yegereje imyaka ijana, araba n’ingene inda ya Sara yasa n’iyapfuye. 20 Mugabo kubera umuhango w’Imana ntiyahungabanijwe n’ukutizera, ahubwo yabaye umunyabubasha biciye ku kwizera kwiwe, aninahaza Imana 21 akaba kandi yari yarajijutse rwose yuko ivyo yari yarasezeranye yari ishoboye no kubikora. 22 Ni co gituma “yabiharuweko nk’ubugororotsi.”

23 Ariko kuba handitswe ngo: “yabiharuweko”, ntivyanditswe ku bwiwe gusa, 24 ahubwo vyanditswe no ku bwa twebwe abagenewe kubiharurwako, kuko twemera umwe yazura Yezu Umukama wacu mu bapfuye. 25 Yaratanzwe ku bw’amakosa yacu, hanyuma arazurwa kugira twitwe abagororotsi.

^ Rom. 4:13 Ijambo ku rindi ni “urubuto.”

Abaroma  5 : 1 - 21

5 Rero, ubu ko tumaze kwitwa abagororotsi bivuye ku kwizera, tunezererwe amahoro hamwe n’Imana biciye ku Mukama wacu Yezu Kristu, 2 biciye kuri we kandi tukaba twararonse uburyo bwo gushika mu buntu ata wari abukwiriye biciye ku kwizera, nya buntu bukaba ari bwo duhagazemwo ubu; kandi twigine, twishimikije icizigiro c’ubuninahazwa bw’Imana. 3 Kandi si ivyo gusa, ahubwo twigine igihe turi mu makuba, kuko tuzi yuko amakuba azana ukwihangana; 4 ukwihangana na kwo kuzana ugushimwa; ugushimwa na kwo kuzana icizigiro, 5 kandi icizigiro ntigitetereza; kuko urukundo rw’Imana rwasutswe mu mitima yacu biciye ku mpwemu nyeranda twahawe.

6 Kuko mu vy’ukuri igihe twari tukiri abagoyagoya ari ho Kristu yapfiriye abatibanga Imana, ku gihe cashinzwe. 7 Kuko bitoroshe ko umuntu apfira umugororotsi; mu vy’ukuri, umuntu mwiza kumbure umuntu yokwubahuka kumupfira. 8 Mugabo Imana irashimagiza urukundo rwayo bwite kuri twebwe, kuko Kristu yadupfiriye tukiri abacumuzi. 9 Rero, ubu ko tumaze kwitwa abagororotsi biciye ku maraso yiwe, tuzorushiriza gukizwa uburake biciye kuri we. 10 Kuko nimba, igihe twari abansi, twasubijwe hamwe n’Imana biciye ku rupfu rw’Umwana wayo, ubu ko twasubijwe hamwe, tuzorushiriza gukizwa n’ubuzima bwiwe. 11 Kandi si ivyo gusa, ahubwo mbere turigina mu Mana biciye ku Mukama wacu Yezu Kristu, biciye kuri we ubu tukaba twararonse ukwo gusubiza hamwe.

12 Ni co gituma, nk’uko igicumuro cinjiye mw’isi biciye ku muntu umwe urupfu na rwo rukazanwa n’igicumuro, gutyo urupfu rugakwira ku bantu bose kuko bose bari baracumuye... 13 Kuko igicumuro cariho mw’isi imbere y’uko Itegeko ribaho, mugabo nta wagirizwa igicumuro igihe ata tegeko ririho. 14 Yamara rero, urupfu rwaraganje kuva kuri Adamu gushika kuri Musa, mbere no ku batari barakoze igicumuro gisa n’ukugabitanya kwa Adamu, ari we asa n’umwe yabwirizwa kuza.

15 Mugabo ivya ya ngabirano ntibimeze nk’uko vyari kuri rya kosa. Kuko nimba benshi barapfuye biciye kw’ikosa ry’umuntu umwe, ubuntu ata wari abukwiriye bw’Imana be n’ingabirano ya gusa yayo hamwe n’ubuntu ata wari abukwiriye buboneka biciye kuri wa muntu umwe Yezu Kristu bwararushirije kugwira kuri benshi. 16 Vyongeye, ivya ya ngabirano ya gusa ntibimeze nk’uko ibintu vyagenze biciye kuri wa muntu umwe yacumura. Kuko urubanza rwavuyemwo ugutsindwa bivuye kw’ikosa rimwe, mugabo ya ngabirano yavuyemwo ukwitwa abagororotsi bivuye ku makosa menshi. 17 Kuko nimba bivuye kw’ikosa ry’umuntu umwe urupfu rwaraganje biciye kuri uyo, abaronka ubuntu ata wari abukwiriye bugwiriye be n’ingabirano ya gusa y’ubugororotsi bazorushiriza kuganza mu buzima biciye kuri uyo muntu umwe, Yezu Kristu.

18 Nuko rero, nk’uko abantu b’uburyo bwose batsinzwe n’urubanza bivuye kw’ikosa rimwe, ni na ko abantu b’uburyo bwose bitwa abagororotsi ku bw’ubuzima bivuye ku gikorwa kimwe c’ukuregurwa[*]. 19 Kuko nk’uko benshi bagizwe abacumuzi bivuye ku bugambarazi bw’umuntu umwe, ni na ko benshi bazogirwa abagororotsi bivuye ku bugamburutsi bwa wa muntu umwe. 20 Itegeko rero ryaraje hambavu y’ivyo, kugira ngo ugukora amakosa kugwire. Mugabo ahantu igicumuro cagwiriye, ubuntu ata wari abukwiriye bwararushirije kugwira. 21 Ku bw’intumbero iyihe? Kugira ngo, nk’uko igicumuro caganje hamwe n’urupfu, n’ubuntu ata wari abukwiriye buganze biciye ku bugororotsi ku bw’ubuzima budahera biciye kuri Yezu Kristu Umukama wacu.

^ Rom. 5:18 Canke, “igikorwa kimwe kigororotse.”

Abaroma  6 : 1 - 23

6 None rero, tuvuge iki? Tugume mu gicumuro, kugira ngo ubuntu ata wari abukwiriye bugwire? 2 Ntibikabe! Ko twapfuye ku bijanye n’igicumuro, twoba tukibandanya gute kuba muri co? 3 Canke ntimuzi yuko twese ababatijwe muri Kristu Yezu twabatijwe mu rupfu rwiwe? 4 Twahambanywe na we rero biciye ku kubatizwa kwacu mu rupfu rwiwe, kugira ngo nk’uko Kristu yazuwe mu bapfuye biciye ku buninahazwa bwa Se, na twebwe nyene tugendere mu buzima bushasha. 5 Kuko nimba twacitse abunze ubumwe na we mu rupfu rusa n’urwiwe, nta nkeka kandi ko tuzokwunga ubumwe na we mw’izuka risa n’iryiwe; 6 kuko tuzi yuko umuntu wacu wa kera yamanikanywe na we, kugira ngo umubiri wacu w’umucumuzi ntugire ico ushikako, ntitwongere kubandanya kuba abashumba b’igicumuro. 7 Kuko uwupfuye aba akuweko igicumuro ciwe.

8 Vyongeye, nimba twarapfanye na Kristu, turemera yuko kandi tuzobanaho na we. 9 Kuko tuzi yuko Kristu, ubu yazuwe mu bapfuye, atagipfa; urupfu ntirukimuganza. 10 Kuko urupfu yapfuye, yarupfuye ku bijanye n’igicumuro rimwe rizima; mugabo ubuzima abayeho, abubayeho ku bijanye n’Imana. 11 Na mwebwe nyene: mwibone ko mwapfuye koko ku bijanye n’igicumuro mugabo ko muri bazima ku bijanye n’Imana biciye kuri Kristu Yezu.

12 Ntimureke rero ngo igicumuro kibandanye kuganza nk’umwami mu mibiri yanyu ipfa, ngo mugamburukire ivyipfuzo vyayo. 13 Eka ntimunabandanye gushikiriza ibihimba vyanyu igicumuro nk’ibirwanisho vy’ukutagororoka, ahubwo mwishikirize Imana nk’abazima bavuye mu bapfuye, n’ibihimba vyanyu mubishikirize Imana nk’ibirwanisho vy’ukugororoka. 14 Kuko igicumuro kidategerezwa kubaganza, kuko mutagabwa n’itegeko mugabo mugabwa n’ubuntu ata wari abukwiriye.

15 Tuvuge iki none? Dukore igicumuro kubera ko tutagabwa n’itegeko mugabo tugabwa n’ubuntu ata wari abukwiriye? Ntibikabe! 16 Ntimuzi yuko nimba mugumye mwishikiriza umuntu nk’abashumba bamugamburukira muba muri abashumba biwe kuko mumugamburukira, mukaba ab’igicumuro bikavamwo urupfu canke ab’ubugamburutsi bikavamwo ubugororotsi? 17 Ariko hashimirwe Imana kubona mwari abashumba b’igicumuro mugabo mukaba mwacitse abagamburukira ubwo bwoko bw’inyigisho bivuye ku mutima, ari yo mwahawe. 18 Egome, ko mwagizwe abidegemvya mukava mu gicumuro, mwacitse abashumba b’ubugororotsi. 19 Ndiko mvuga nkoresheje amajambo y’abantu kubera ubugoyagoye bw’umubiri wanyu: kuko nk’uko mwashikirije ibihimba vyanyu ngo bibe abashumba b’ubuhumane n’ubugarariji ngo mukore ivy’ubugarariji, n’ubu nimushikirize ibihimba vyanyu ngo bibe abashumba b’ubugororotsi ngo mukore ivy’ubweranda. 20 Kuko igihe mwari abashumba b’igicumuro, mwari abidegemvya ku bijanye n’ubugororotsi.

21 None icamwa mwari mufise ico gihe cari igiki? Vyari ibintu ubu bibatera isoni. Kuko iherezo ry’ivyo ari urupfu. 22 Ariko ubu, kubera ko mwagizwe abidegemvya mukava mu gicumuro mugabo mugacika abashumba b’Imana, muriko muraronka icamwa canyu mu buryo bw’ubweranda, kandi iherezo ni ubuzima budahera. 23 Kuko impembo igicumuro gitanga ari urupfu, mugabo ingabirano Imana itanga ni ubuzima budahera biciye kuri Kristu Yezu Umukama wacu.

Abaroma  7 : 1 - 25

7 Vyoba bishoboka ko mutazi ga bene wacu (kuko ndiko mbwira abazi itegeko), ko Itegeko riganza umuntu igihe akiriho? 2 Nk’akarorero, umugore yubatse aboherwa n’itegeko ku mugabo wiwe igihe uno akiri muzima; mugabo iyo umugabo wiwe apfuye, aba abohowe itegeko ry’umugabo wiwe. 3 Igihe rero umugabo wiwe akiriho, yokwitwa uwurenga ibigo hamwe yotwarwa n’uwundi mugabo. Ariko iyo umugabo wiwe apfuye, aba akuweko itegeko ry’umugabo, ntabe abaye uwurenga ibigo igihe atwawe n’uwundi mugabo.

4 Nuko rero, bavukanyi banje, na mwebwe nyene mwaragizwe abapfuye kw’Itegeko biciye ku mubiri wa Kristu, ngo mucike ab’uwundi, ab’umwe yazurwa mu bapfuye, kugira ngo twamire ivyamwa Imana. 5 Kuko igihe twabaho duhuza n’umubiri, inambu z’umubiri zihengamiye ku gicumuro zakaburwa n’Itegeko zarakora mu bihimba vyacu kugira ngo twamire ivyamwa urupfu. 6 Mugabo ubu twarabohowe Itegeko, kubera ko twapfuye kuri kirya twari twarafatishijwe, kugira ngo tube abashumba mu buryo bushasha biciye ku mpwemu, atari mu buryo bwa kera biciye ku mategeko yanditse.

7 None rero tuvuge iki? Mbega Itegeko ni igicumuro? Ntibikabe! Mu vy’ukuri simba naramenye igicumuro iyo hataba Itegeko; kandi nk’akarorero, simba naramenye umwina ico ari co iyo Itegeko ritavuga riti: “Ntukagire umwina.” 8 Mugabo igicumuro, kubera cahawe akabero n’ibwirizwa, carazanye muri jewe umwina w’ubwoko bwose, kuko igihe ata tegeko ryariho igicumuro cari capfuye. 9 Nkako, kera nari muzima ata tegeko; mugabo aho ibwirizwa rishikiye, igicumuro carasubiye kuba kizima, mugabo jewe ndapfa. 10 Kandi ibwirizwa ryajana ku buzima, nasanze rijana ku rupfu. 11 Kuko igicumuro, kubera cahawe akabero n’ibwirizwa, carandyosharyosheje kiranyica biciye kuri ryo. 12 Ni co gituma Itegeko ryoryo ari ryeranda, kandi ibwirizwa ni ryeranda n’irigororotse rikaba na ryiza.

13 None iciza cacitse urupfu kuri jewe? Ntibikabe! Ahubwo ni igicumuro, kugira ngo cerekanwe nk’igicumuro kinzanira urupfu biciye ku ciza; kugira ngo igicumuro kirushirize gucika igicumuzi biciye kw’ibwirizwa. 14 Kuko tuzi ko Itegeko ari iry’impwemu; mugabo jewe ndi uw’umubiri, nagurishijwe ngo ngabwe n’igicumuro. 15 Kuko ico nkora ata co nzi. Kuko ico nshaka atari co nguma nkora; mugabo ico nanka ni co nkora. 16 Ariko nimba ico ntashaka ari co nkora, ndemera yuko Itegeko ari ryiza. 17 Mugabo ubu uwugikora ntakiri jewe, ahubwo ni igicumuro kiba muri jewe. 18 Kuko nzi yuko muri jewe, ni ukuvuga mu mubiri wanje, ata ciza na kimwe kibayo; kuko ubushobozi bwo gushaka buri kumwe nanje, mugabo ubushobozi bwo gukora iciza ntabwo. 19 Kuko iciza nshaka atari co nkora, mugabo ikibi ntashaka kikaba ari co nguma nkora. 20 Nimba rero ico ntashaka ari co nkora, uwugikora ntakiri jewe, ahubwo ni igicumuro kiba muri jewe.

21 Mbona rero iri tegeko ku binyerekeye: ni uko iyo nshatse gukora ikigororotse, ikibi kibana nanje. 22 Mu vy’ukuri ndahimbarwa n’itegeko ry’Imana nk’uko umuntu ndi imbere muri jewe ari, 23 mugabo mbona mu bihimba vyanje irindi tegeko rirwanya itegeko ry’umuzirikanyi wanje rikanjana ndi imbohe kw’itegeko ry’igicumuro riri mu bihimba vyanje. 24 Ewe jewe ndagowe! Ni nde azonkiza umubiri ushikirwa n’urwo rupfu? 25 Hashimirwe Imana biciye kuri Yezu Kristu Umukama wacu! Nuko rero, mu muzirikanyi wanje jewe ndi umushumba w’itegeko ry’Imana, mugabo mu mubiri wanje nkaba umushumba w’itegeko ry’igicumuro.

Abaroma  8 : 1 - 39

8 Abunze ubumwe na Kristu Yezu rero ntibatsindwa n’urubanza. 2 Kuko itegeko rya ya mpwemu itanga ubuzima mu bumwe na Kristu Yezu ryabagize abidegemvya mukava kw’itegeko ry’igicumuro rikaba n’iry’urupfu. 3 Kuko, bitumwe n’uko Itegeko ata bubasha ryari rifise igihe ryari goyigoyi bivuye ku mubiri, Imana yatsindishije igicumuro mu mubiri, mu kurungika Umwana wayo bwite mu mubiri usa n’uwucumura no ku vyerekeye igicumuro, 4 kugira ngo igisabwa kigororotse c’Itegeko kirangukire muri twebwe abatagenda bisunga umubiri, ahubwo bagenda bisunga impwemu. 5 Kuko abisunga umubiri bashira imizirikanyi yabo ku bintu vy’umubiri, mugabo abisunga impwemu bakayishira ku bintu vy’impwemu. 6 Kuko kugumiza umuzirikanyi ku vy’umubiri bivamwo urupfu, mugabo kugumiza umuzirikanyi ku vy’impwemu bivamwo ubuzima n’amahoro; 7 kubera ko kugumiza umuzirikanyi ku vy’umubiri bivamwo ukwankana n’Imana, kuko umubiri utayobokera itegeko ry’Imana, eka mbere ntibinashoboka. 8 Nuko rero abahuza n’umubiri ntibashobora gushimisha Imana.

9 Ariko mwebwe ntimuhuza n’umubiri, ahubwo muhuza n’impwemu, nimba impwemu y’Imana iba vy’ukuri muri mwebwe. Mugabo nimba umuntu adafise impwemu ya Kristu, uyo si uwiwe. 10 Mugabo nimba Kristu yunze ubumwe namwe, umubiri koko warapfuye kubera igicumuro, mugabo impwemu ni ubuzima kubera ubugororotsi. 11 Nimba rero impwemu y’umwe yazura Yezu mu bapfuye iba muri mwebwe, uwazuye Kristu Yezu mu bapfuye azotuma kandi ya mibiri yanyu ipfa iba mizima biciye ku mpwemu yiwe iba muri mwebwe.

12 Nuko rero, bene wacu, turiko ibwirizwa, atari ku bijanye n’umubiri kugira ngo tubeho twisunga umubiri; 13 kuko nimba mubaho mwisunga umubiri, nta nkeka muzopfa; mugabo nimba ingeso z’umubiri muzicisha impwemu, muzobaho. 14 Kuko abo bose bayoborwa n’impwemu y’Imana, abo ni bo bana b’Imana. 15 Kuko mutaronse impwemu y’ubushumba yongera guteza ubwoba, ahubwo mwaronse impwemu y’ukugirwa abana, biciye kuri nya mpwemu tukaba dusemerera duti: “Abba, Data!” 16 Impwemu ubwayo irashinga intahe hamwe n’impwemu yacu yuko turi abana b’Imana. 17 Nimba rero turi abana, turi na ba samuragwa: ba samuragwa koko b’Imana, mugabo tukaba abaraganwa na Kristu, dukire gusa kubabarana na we kugira ngo kandi tuninahazanywe na we.

18 Ku bw’ivyo rero mbona yuko imibabaro yo muri iki kiringo ata co ivuze igereranijwe n’ubuninahazwa bugiye guhishurwa muri twebwe. 19 Kuko ivyaremwe vyiteze bibishashaye ihishurwa ry’abana b’Imana. 20 Kuko ivyaremwe vyatanzwe ngo biganzwe n’ukutagira ikimazi, atari ku kugomba kwavyo bwite mugabo biciye ku wabitanze, hishimikijwe icizigiro 21 c’uko ivyaremwe na vyo bizogirwa ivyidegemvya bikava mu buja bw’ukubora, bikagira umwidegemvyo w’ubuninahazwa w’abana b’Imana. 22 Kuko tuzi yuko ivyaremwe vyose biguma binihira hamwe kandi bikababarira hamwe gushika n’ubu. 23 Si ivyo gusa, ahubwo na twebwe ubwacu abafise umushuzo ari yo mpwemu, egome, twebwe ubwacu turaniha imbere muri twebwe, mu gihe turindiranye igishika ukugirwa abana, ukubohorwa biciye ku ncungu tukava mu mibiri yacu. 24 Kuko twakijijwe muri ico cizigiro; mugabo icizigiro umuntu abona si icizigiro, kuko iyo umuntu abona ikintu, none yocizigira? 25 Mugabo nimba twizigira ico tutabona, tuguma tukirindiriye twihanganye.

26 N’impwemu na yo irahaseruka ngo ifashe mu bugoyagoye bwacu; kuko ingorane ari uko tutakizi ico dukwiye gusaba Imana iyo tubikeneye, mugabo impwemu ubwayo iratakamba ku bwacu mu miniho itavuzwe. 27 Yamara umwe asesangura imitima arazi ico impwemu ishaka kuvuga, kuko itakamba ihuza n’Imana ku bw’aberanda.

28 Ariko turazi yuko Imana ituma ibikorwa vyayo vyose bisenyera ku mugozi umwe ku neza y’abakunda Imana, bakaba ari abahamagawe hisunzwe intumbero yayo; 29 kuko abo yitwararitse ubwa mbere yabageneye kandi imbere y’igihe gushushanywa n’ishusho y’Umwana wayo, kugira ngo abe imfura muri bene wabo benshi. 30 Vyongeye, abo yagenye imbere y’igihe ni na bo yahamagaye; kandi abo yahamagaye ni na bo yise abagororotsi. Amaherezo abo yise abagororotsi ni na bo yaninahaje.

31 None tuvuge iki kuri ivyo? Nimba Imana idushigikiye, ni nde azoturwanya? 32 Iyitazigurije n’Umwana wayo bwite mugabo ikamutanga ku bwacu twese, izobuzwa n’iki kandi kuduhana na we ibindi bintu vyose n’umutima ukunze? 33 Ni nde azorega abatowe n’Imana? Imana ni Yo ibita abagororotsi. 34 Ni nde azobatsindisha? Kristu Yezu ni we yapfuye, egome, nako ni we yazuwe mu bapfuye, akaba ari iburyo bw’Imana, ari na we kandi atakamba ku bwacu.

35 Ni nde azodutandukanya n’urukundo rwa Kristu? Mbega ni amakuba, canke amarushwa, canke uruhamo, canke inzara, canke ukugenda gusa, canke akaga, canke inkota? 36 Nk’uko vyanditswe ngo: “Twirirwa turicwa duhorwa wewe, tubonwa nk’intama zo gukererwa.” 37 Ahubwo riho, muri ivyo vyose turatahukana intsinzi bimwe bishitse biciye ku wadukunze. 38 Kuko najijutse yuko rwaba urupfu, canke ubuzima, canke abamarayika, canke intwaro, canke ibiriho ubu, canke ibizoza, canke ububasha, 39 canke uburebure bw’igihagararo, canke ubwimbike, canke ikindi caremwe cose, ata kizoshobora kudutandukanya n’urukundo rw’Imana ruri muri Kristu Yezu Umukama wacu.

Abaroma  9 : 1 - 33

9 Ndiko mvuga ukuri muri Kristu; sindiko ndabesha, kuko ijwi ryo mu mutima ryanje rishinga intahe hamwe nanje mu mpwemu nyeranda, 2 yuko mfise intuntu nyinshi n’umubabaro udatezura mu mutima wanje. 3 Kuko nopfuma jewe ubwanje mba igicibwa kuri Kristu nkaba nk’ikivume ku bavukanyi banje, incuti zanje hisunzwe umubiri, 4 abo, uko bari ukwo, bakaba ari Abisirayeli, bene ukugirwa abana na bene ubuninahazwa n’amasezerano na bene guhabwa Itegeko n’igikorwa ceranda be n’imihango; 5 ni bo bafise ba sogokuruza, ari na bo Kristu yakomotsemwo ku mubiri: Imana, iyiri hejuru ya vyose, ihezagirwe ibihe vyose. Amen.

6 Ariko si nk’aho ijambo ry’Imana ryananiwe. Kuko abakomoka kuri Isirayeli bose atari bo “Isirayeli” vy’ukuri. 7 Eka mbere bose si abana ngo ni uko ari uruvyaro[*] rwa Aburahamu, ahubwo vyanditswe ngo: “Ikizokwitwa ‘uruvyaro rwawe’ kizoboneka biciye kuri Izahaki.” 8 Ni ukuvuga ko abana b’umubiri atari bo bana b’Imana vy’ukuri, ahubwo abana b’umuhango ni bo baharurwa nk’uruvyaro. 9 Kuko ijambo ry’umuhango ryavuga uku: “Nk’aya mango nzoza, kandi Sara azoronka umuhungu.” 10 Yamara si ico gihe conyene, mugabo n’igihe Rebeka yasama inda y’amahasa kuri wa mugabo umwe, ari we Izahaki sogokuruza wacu: 11 kuko igihe batari bwavuke canke ngo bakore ikintu na kimwe ciza canke c’agahomerabunwa, kugira ngo intumbero y’Imana ku bijanye n’itorwa ryabo igume itavana n’ibikorwa, ahubwo igume ivana n’Umwe ahamagara, 12 Rebeka yabwiwe ati: “Bukuru azoba umushumba wa Butoyi.” 13 Nk’uko vyanditswe ngo: “Nakunze Yakobo, mugabo Esawu naramwanse.”

14 Tuvuge iki none? Mbega Imana irarenganya? Ntibikabe! 15 Kuko ibwira Musa iti: “Nzogirira imbabazi uwo nshatse kugirira imbabazi, kandi nzogirira impuhwe uwo nshatse kugirira impuhwe.” 16 Nuko rero, ntibiva ku wushaka canke ku wiruka, ahubwo biva ku Mana, ari yo igira imbabazi. 17 Kuko Icanditswe kibwira Farawo giti: “Iki nyene ni co catumye nkureka: ni ukugira ngo nerekanire kuri wewe ububasha bwanje, no kugira ngo izina ryanje ryamamare mw’isi yose.” 18 Nuko rero, uwo ishaka iramugirira imbabazi, mugabo uwo ishaka iramureka agacika intabarirwa.

19 Wombwira rero uti: “Ni kubera iki ibandanya gutora amahinyu? Kuko ni nde ahangara ukugomba kwayo gutomoye?” 20 Ewe muntu, uri nde none ngo wishure nabi Imana? Mbega icabumbwe cobwira uwakibumvye ngo: “Kubera iki wambumvye gutya?” 21 Ngw’iki? Mbega umubumvyi ntafise ububasha kw’ibumba bwo gukora mu kibumbe kimwe c’ibumba icombo gikoreshwa ibiteye iteka, n’ikindi gikoreshwa ibiteye isoni? 22 Nimba rero Imana, naho igomba kwerekana uburake bwayo no kumenyekanisha ububasha bwayo yarihanganiye n’ukwiyumanganya kwinshi ivyombo vy’uburake vyagizwe ibibereye gutikizwa 23 kugira ngo imenyekanishe ubutunzi bw’ubuninahazwa bwayo ku vyombo vy’imbabazi, ivyo yateguye imbere y’igihe ku bw’ubuninahazwa, 24 ni ukuvuga twebwe, abo yahamagaye atari mu Bayuda gusa ariko no mu mahanga, bitwaye iki? 25 Ni nk’uko ibivuga kandi muri Hoseya iti: “Abatari abantu banje nzobita ‘abantu banje,’ n’umugore atakundwa ndamwite ‘umukundwa’; 26 kandi ahantu babwiriwe ngo: ‘Ntimuri abantu banje,’ ni ho bazokwitirwa ‘abana b’Imana nzima.’”

27 Vyongeye, Yesaya arasemerera ku vyerekeye Isirayeli ati: “Naho igitigiri ca bene Isirayeli coba nk’umusenyi w’ikiyaga, amasigarira ni yo azokizwa. 28 Kuko Yehova azogira ico abaza kw’isi, abisozere kandi abitebutse.” 29 Kandi, nk’uko Yesaya yari yarabivuze kera ati: “Iyo Yehova nyen’ingabo[*] atadusigira uruvyaro, tuba twaracitse nka Sodomu, kandi tuba twaragizwe nka Gomora.”

30 Tuvuge iki none? Yuko abanyamahanga, naho badakurikirana ubugororotsi, bahambije ubugororotsi, bwa bugororotsi buva ku kwizera; 31 mugabo yuko Isirayeli, naho ikurikirana itegeko ry’ubugororotsi, itashikiriye iryo tegeko. 32 Kubera iki? Kubera itarikurikiranye biciye mu kwizera, mugabo nk’aho vyaciye mu bikorwa. Batsitaye kuri rya “buye ritsitaza”; 33 nk’uko vyanditswe ngo: “Ehe ndiko nshira i Siyoni ibuye ritsitaza n’igitandara kigwisha, mugabo uwushingira ukwizera kwiwe kuri ryo ntazoteterwa.”

^ Rom. 9:7 Raba Rm 4:13, akajambo k’epfo.

^ Rom. 9:29 Raba Inyongera ya 21.

Abaroma  10 : 1 - 21

10 Bavukanyi, ico umutima wanje ushima be n’ico ntakambira Imana ku bwabo, mu vy’ukuri ni ukugira ngo bakizwe. 2 Kuko ndabashingira intahe yuko bafitiye Imana umwete; mugabo si mu bumenyi butagira amakosa; 3 kuko, kubera ko batari bazi ubugororotsi bw’Imana mugabo bakarondera kwishingira ubwabo bwite, ntibayobotse ubugororotsi bw’Imana. 4 Kuko Kristu ari we herezo ry’Itegeko, kugira ngo umuntu wese yizera agire ubugororotsi.

5 Kuko Musa yandika yuko umuntu ashikije ubugororotsi bwo mw’Itegeko azobeshwaho na bwo. 6 Mugabo ubugororotsi buva ku kwizera buvuga gutya: “Ntuvuge mu mutima wawe ngo: ‘Ni nde azoduga mw’ijuru?’, ni ukuvuga, kugira amanukane Kristu; 7 canke ngo: ‘Ni nde azomanuka mu nyenga?’, ni ukuvuga, kugira adugane Kristu amukuye mu bapfuye.” 8 Mugabo buvuga iki? Bugira buti: “Ijambo riri hafi yawe, mu kanwa kawe no mu mutima wawe”; ni ukuvuga, “ijambo” ry’ukwizera, iryo turiko turamamaza. 9 Kuko niwatura icese iryo ‘jambo mu kanwa kawe bwite,’ yuko Yezu ari Umukama, kandi ukizera mu mutima wawe yuko Imana yamuzuye mu bapfuye, uzokizwa. 10 Kuko umutima ari wo umuntu yizeresha kugira ngo aronke ubugororotsi, mugabo akanwa kakaba ari ko yaturisha icese kugira ngo aronke ubukiriro.

11 Kuko Icanditswe kivuga giti: “Nta n’umwe ashingira ukwizera kwiwe kuri we azoteterwa.” 12 Kuko ata tandukaniro ririho hagati y’Umuyuda n’Umugiriki, kuko hari Umukama umwe kuri bose, atunze ku bw’abo bose bamwambaza. 13 Kuko “umuntu wese yambaza izina rya Yehova azokizwa.” 14 Ariko none, bazokwambaza gute uwo batizeye? Kandi bazokwizera gute uwo batumvise ivyiwe? Kandi bazokwumva gute ata wamamaza? 15 Kandi bazokwamamaza gute batatumwe? Nk’uko vyanditswe ngo: “Ewe kuntu biteye igomwe ibirenge vy’abamenyesha inkuru nziza y’ivyiza!”

16 Yamara rero, si bose bagamburutse inkuru nziza. Kuko Yesaya avuga ati: “Yehova, ni nde yizeye ico yatwumvanye?” 17 Ukwizera rero kuva ku co umuntu yumvise. Ico umuntu yumvise na co kizanwa n’ijambo ryerekeye Kristu. 18 Yamara rero ndabaza nti: Mbega ntibumvise? Erega nkako, “ijwi ryavyo ryagiye mw’isi yose, kandi amajambo yavyo yashitse ku mpera z’isi.” 19 Yamara rero ndabaza nti: Mbega Abisirayeli ntibamenye? Ubwa mbere Musa avuga ati: “Nzobatera ishari biciye ku kitari ihanga; nzobatera ishavu rikaze biciye kw’ihanga ry’imburabwenge.” 20 Mugabo Yesaya aratinyuka cane akavuga ati: “Naronketse ku batariko bandondera; nabonetse ku batariko babaza ivyanje.” 21 Mugabo ku bijanye na Isirayeli avuga ati: “Niriwe nsanziye amaboko abantu b’abagambarazi mvuga bakavuga.”

Abaroma  11 : 1 - 36

11 Ndabaza rero nti: Mbega Imana yarataye abantu bayo? Ntibikabe! Kuko na jewe ndi Umwisirayeli, wo mu ruvyaro rwa Aburahamu, wo mu muryango wa Benyamini. 2 Imana ntiyataye abantu bayo, abo yamenye ubwa mbere. Burya, ntimuzi ico Icanditswe kivuga ku bijanye na Eliya igihe yatakambira Imana arega Isirayeli? Avuga ati: 3 “Yehova, bishe abahanuzi bawe, basambuye ibicaniro[*] vyawe, none ni jewe jenyene nsigaye, bakaba bariko barondera ubuzima bwanje.” 4 Yamara, ijambo ry’Imana rimubwira ngw’iki? “Nisigarije abagabo ibihumbi indwi, abagabo batapfukamiye Bayali.” 5 Muri ubwo buryo rero, no muri iki kiringo harabonetse amasigarira nk’uko yatowe bivuye ku buntu ata wari abukwiriye. 6 Nimba rero biva ku buntu ata wari abukwiriye, ntibikivuye ku bikorwa; ahandiho, ubuntu ata wari abukwiriye ntibwoba bukibaye ubuntu ata wari abukwiriye.

7 Tuvuge iki none? Ikintu nyene Isirayeli iriko ironderana ubwira ntiyakironse, mugabo abatowe barakironse. Abasigaye barakomantajwe imitima; 8 nk’uko vyanditswe ngo: “Imana yabahaye impwemu y’itiro rirerire, ibaha amaso kugira ntibabone, n’amatwi kugira ntibumve, gushika n’uyu musi.” 9 Vyongeye, Dawidi avuga ati: “Imeza yabo nibabere umushibuka n’umutego n’igitsitaza n’agahembo; 10 amaso yabo nacure umwiza kugira ngo ntibabone, kandi wame ubahetamitse umugongo.”

11 Ndabaza rero nti: Mbega baratsitaye ku buryo baguye rwose? Ntibikabe! Mugabo mu gutirimuka kwabo harimwo ubukiriro ku banyamahanga, kugira ngo baterwe ishari. 12 Nimba rero ugutirimuka kwabo gusobanura ubutunzi kw’isi, ukugabanuka kwabo na kwo kugasobanura ubutunzi ku banyamahanga, hari akantu igitigiri cuzuye cabo!

13 Ubu na ho ndabwira mwebwe abanyamahanga. Kubera ko mu vy’ukuri ndi intumwa ku mahanga, ndaninahaza ubusuku bwanje, 14 nimba hari ukuntu noshobora gutera ishari ab’umubiri wanje bwite ngakiza bamwe muri bo. 15 Kuko nimba ugutabwa kwabo kuzanira isi ugusubiza hamwe n’Imana, none ukwakirwa kwabo kuzozana iki atari ukugirwa bazima mu bapfuye? 16 Bitayeko, nimba igice gifatwa nk’umushuzo ari ceranda, n’ikibumbe c’ibumba ni ukwo; kandi nimba umuzi ari mweranda, n’amashami ni ukwo.

17 Ariko nimba amwe mu mashami yarahanyuwe mugabo wewe, naho uri umwelayo w’umunyeshamba, ukomekwa hagati muri yo hanyuma mugasangira umuzi unuze w’umwelayo, 18 ntiwirate kuri ayo mashami. Mugabo nimba uyiratako, si wewe ufashe umuzi, ahubwo umuzi ni wo ugufashe. 19 Wovuga rero uti: “Amashami yarahanyuwe kugira nomekweko.” 20 Ni vyiza! Kubera ukutizera kwabo barahanyuwe, mugabo wewe uhagaze ubihawe n’ukwizera. Reka kugira ivyiyumviro vyo kwishira hejuru, ahubwo tinya. 21 Kuko nimba Imana itazigurije amashami y’akame, na wewe ntizokuziguriza. 22 Raba rero ubuntu n’ubuhambazi vy’Imana. Ku baguye ni ubuhambazi, mugabo kuri wewe ni ubuntu bw’Imana, ukire gusa kuguma mu buntu bwayo; ahandiho, na wewe uzocacurwa. 23 Na bo nyene, nibataguma mu kutizera kwabo, bazokwomekwako; kuko Imana ishoboye kwongera kubomekako. 24 Kuko nimba wewe waciwe ku giti c’umwelayo gisanzwe ari ikinyeshamba hanyuma ukomekwa ku giti c’umwelayo co mu murima uko bidasanzwe bigirwa, none amashami y’akame ntazorushiriza riho kwomekwa ku giti c’umwelayo cayo bwite!

25 Kuko ntashaka, bene wacu, ko mutamenya iri banga ryeranda, kugira ngo ntimube ab’ubwenge mu maso yanyu bwite: yuko ugukomantaza umutima kwashikiye Isirayeli, ariko atari yose, gushika igitigiri cuzuye c’abanyamahanga cinjiye, 26 kandi muri ubwo buryo Isirayeli yose izokizwa. Nk’uko vyanditswe ngo: “Umurokozi azova i Siyoni akure kuri Yakobo imigenzo yo kutibanga Imana. 27 Kandi iri ni ryo sezerano hagati yanje na bo, ninakuraho ibicumuro vyabo.” 28 Ego ni ko, ku bijanye n’inkuru nziza ni abansi ku bwanyu, mugabo ku bijanye n’ugutora kw’Imana ni abakundwa ku bwa ba sogokuruza babo. 29 Kuko ingabirano be n’ihamagara ry’Imana atari ibintu izokwicuza. 30 Kuko nk’uko mwagambararira Imana kera mugabo ubu mukaba mwaragiriwe imbabazi kubera ubugambarazi bwabo, 31 ni ko n’abo nyene ubu babaye abagambarazi bituma mwebwe mugirirwa imbabazi, kugira ngo na bo ubwabo ubu bagirirwe imbabazi. 32 Kuko Imana yabugaraniye bose mu bugambarazi, kugira ngo ibagirire imbabazi bose.

33 Ewe bwimbike bw’ubutunzi n’ubukerebutsi n’ubumenyi vy’Imana! Ese ukuntu imanza zayo zidaserangurika be n’ukuntu inzira zayo ata wushobora kuzitora! 34 Kuko “ni nde yamenye umuzirikanyi wa Yehova, canke ni nde yabaye umujanama wiwe?” 35 Canke, “Ni nde yabanje kumuha, kugira ngo bibe ngombwa ko avyishurwa?” 36 Kubera ko vyose biriho bivuye kuri we, bigizwe na we, no ku bwiwe. Ubuninahazwa bube ubwiwe ibihe vyose. Amen.

^ Rom. 11:3 Raba Inyongera ya 21.

Abaroma  12 : 1 - 21

12 Ku bw’ivyo rero ndabinginga, bene wacu, ku bw’impuhwe z’Imana, ngo mushikirize imibiri yanyu nk’ikimazi kizima, ceranda, cemerwa ku Mana, igikorwa ceranda kijana n’ububasha bwanyu bwo kwiyumvira. 2 Kandi mureke gushushanywa n’ivy’iki gihe[*], ahubwo muhindurwe mu guhindura umuzirikanyi wanyu ukaba musha, kugira mwiyemeze neza ukugomba kw’Imana kwiza, kwemerwa kandi kutagira akanenge ukwo ari kwo.

3 Kuko biciye ku buntu ata wari abukwiriye nahawe, mbwira umuntu wese hiyo muri mwebwe kutiyumvira ko ahambaye kuruta uko abwirizwa kwiyumvira; ahubwo ndamubwira kwiyumvira ku buryo agira umuzirikanyi uroranye, umwe wese nk’uko urugero rw’ukwizera Imana yamuhaye ruri. 4 Kuko nk’uko dufise mu mubiri umwe ibihimba vyinshi, mugabo nya bihimba bikaba vyose bidakora igikorwa kimwe, 5 ni ko na twebwe, naho turi benshi, turi umubiri umwe mu bumwe na Kristu, mugabo umwe wese akaba igihimba ca mugenziwe. 6 Ko rero dufise ingabirano zitandukanye nk’uko ubuntu ata wari abukwiriye twahawe buri, bwaba ubuhanuzi, tuvuge ubuhanuzi nk’uko ukwizera twahawe kuri; 7 canke ubusuku, twijukire ubwo busuku; canke uwigisha, yijukire ukwigisha kwiwe; 8 canke uwuhimiriza, yijukire uguhimiriza kwiwe; uwugabura, abikore ata kwitangira; uwuhagarikira, abigirane ubwira nyabwo; uwugira imbabazi, abigirane akamwemwe.

9 Urukundo rwanyu ntirubemwo ubwiyorobetsi. Muzinukwe ikibi, mwumire ku ciza. 10 Mu vy’urukundo rwa kivukanyi mugiriranire ikibabarwe. Mu vyo guterana iteka mube aba mbere. 11 Ntimunebwe ku bikorwa vyanyu. Mururumbe impwemu. Mushumbire Yehova. 12 Munezerwe mu cizigiro. Mwihangane mu makuba. Mushishikare gusenga. 13 Musangire n’aberanda nk’uko ivyo bakeneye biri. Mukurikire inzira y’ubwakiranyi. 14 Mugume muhezagira ababahama; muhezagire, ntimuvume. 15 Munezeranwe n’abanezerewe; murirane n’abarira. 16 Mwiyumvire ivy’abandi nk’uko mwiyumvira ivyanyu; ntimwiyumvire ibintu bihanitse, ahubwo murongorwe n’ibintu biciye bugufi. Ntimube abanyabwenge mu maso yanyu bwite.

17 Ntihagire n’umwe mwishura ikibi ku kindi. Mukore ivyiza mu maso y’abantu bose. 18 Nimba bishoboka, uko bivana namwe kwose, mubane amahoro n’abantu bose. 19 Ntimwihore, bakundwa, ahubwo muhe akaryo uburake; kuko vyanditswe ngo: “Uguhōra ni ukwanje; ni jewe nzosubiriza umuntu mu nkoko, ni ko Yehova avuga.” 20 Mugabo, “nimba umwansi wawe ashonje, mugaburire; nimba anyotewe, muhe ico anywa; kuko niwagira ivyo uzoba umurunze amakara yaka ku mutwe.” 21 Ntureke ngo utsindwe n’ikibi, ahubwo ugume utsinda ikibi ukoresheje iciza.

^ Rom. 12:2 Raba Inyongera ya 21.

Abaroma  13 : 1 - 14

13 Umuntu wese nayobokere abakuru bari hejuru, kuko ata bukuru buriho bitavuye ku Mana; abakuru bahari bashizwe n’Imana mu bibanza vyabo bigereranye. 2 Uwurwanya ubukuru rero aba arwanije indinganizo y’Imana; ababurwanije bazoronka urubanza rwabo. 3 Kuko abaganza ari abo gutinywa, atari ku wukora igikorwa ciza ahubwo ku wukora ikibi. Ushaka none kudatinya ubukuru? Guma ukora iciza, na bwo buzogushimagiza; 4 kuko ari umusuku w’Imana kuri wewe ku neza yawe. Mugabo nimba ukora ikibi, tinya: kuko budatwarira inkota ubusa; kuko ari umusuku w’Imana, umuhozi wo gushitsa uburake ku wuza arakora ikibi.

5 Hariho rero imvo ituma biba ngombwa ko muyoboka, atari gusa kubera ubwo burake, mugabo kandi kubera ijwi ryo mu mutima ryanyu. 6 Kuko ari co gituma kandi muriha amakori; kuko ari abakozi b’Imana bakorera abantu, bama bakora ku bw’iyo ntumbero nyene. 7 Muhe bose ivyabo, uwusaba ikori, mumuhe ikori; uwusaba ikibuguro, mumuhe ikibuguro; uwusaba gutinywa, mumutinye; uwusaba iteka, mumuhe iryo teka.

8 Ntihagire uwo mugirira umwenda w’ikintu na kimwe, atari ugukundana; kuko uwukunda mugenziwe aba ashikije itegeko. 9 Kuko ya mategeko ngo: “Ntukarenge ibigo, Ntukice, Ntukibe, Ntukagire umwina,” hamwe n’irindi bwirizwa iryo ari ryo ryose rihari, apoperanirijwe muri iri jambo, ari ryo: “Utegerezwa gukunda mugenzawe nk’uko wikunda.” 10 Urukundo ntirukorera ikibi umugenzi; urukundo rero ni ryo ranguka ry’itegeko.

11 Ivyo mubikore kandi kubera muzi iki kiringo, yuko isaha y’uko mwikangura mukava mw’itiro imaze kugera, kuko ubu ubukiriro bwacu buri hafi kuruta igihe twacika abemera. 12 Ijoro rigeze kure; bugira buce. Twiyambure rero ibikorwa vy’umwiza maze twambare ibirwanisho vy’umuco. 13 Nko ku murango, tugende mu buryo bubereye, atari mu kwidagadura no kunywera akaborerwe, atari mu guhuza ibitsina kutemewe no mu bushirasoni[*], atari mu gushihana no kugira ishari. 14 Mugabo mwambare Umukama Yezu Kristu, kandi ntimutegekanye guhaza ivyipfuzo vy’umubiri.

^ Rom. 13:13 Raba Inyongera ya 21.

Abaroma  14 : 1 - 23

14 Muhe ikaze umuntu afise ubugoyagoye mu kwizera kwiwe, mugabo atari kugira ngo mufate ingingo ku vyo yibaza imbere muri we. 2 Umuntu umwe aragira ukwizera gutuma arya vyose, mugabo umuntu agoyagoya arya ibisoromano. 3 Uwurya ntagaye uwutarya, kandi uwutarya ntacire urubanza uwurya, kuko uwo Imana yamuhaye ikaze. 4 Uri nde ngo ucire urubanza umukozi wo mu nzu w’uwundi? Imbere ya shebuja wiwe bwite ni ho ahagarara canke agatemba. Kandi azohagarara, kuko Yehova ashobora kumuhagarika.

5 Umuntu umwe abona umusi umwe nk’uwuruta uwundi; uwundi abona umusi umwe nk’iyindi yose; umuntu wese najijuke rwose mu muzirikanyi wiwe bwite. 6 Uwubahiriza umusi awubahiriza ku bwa Yehova. Kandi uwurya, arya ku bwa Yehova, kuko akengurukira Imana; kandi uwutarya areka kurya ku bwa Yehova, yamara agakengurukira Imana. 7 Nkako, nta n’umwe muri twebwe abaho ku bwiwe gusa, kandi nta n’umwe apfa ku bwiwe gusa; 8 kuko nimba tubaho, tubaho ku bwa Yehova, kandi nimba dupfa, dupfa ku bwa Yehova. Nimba rero tubaho canke nimba dupfa, turi aba Yehova. 9 Kuko ico ari co Kristu yapfiriye akongera akabera muzima, kugira ngo abe Umukama ku bapfuye n’abazima.

10 Mugabo kubera iki ucira urubanza mwene wanyu? Canke kubera iki kandi ugaya mwene wanyu? Kuko twese tuzohagarara imbere y’intebe y’imanza y’Imana; 11 kuko vyanditswe ngo: “‘Ndahiye ukubaho kwanje,’ ni ko Yehova avuga, ‘ivi ryose rizompfukamira, kandi ururimi rwose ruzokwemanga Imana icese.’” 12 Nuko rero, umwe wese muri twebwe azokwibarizwa n’Imana ivyiwe.

13 Ntitube rero tugiciranira urubanza, ahubwo riho iyi ibe ari yo ngingo mufata: kudashira imbere y’umuvukanyi igitsitaza canke igitirimutsa. 14 Ndazi kandi naranyuzwe mu Mukama Yezu yuko ata kintu gihumanye ubwaco; iyo gusa umuntu yiyumvira ko ikintu gihumanye, kuri we kiba gihumanye. 15 Kuko nimba mwene wanyu atuntuye kubera ibifungurwa, ntuba ukigendera mu rukundo. Ntuhonye uwo Kristu yapfiriye, biciye ku bifungurwa vyawe. 16 Ntimureke rero ngo muvugwe nabi ku ciza mukora. 17 Kuko ubwami bw’Imana budasobanura kurya no kunywa, ahubwo busobanura ubugororotsi n’amahoro n’akanyamuneza hamwe n’impwemu nyeranda. 18 Kuko uwushumbira Kristu muri ivyo yemerwa ku Mana kandi agashimwa n’abantu.

19 Nuko rero, dukurikirane ibiremesha amahoro be n’ivyubaka abandi. 20 Reka gusambura igikorwa c’Imana kubera ibifungurwa gusa. Ego ni ko, ibintu vyose birahumanuye, mugabo ni bibi ku muntu gufungura bikaba intandaro y’ugutsitara. 21 Ni vyiza kutarya inyama canke kutanywa umuvinyu canke kudakora ikintu na kimwe gitsitaza mwene wanyu. 22 Ukwizera ufise, nukwigumanire ubwawe imbere y’Imana. Hahiriwe umuntu atikwegera urubanza bivuye ku vyo ashima. 23 Mugabo nimba akekeranya, aba amaze gutsindwa n’urubanza iyo afunguye, kuko atarya bivuye ku kwizera. Nkako, ikintu cose kitavuye ku kwizera kiba ari igicumuro.

Abaroma  15 : 1 - 33

15 Mugabo, twebwe abakomeye, tubwirizwa kwikorera ubugoyagoye bw’abadakomeye, ntitwishimishe ubwacu. 2 Umwe wese muri twebwe nashimishe mugenziwe mu vyiza kugira ngo yubakwe. 3 Kuko na Kristu atishimishije ubwiwe; mugabo nk’uko vyanditswe: “Ibitutsi vy’abagutuka vyaguye kuri jewe.” 4 Kuko ivyanditswe kera vyose vyanditswe kugira bitwigishe, kugira ngo biciye ku kwihangana kwacu no ku ruhoza ruva mu Vyanditswe tugire icizigiro. 5 Ya Mana rero itanga ukwihangana n’uruhoza ibahe kugira hagati yanyu wa mutima nyene Kristu Yezu yari afise, 6 kugira ngo muhuje inama muninahaze n’akanwa kamwe Imana ikaba na Se w’Umukama wacu Yezu Kristu.

7 Muhane ikaze rero, nk’uko na Kristu yaduhaye ikaze, ku bw’ubuninahazwa bw’Imana. 8 Kuko mvuga yuko Kristu mu vy’ukuri yacitse umusuku w’abagenyerewe ku bw’ukuri kw’Imana, kugira ngo yemeze imihango Imana yahaye ba sekuruza babo, 9 no kugira ngo amahanga aninahaze Imana kubera imbabazi zayo. Nk’uko vyanditswe ngo: “Ni co gituma wewe nzokwemanga icese mu mahanga, kandi nzohibongoreza izina ryawe.” 10 Irongera ikavuga iti: “Nezerwe, mwa mahanga, kumwe n’abantu biwe.” 11 Vyongeye kandi iti: “Shemeze Yehova, mwa mahanga mwese, kandi ibisata vy’abantu vyose nibimushemeze.” 12 Yesaya arongera akavuga kandi ati: “Hazoba umuzi wa Yese, kandi hazoba uwuhaguruka ngo aganze amahanga; kuri we ni ho amahanga azoshingira icizigiro cayo.” 13 Ya Mana itanga icizigiro ibuzuze akanyamuneza kose n’amahoro biciye ku kwemera kwanyu, kugira ngo mugwire mu cizigiro hamwe n’ububasha bw’impwemu nyeranda.

14 Na jewe ubwanje rero naranyuzwe ku biberekeye, bavukanyi banje, yuko na mwebwe ubwanyu mwuzuye ukumera neza, kuko mwujujwe ubumenyi bwose, be n’uko mushobora no gukeburana. 15 Ariko ndabandikiye ndushiriza kutarya umunwa ku bintu bimwebimwe, nk’aho nongeye kubibutsa, kubera ubuntu ata wari abukwiriye nahawe buvuye ku Mana 16 kugira ngo mbe umukozi akorera abantu wa Kristu Yezu ku mahanga, akora igikorwa ceranda c’inkuru nziza y’Imana, kugira ngo ishikanwa, ni ukuvuga, ayo mahanga, riboneke ko ryemerwa, ryejejwe biciye ku mpwemu nyeranda.

17 Ndafise rero imvo yo kwigina muri Kristu Yezu ku bintu vyerekeye Imana. 18 Kuko ntohirahira ngo mvuge ikintu na kimwe nimba atari ico mu vyo Kristu yakoreye muri jewe kugira ngo amahanga agamburuke biciye kw’ijambo ryanje no ku gikorwa canje, 19 hamwe n’ububasha bw’ibimenyetso n’ibitangaza, hamwe n’ububasha bw’impwemu nyeranda; ku buryo kuva i Yeruzalemu no kuzunguruka gushika muri Iliriya namamaje bimwe binogangije inkuru nziza yerekeye Kristu. 20 Muri ubwo buryo koko, nihaye intumbero yo kutamenyesha inkuru nziza aho Kristu yari amaze kuvugwa, kugira ngo sinsange ndiko nubakira ku mushinge w’uwundi muntu; 21 mugabo, nk’uko vyanditswe: “Abatamenyeshejwe ikintu na kimwe ku bimwerekeye bazobona, kandi abatumvise bazotegera.”

22 Ni na co catumye ngira ikintangira kenshi kimbuza gushika iwanyu. 23 Mugabo ubu ko ata cibare ngifise kitarakorwa muri izi ntara, kandi nkaba maze imyaka mikeyi ncambirwa gushika iwanyu 24 igihe nzoba ngiye muri Esupanye, nizigiye imbere ya vyose yuko igihe nzoba ndi ku nzira ngiyeyo, nzoca kubaraba hanyuma mukamperekezayo gatoyi, mbanje kwumva yuko inkumbu ndabafitiye ziheze ku rugero kanaka. 25 Mugabo ubu ngira nje i Yeruzalemu gukorera aberanda. 26 Kuko ab’i Makedoniya n’i Akaya bahimbawe no gusangira ivyabo n’abandi mu gutanga imfashanyo y’aboro bo mu beranda i Yeruzalemu. 27 Ego ni ko, barahimbawe no kubigira, yamara bari babafitiye umwenda; kuko nimba amahanga yararonse ku bintu vy’impwemu vyabo, na yo nyene abwirizwa kubakorera ku mugaragaro akoresheje ibintu bifasha umubiri w’inyama. 28 Ku bw’ivyo rero ninarangiza ivyo nkongera nkabashikiriza ico camwa ata nkomanzi, nzoja muri Esupanye nciye iwanyu. 29 Vyongeye, ndazi yuko ninaza iwanyu nzoza mfise ingero yuzuye y’umuhezagiro uva kuri Kristu.

30 Ndabahimiriza rero, bene wacu, biciye ku Mukama wacu Yezu Kristu no ku rukundo rw’impwemu, ngo mwihate hamwe nanje mu masengesho aturwa Imana ku bwanje, 31 ngo ndokorwe mu gukizwa abatemera i Yudaya no kugira ngo ubusuku bwanje ndangurira Yeruzalemu bwemerwe n’aberanda, 32 kugira ngo ninashika iwanyu ndi n’akanyamuneza kava ku kugomba kw’Imana, numve ko nduhuriwe kumwe namwe. 33 Ya Mana itanga amahoro ibane namwe mwese. Amen.

Abaroma  16 : 1 - 27

16 Ndashimagije kuri mwebwe mushiki wacu Foyibe, umusuku w’ishengero riri i Kenkireya, 2 kugira ngo mumuhe ikaze mu Mukama mu buryo bubereye aberanda, no kugira ngo mumusahirize mu kintu cose yobakenerako, kuko na we ubwiwe yerekanye ko arwanira benshi, egome, na jewe ubwanje.

3 Mundamukirize Pirisika na Akwila abakozi bagenzanje muri Kristu Yezu, 4 abemeye guhakwa gucibwa amazosi yabo bwite kubera ubuzima bwanje, kandi si jewe gusa ndabakengurukira, mugabo n’amashengero yose yo mu mahanga; 5 kandi muramutse ishengero riri mu nzu yabo. Muramutse umukundwa wanje Epeneto, umushuzo wo muri Aziya ku bwa Kristu. 6 Muramutse Mariya, uwabize akuya cane ku bwanyu. 7 Muramutse Andoroniko na Yuniya incuti zanje n’imbohe bagenzanje, abantu bamenyekana mu ntumwa kandi bamaze igihe kirekire kundusha bunze ubumwe na Kristu.

8 Mundamukirize Ampuliyato umukundwa wanje mu Mukama. 9 Muramutse Urubano umukozi mugenzi wacu muri Kristu, n’umukundwa wanje Sitaku. 10 Muramutse Apele, uwushimwa muri Kristu. Muramutse abo mu rugo rwa Arisitobulo. 11 Muramutse Herodiyoni incuti yanje. Muramutse abo mu rugo rwa Narasisi bari mu Mukama. 12 Muramutse Tirifena na Tirifoza, abagore bakora cane mu Mukama. Muramutse Perusi umukundwa wacu, kuko yabize akuya cane mu Mukama. 13 Muramutse Rufo uwatowe mu Mukama, be na nyina wiwe akaba na mawe. 14 Muramutse Asinkirito, Filegoni, Herume, Patiroba, Heruma, na bene wacu bari kumwe na bo. 15 Muramutse Filologo na Yuliya, Nereya na mushikiwe, na Olimpa, be n’aberanda bose bari kumwe na bo. 16 Muramukanishe ugusomana kweranda. Amashengero yose ya Kristu arabaramutsa.

17 Ndabahimiriza rero, bene wacu, ngo mugumize ijisho ku bazana amacakubiri n’ibitsitaza mu buryo buteye kubiri n’inyigisho mwize, mubazibukire. 18 Kuko abantu mwene abo atari abashumba b’Umukama wacu Kristu, ahubwo ni ab’inda zabo bwite; kandi bakoresha akarimi gasosa n’amajambo yo gushimagiza bakaryosharyosha imitima y’abantu b’inziraburyarya. 19 Kuko ubugamburutsi bwanyu bwamenyekanye kuri bose. Ndanezerwa rero kubera mwebwe. Mugabo nshaka yuko muba inkerebutsi ku bijanye n’iciza, mugabo mukaba intungane ku bijanye n’ikibi. 20 Nayo ya Mana itanga amahoro, vuba izofyonyora Shetani munsi y’ibirenge vyanyu. Ubuntu ata wari abukwiriye bw’Umukama wacu Yezu bubane namwe.

21 Timoteyo umukozi mugenzanje arabaramutsa, na Lusiyo na Yasoni na Sosipatero incuti zanje.

22 Jewe, Teritiyo, uwanditse iri kete, ndabaramutsa mu Mukama.

23 Gayo, uwumpaye indaro akayiha n’ishengero ryose, arabaramutsa. Erasito umubwiriza w’igisagara arabaramutsa, na Kwaruto mwene wabo. 24[*] ——

25 Imwe rero ishoboye kubashikamisha hisunzwe inkuru nziza menyesha be n’iyamamazwa rya Yezu Kristu, nk’uko ihishurwa rya rya banga ryeranda ryagumijwe mu gacerere igihe kirekire cane riri, 26 mugabo ubu rikaba ryarahishuwe ryongera riramenyekanishwa mu mahanga yose biciye ku vyanditswe vy’ubuhanuzi hisunzwe itegeko rya ya Mana yamaho, kugira ngo haremeshwe ubugamburutsi buvuye ku kwizera; 27 Imana, imwe y’inkerebutsi yonyene, ubuninahazwa bube ubwayo biciye kuri Yezu Kristu ibihe vyose. Amen.

^ Rom. 16:24 Raba Ivk 8:37, akajambo k’epfo.

1 Abakorinto  1 : 1 - 31

Ikete rya Mbere ryandikiwe Abakorinto

1 Jewe Paulo uwahamagariwe kuba intumwa ya Yezu Kristu biciye ku kugomba kw’Imana, na Sositene mwene wacu, 2 turabandikiye mwebwe shengero ry’Imana riri i Korinto, mwebwe abejejwe mu bumwe na Kristu Yezu, bahamagariwe kuba aberanda, hamwe n’abambaza bose ahantu hose izina ry’Umukama wacu, Yezu Kristu, Umukama wabo akaba n’uwacu:

3 Mugire ubuntu ata wari abukwiriye n’amahoro biva ku Mana Data wa twese no ku Mukama Yezu Kristu.

4 Nama nkengurukira Imana ku bwanyu kubera ubuntu ata wari abukwiriye bw’Imana mwahawe muri Kristu Yezu; 5 kuko muri vyose mwatungishijwe muri we, mu bushobozi bwo kuvuga bwuzuye no mu bumenyi bwuzuye, 6 nk’uko mbere intahe yerekeye Kristu yashikamye muri mwebwe, 7 kugira ngo ntimuhombe ingabirano n’imwe, mu gihe murindiranye igishika ihishurwa ry’Umukama wacu Yezu Kristu. 8 Azobashikamisha kandi gushika kw’iherezo, ngo ntihaze hagire ico muregwa ku musi w’Umukama wacu Yezu Kristu. 9 Imana ni inyizigirwa, ari na yo yabahamagariye gusangira n’Umwana wayo Yezu Kristu Umukama wacu.

10 Ndabahimiriza rero, bene wacu, mw’izina ry’Umukama wacu Yezu Kristu ngo mwese muvuge rumwe, kandi ntihabe ukwicamwo ibice muri mwebwe, ahubwo mube abunze ubumwe neza mu muzirikanyi umwe no mu ciyumviro kimwe. 11 Kuko, bene wacu, abo mu nzu kwa Keloya bampishuriye ibiberekeye, yuko hari ugucanamwo muri mwebwe. 12 Ico nshaka kuvuga ni iki: yuko umwe wese muri mwebwe avuga ngo: “Jewe ndi uwa Paulo,” “Nanje uwa Apolo,” “Nanje uwa Kefa,” “Nanje uwa Kristu.” 13 Kristu yaraciwemwo ibice. Mbega Paulo yarabamanikiwe? Canke mwabatijwe mw’izina rya Paulo? 14 Ndashima kuba ntabatije n’umwe muri mwebwe kiretse Kirisipo na Gayo, 15 kugira ntihagire uwuvuga yuko mwabatijwe mw’izina ryanje. 16 Ego, narabatije n’urugo rwa Sitefana. Ariko mu basigaye, sinzi ko hari uwundi nabatije. 17 Kuko Kristu atantumye kubatiza, ahubwo yantumye kumenyesha inkuru nziza, atari mu mvugo y’ubwenge buhanitse, kugira ngo igiti co kubabarizwako ca Kristu ntigihindurwe impfagusa.

18 Kuko ijambo ryerekeye igiti co kubabarizwako ari ubupfu ku bariko baratikira, mugabo kuri twebwe abariko barakizwa, ni ububasha bw’Imana. 19 Kuko vyanditswe ngo: “Nzohonya ubukerebutsi bw’inkerebutsi, n’ubwenge bw’incabwenge nzobuhindira ku ruhande.” 20 Inkerebutsi iri hehe? Umwanditsi ari hehe? Umunyabihari wo muri iki gihe[*] ari hehe? Mbega ubukerebutsi bw’iyi si Imana ntiyabuhinduye ubupfu? 21 Kuko, kubera ko mu bukerebutsi bw’Imana isi biciye mu bukerebutsi bwayo itamenye Imana, Imana yabonye ari vyiza, biciye mu bupfu bw’icamamazwa, gukiza abemera.

22 Kuko Abayuda basaba ibimenyetso, Abagiriki na bo bakarondera ubukerebutsi; 23 mugabo twebwe twamamaza Kristu yamanitswe, ku Bayuda akaba igitsitaza mugabo ku mahanga akaba ubupfu; 24 ariko ku bahamagawe, Abayuda n’Abagiriki, Kristu ni ububasha bw’Imana n’ubukerebutsi bw’Imana. 25 Kuko ic’ubupfu c’Imana kirusha ubukerebutsi abantu, n’ica goyigoyi c’Imana kigakomera kurusha abantu.

26 Kuko mubona ingene yabahamagaye, bene wacu: si inkerebutsi nyinshi zo mu buryo bw’umubiri zahamagawe, si abanyabubasha benshi, si abakomoka mu muryango uhambaye benshi; 27 mugabo Imana yatoye ivy’ubupfu vyo mw’isi kugira itetereze inkerebutsi; kandi Imana yatoye ivya goyigoyi vyo mw’isi kugira itetereze ibikomeye; 28 kandi Imana yatoye ibibayabaye vyo mw’isi be n’ibigawa, ibitariho, kugira ihindure ubusa ibiriho, 29 kugira ngo ntihagire igifise umubiri na kimwe cirata imbere y’Imana. 30 Mugabo mubikesheje yo ni ho mwunze ubumwe na Kristu Yezu, uwacitse ubukerebutsi buva ku Mana kuri twebwe, n’ubugororotsi n’ukwezwa be n’ukubohorwa biciye ku ncungu[*]; 31 kugira ngo bibe nk’uko vyanditswe ngo: “Uwirata, niyirate muri Yehova.”

^ 1 Kor. 1:20 Raba Inyongera ya 21.

^ 1 Kor. 1:30 Raba Inyongera ya 21.

1 Abakorinto  2 : 1 - 16

2 Nanje rero, igihe naza iwanyu ga bene wacu, sinazananye imvugo y’agahebuza canke ubukerebutsi bw’agahebuza mu kubamenyesha ibanga ryeranda ry’Imana. 2 Kuko nafashe ingingo yo kutamenya ikintu na kimwe muri mwebwe kiretse Yezu Kristu, kandi amanitswe. 3 Kandi naje iwanyu mu bugoyagoye no mu bwoba, njugumira cane; 4 kandi imvugo yanje be n’ivyo namamaza ntivyarimwo amajambo anyura y’ubukerebutsi, ahubwo vyarimwo ukwigaragaza kw’impwemu n’ububasha, 5 kugira ngo ukwizera kwanyu ntikube mu bukerebutsi bw’abantu, ahubwo kube mu bubasha bw’Imana.

6 Twebwe rero tuvuga ubukerebutsi mu bahumuye[*], mugabo si ubukerebutsi bw’iki gihe canke ubw’abatware b’iki gihe, bamwe babwirizwa guhindurwa ubusa. 7 Mugabo tuvuga ubukerebutsi bw’Imana mw’ibanga ryeranda, ubukerebutsi bwanyegejwe, ubwo Imana yagenye imbere y’igihe, ibihe bitarabaho, ku bw’ubuninahazwa bwacu. 8 Ubwo bukerebutsi nta n’umwe mu batware b’iki gihe yabumenye, kuko iyo babumenya batari kumanika wa Mukama w’ubuninahazwa. 9 Mugabo nk’uko vyanditswe: “Ijisho ntiryabonye, n’ugutwi ntikwumvise, eka n’ibintu Imana yateguriye abayikunda ntivyiyumviriwe mu mutima w’umuntu.” 10 Kuko ari twebwe Imana yabihishuriye biciye ku mpwemu yayo, kuko impwemu isesangura ibintu vyose, mbere n’ibintu vyimbitse vy’Imana.

11 Kuko, ni nde mu bantu azi ibintu vy’umuntu atari impwemu y’umuntu iri muri we? Muri ubwo buryo nyene, nta n’umwe yamenye ibintu vy’Imana atari impwemu y’Imana. 12 Ariko twebwe ntitwaronse impwemu y’isi, ahubwo twaronse impwemu iva ku Mana, kugira ngo tumenye ibintu Imana yaduhaye n’umutima ukunze. 13 Ivyo bintu ni vyo nyene tuvuga, atari mu majambo yigishwa n’ubukerebutsi bw’abantu, ahubwo mu yigishwa n’impwemu, uko dushira hamwe ibintu vy’impwemu n’amajambo y’impwemu.

14 Mugabo umuntu w’umubiri ntiyakira ibintu vy’impwemu y’Imana, kuko ari ubupfu kuri we; kandi ntashobora kubimenya, kuko bisuzumwa mu buryo bw’impwemu. 15 Ariko umuntu w’impwemu arasuzuma koko ibintu vyose, mugabo ubwiwe nta muntu n’umwe amusuzuma. 16 Kuko, “ni nde yamenye umuzirikanyi wa Yehova, ngo amwigishe?” Mugabo twebwe turafise umuzirikanyi wa Kristu.

^ 1 Kor. 2:6 Canke, “bakuze.”

1 Abakorinto  3 : 1 - 23

3 Nuko rero, bene wacu, sinashoboye kubabwira nk’uwubwira abantu b’impwemu, mugabo nk’uwubwira abantu b’umubiri, nk’uwubwira inzoya muri Kristu. 2 Nabagaburiye amata, si ico kurya, kuko mutari bwakomere bihagije. Mbere n’ubu ntimukomeye bihagije, 3 kuko mukiri ab’umubiri. None ko hari ishari n’ugushihana muri mwebwe, mbega ntimuri ab’umubiri mukaba kandi mugenda nk’uko abantu bagenda? 4 None ko umwe avuga ngo: “Jewe ndi uwa Paulo,” uwundi ngo: “Jewe ndi uwa Apolo,” mbega ntimuri abantu buntu?

5 None Apolo ni iki? Nkako, Paulo ni iki? Ni abasuku vyaciyeko kugira mube abemera, nk’uko Umukama yahaye umwe wese. 6 Jewe narateye, Apolo aravomera, mugabo Imana yaguma ikuza; 7 ku buryo yaba uwutera canke uwuvomera ata co ari, kiretse Imana yo ikuza. 8 Uwutera n’uwuvomera rero ni umwe, mugabo umuntu wese azoronka impembo yiwe bwite nk’uko yabize akuya. 9 Kuko turi abakozi bakorana n’Imana. Mwebwe muri itongo ry’Imana ririko rirarimwa, inyubakwa y’Imana.

10 Nk’uko ubuntu ata wari abukwiriye bw’Imana nahawe buri, bwa muyobozi w’ibikorwa w’inkerebutsi narashinze umushinge, mugabo uwundi muntu ariko arawubakako. Ariko umwe wese nagume araba neza ingene awubakako. 11 Kuko ata muntu ashobora gushinga uwundi mushinge atari uwashinzwe, ari wo Yezu Kristu. 12 Nimba rero umuntu awubatseko inzahabu, ifeza, amabuye y’agaciro, ibiti, ivyatsi, ibishakara, 13 igikorwa c’umwe wese kizoja ahabona, kuko wa musi uzocerekana, kubera ko kizohishurwa biciye ku muriro; kandi uwo muriro nyene uzokwerekana ubwoko bw’igikorwa c’umwe wese. 14 Igikorwa c’umuntu, ico yubatse kuri wo, nicagumaho, azoronka impembo; 15 igikorwa c’umuntu nicasha, azohomba, mugabo we ubwiwe azokizwa; yamara nivyaba gutyo, bizoba nk’aho biciye mu muriro.

16 Ntimuzi yuko muri urusengero rw’Imana, be n’uko impwemu y’Imana iba muri mwebwe? 17 Nimba umuntu asambuye urusengero rw’Imana, Imana izomusambura; kuko urusengero rw’Imana ari rweranda, nya rusengero akaba ari rwo mwebwe muri.

18 Ntihagire uwihenda: Nimba muri mwebwe hari uwiyumvira ko ari inkerebutsi muri iki gihe, nabe igipfu, kugira abone gucika inkerebutsi. 19 Kuko ubukerebutsi bw’iyi si ari ubupfu ku Mana; kuko vyanditswe ngo: “Afatira inkerebutsi mu rwenge rwazo bwite.” 20 Kandi ngo: “Yehova arazi yuko ivyiyumviro vy’inkerebutsi ata co bimaze.” 21 Ntihagire rero n’umwe yirata mu bantu; kuko ibintu vyose ari ivyanyu, 22 yaba Paulo canke Apolo canke Kefa, canke isi, canke ubuzima canke urupfu, canke ibiriho ubu canke ibizoza, ibintu vyose ni ivyanyu; 23 namwe mwegukira Kristu; Kristu na we yegukira Imana.

1 Abakorinto  4 : 1 - 21

4 Umuntu rero natubone nk’aho turi abasuku ba Kristu n’ababwiriza b’amabanga meranda y’Imana. 2 Bitayeko, muri ivyo, ikironderwa mu babwiriza ni uko umuntu asangwa ari umwizigirwa. 3 Kuri jewe rero ni ikintu gitoyi cane kuba nosuzumwa namwe canke na sentare y’abantu. Na jewe ubwanje sinisuzuma. 4 Kuko ata co numva niyagiriza. Yamara muri ivyo simboneka ko ndi umugororotsi, ariko uwunsuzuma ni Yehova. 5 Ku bw’ivyo, ntihagire ico mucira urubanza igihe kitaragera, gushika Umukama aje, umwe azozana ku muco ibintu vy’ibanga vy’umwiza akongera agashira ahabona inama zo mu mitima, ni ho umwe wese azoronka ugushimagizwa kwiwe kuva ku Mana.

6 Rero ga bene wacu, ivyo bintu nabishikirije ukundi kugira ndavyerekeze kuri jewe na Apolo ku neza yanyu, ngo mu bitwerekeye mumenye iyi ngingo: “Ntimurenge ku bintu vyanditswe,” kugira ngo ntimwivyimvye umwe wese ukwiwe mu kurutisha umuntu uwundi. 7 Kuko, ni nde akugira uwutandukanye n’uwundi? Mu vy’ukuri, ni igiki ufise utahawe? Nimba none waragihawe koko, kubera iki wirata nk’aho utagihawe?

8 Burya muramaze guhaga? Burya muramaze kuba abatunzi? Burya mwaratanguye kuganza tutari kumwe? Icompa koko mukaba mwaratanguye kuganza, ngo natwe tuganzanye namwe. 9 Kuko kuri jewe bisa n’uko Imana twebwe intumwa yadushize ubwa nyuma mw’iyerekanwa, nk’abantu bagenewe gupfa, kuko twacitse akabarore kw’isi, no ku bamarayika, no ku bantu. 10 Twebwe turi ibipfu kubera Kristu, mugabo mwebwe muri ab’ubwenge muri Kristu; twebwe turagoyagoya, mugabo mwebwe murakomeye; mwebwe muvugwa neza, mugabo twebwe turi mu gateterwe. 11 Gushika kuri iyi saha nyene tubandanya gusonza, no kunyoterwa, no guhakwa kwambara ubusa, no kunokezwa, no kubura uburaro, 12 no gucumukura dukoresha amaboko yacu bwite. Iyo turiko turatukwa, turahezagira; iyo turiko turahamwa, turarindirako; 13 iyo turiko turambikwa ibara, turinginga; twacitse nk’umwanda w’isi, umucafu w’ibintu vyose, gushika n’ubu.

14 Ibi bintu sindavyandikiye kubamaramaza, ahubwo ndavyandikiye kubakebura nk’abana banje b’abakundwa. 15 Kuko naho mwogira abarezi ibihumbi cumi muri Kristu, mu vy’ukuri nta ba so benshi mufise; kuko muri Kristu Yezu nacitse so biciye ku nkuru nziza. 16 Ndabinginga rero, munyigane. 17 Ni co gituma ndabarungikiye Timoteyo, kuko ari umwana wanje w’umukundwa kandi w’umwizigirwa mu Mukama; na we azobibutsa ubuhinga bwanje mu bijanye na Kristu Yezu, nk’uko nigisha hose mw’ishengero iryo ari ryo ryose.

18 Bamwe barivyimvya nk’aho vy’ukuri ntariko ndaza iwanyu. 19 Mugabo nzoza iwanyu vuba Yehova niyabigomba, kandi sinzomenya amajambo y’abo bivyimvya, ahubwo nzomenya ububasha bwabo. 20 Kuko ubwami bw’Imana butabonekera mu majambo, ahubwo bubonekera mu bubasha. 21 Mushaka iki? Nze iwanyu nzanye inkoni, canke urukundo n’umutima w’ubwitonzi?

1 Abakorinto  5 : 1 - 13

5 Mu vy’ukuri haravugwa ubusambanyi muri mwebwe, kandi ubusambanyi butari no mu mahanga, yuko hariho umuntu afise umugore wa se. 2 Hanyuma mukivyimvya, ntimugandare riho, kugira ngo uwo muntu yakoze ico kintu akurwe muri mwebwe? 3 Nayo jewe, naho ntahari mu mubiri mugabo nkaba ndahari mu mpwemu, ndamaze koko gucira urubanza uwo muntu yakoze ivyo, nk’aho noba ndahari, 4 ngo mw’izina ry’Umukama wacu Yezu, iyo mukoraniye hamwe, n’impwemu yanje kumwe n’ububasha bw’Umukama wacu Yezu, 5 muhe mwene uwo muntu Shetani kugira ngo umubiri utikizwe, ngo impwemu ize ikizwe ku musi w’Umukama.

6 Ikibatera kwirata si ciza. Ntimuzi yuko akambiro gakeyi kambira irobe ryose? 7 Nimukureho umwambiro ushaje, kugira mube irobe rishasha, nk’uko mutagiramwo umwambiro. Kuko vy’ukuri, Kristu we pasika[*] yacu yaratanzweko ikimazi. 8 Nuko rero duhimbaze uwo musi mukuru, tudakoresheje umwambiro ushaje canke umwambiro w’ububi n’ububisha, ahubwo dukoresheje imikate itarimwo umwambiro y’ukutagira uburyarya n’iy’ukuri.

9 Mw’ikete ryanje, nabandikiye kureka kwivanga n’abasambanyi, 10 atari kureka rwose abasambanyi bo muri iyi si canke abanyamunoho n’abanyazi canke abasenga ibigirwamana. Ahandiho mwobwirijwe kuva mw’isi koko. 11 Mugabo ubu ndabandikiye kureka kwivanga n’uwo wese yitwa mwene wacu akaba ari umusambanyi canke umunyamunoho canke uwusenga ibigirwamana canke uwutukana canke imborerwa canke umunyazi, no gusangira ntimugasangire n’umuntu mwene uyo. 12 None mpuriye ku ki no gucira urubanza abo hanze? Mbega mwebwe ntimucira urubanza ab’imbere, 13 Imana na yo igacira urubanza abo hanze? “Nimukure uwo mubisha muri mwebwe.”

^ 1 Kor. 5:7 Raba Inyongera ya 21.

1 Abakorinto  6 : 1 - 20

6 Mbega uwo muri mwebwe afitaniye urubanza n’uwundi arubahuka kuja kuburana imbere y’abatagororotse, ntaje imbere y’aberanda? 2 Canke ntimuzi ko aberanda bazocira urubanza isi? Kandi nimba ari mwebwe muzocira urubanza isi, ntimubereye none guca imanza z’ibintu bitoyi cane? 3 Ntimuzi ko tuzocira imanza abamarayika? Kubera iki none tutoca iz’ibintu vy’ubu buzima? 4 Nimba none mufise ibintu vy’ubu buzima vyo gucira urubanza, abantu bagawa mw’ishengero ni bo mushinga kuba abacamanza? 5 Ndiko mvuga kugira ndabatere kumaramara. Ni ivy’ukuri yuko ata muntu n’umwe w’inkerebutsi ariho muri mwebwe yoshobora guca urubanza hagati ya bene wabo, 6 mugabo umuvukanyi akaja kuburanya umuvukanyi, kandi ivyo bikabera imbere y’abatemera?

7 Mu vy’ukuri rero, ni ugutsindwa rwose kuri mwebwe kubona mugiranira imburano. Kubera iki mutopfuma mureka mukarenganywa? Kubera iki mutopfuma mureka mukagungwa? 8 Ahubwo murarenganya mukongera mukagunga, kandi mukabigirira bene wanyu.

9 Ngw’iki! Ntimuzi ko abatagororotse batazotorana ubwami bw’Imana? Ntimuzimizwe. Nta basambanyi, canke abasenga ibigirwamana, canke abarenga ibigo, canke abagabo babikirwa kugirwako ibitagirwa, canke abagabo baryamana n’abagabo, 10 canke ibisuma, canke abanyamunoho, canke imborerwa, canke abatukana, canke abanyazi bazotorana ubwami bw’Imana. 11 Yamara ukwo ni ko bamwe muri mwebwe bari bameze. Mugabo mwarogejwe, mugabo mwarejejwe, mugabo mwariswe abagororotsi mw’izina ry’Umukama wacu Yezu Kristu no ku mpwemu y’Imana yacu.

12 Ibintu vyose ndavyemererwa; mugabo si vyose bifise akarusho. Ibintu vyose ndavyemererwa; mugabo sinzoreka ngo nganzwe n’ikintu na kimwe. 13 Ibifungurwa ni ivy’inda, inda na yo ni iy’ibifungurwa; mugabo ivyo vyompi Imana izobihindura ubusa. Umubiri rero si uw’ubusambanyi, ahubwo ni uw’Umukama; Umukama na we ni uw’umubiri. 14 Mugabo Imana yarazuye Umukama kandi natwe izotuzura idukure mu rupfu biciye ku bubasha bwayo.

15 Ntimuzi ko imibiri yanyu ari ibihimba vya Kristu? Nkureho none ibihimba vya Kristu ndabigire ibihimba vy’umumaraya? Ntibikabe! 16 Ngw’iki! Ntimuzi ko uwufatanijwe n’umumaraya ari umubiri umwe na we? Kuko ivuga iti: “Abo babiri bazoba umubiri umwe.” 17 Mugabo uwufatanijwe n’Umukama ni impwemu imwe na we. 18 Nimuhunge ubusambanyi. Ikindi gicumuro cose umuntu yokora ni ic’inyuma y’umubiri wiwe, mugabo uwuza arakora ubusambanyi aba ariko acumura ku mubiri wiwe bwite. 19 Ngw’iki! Ntimuzi ko umubiri wanyu ari urusengero rw’impwemu nyeranda iri muri mwebwe, iyo mwakuye ku Mana? Vyongeye, ntimwigaba 20 kuko mwaguzwe ikiguzi. Ninahaze Imana rero mu mubiri wanyu.

1 Abakorinto  7 : 1 - 40

7 Nayo ku vyo mwanditse, ni vyiza ko umugabo adakora ku mugore; 2 yamara kubera ugukwiragira kw’ubusambanyi, umugabo wese nagire umugore wiwe bwite, n’umugore wese agire umugabo wiwe bwite. 3 Umugabo nahe umugore wiwe ivyiwe; umugore na we nyene agirire kuno umugabo wiwe. 4 Umugore ntafise ububasha ku mubiri wiwe, ahubwo umugabo wiwe ni we abufise; n’umugabo nyene ntafise ububasha ku mubiri wiwe, ahubwo umugore wiwe ni we abufise. 5 Ntimuvyimane, kiretse mwumvikanye ku bw’igihe kanaka, kugira muhebere umwanya ugusenga hanyuma mwongere kuja hamwe, kugira ngo Shetani ntagume abagerageza kubera ukutigumya kwanyu. 6 Ariko ivyo ndabivuze mu kwerekana gusa ko birekuwe, si itegeko. 7 Mugabo noshima ko abantu bose baba nkanje. Yamara rero, umwe wese ari n’ingabirano yiwe bwite iva ku Mana, umwe uku, uwundi kuriya.

8 Ubu na ho mbwira abatubatse n’abapfakazi: ni vyiza ko bigumira nk’uko ndi. 9 Mugabo nimba bibananiye kwigumya, nibubake, kuko ari vyiza kwubaka kuruta kururumba inambu.

10 Abubatse ndabaha aya mabwirizwa, yamara si jewe ahubwo ni Umukama, yuko umugore atovana n’umugabo wiwe; 11 mugabo aramutse avanye na we vy’ukuri, nagume atubatse canke na ho asubirane n’umugabo wiwe; kandi umugabo ntakwiye guta umugore wiwe.

12 Mugabo abandi ndababwira, egome jewe, si Umukama: nimba hari mwene wacu afise umugore atemera, yamara nya mugore agashima kubana na we, ntamute; 13 kandi umugore afise umugabo atemera, yamara nya mugabo agashima kubana na we, ntate umugabo wiwe. 14 Kuko nya mugabo atemera yezwa mu bijanye n’umugore wiwe, nya mugore atemera na we akezwa mu bijanye na nya muvukanyi; ahandiho, abana banyu boba vy’ukuri bahumanye, ariko noneho ni beranda. 15 Mugabo nimba uwutemera agiye, nagende; mwene wacu canke mushiki wacu ntahambirwa igihe ibintu vyifashe gutyo, mugabo Imana yabahamagariye amahoro. 16 Kuko ga mugore, uzi gute ko utazokiza umugabo wawe? Canke ga mugabo, uzi gute ko utazokiza umugore wawe?

17 Kimwe gusa, nk’uko Yehova yahaye umwe wese umugabane, umwe wese nagende nk’uko Imana yamuhamagaye. Kandi ukwo ni ko ntegeka mu mashengero yose. 18 Hoba hari uwahamagawe yaragenyerewe? Ntacike uwutagenyerewe. Hoba hari uwahamagawe atagenyerewe? Ntagenyerwe. 19 Ukugenyerwa nta co kuvuze, n’ukutagenyerwa nta co kuvuze, ukwubahiriza amabwirizwa y’Imana ni kwo guhambaye. 20 Uko umwe wese yahamagawe ameze kwose, nagume gutyo. 21 Woba wahamagawe uri umushumba? Ntibiguhagarike umutima; ariko nimba ushobora no kuba uwidegemvya, ntugishe riho ako karyo. 22 Kuko, umuntu wese mu Mukama yahamagawe ari umushumba ni uwidegemvya w’Umukama; n’uwahamagawe ari uwidegemvya ni umushumba wa Kristu. 23 Mwaguzwe ikiguzi; nimureke kuba abashumba b’abantu. 24 Uko umwe wese yahamagawe ameze kwose ga bene wacu, nagume gutyo yifatanije n’Imana.

25 Nayo ku vy’abigeme b’isugi, nta tegeko mfise riva ku Mukama, mugabo ndatanga iciyumviro canje nk’uwagiriwe imbabazi n’Umukama ngo abe umwizigirwa. 26 Niyumvira rero ko ibi ari vyiza kubera ingorane ziri ino iwacu: yuko ari vyiza ko umuntu aguma uko ari. 27 Woba wabohewe ku mugore? Reka kurondera kubohorwa. Woba wabohowe ku mugore? Reka kurondera umugore. 28 Mugabo naho wokwubaka, nta gicumuro woba ukoze. Kandi umuntu w’isugi aramutse yubatse, uwo muntu nta gicumuro yoba akoze. Ariko abubaka bazogira amakuba mu mubiri wabo. Mugabo jewe nshaka kuyabakingira.

29 Vyongeye, iki ni co mvuga, bene wacu: igihe gisigaye ni kigufi. Kuva ubu abafise abagore babe nk’aho ata bo bafise, 30 kandi n’abarira babe nk’abatarira, n’abanezerewe babe nk’abatanezerewe, n’abagura babe nk’abadafise, 31 n’abakoresha isi babe nk’abatayikoresha rwose; kuko ibintu[*] vyo kuri iyi si biriko birahinduka. 32 Mu vy’ukuri, nshaka ko mutagira amaganya. Umugabo atubatse aganyishwa n’ivy’Umukama, ingene yoshimwa n’Umukama. 33 Ariko umugabo yubatse aganyishwa n’ivy’isi, ingene yoshimwa n’umugore wiwe, 34 kandi aba abangikanije. Vyongeye, umugore atubatse, n’umwigeme w’isugi, aganyishwa n’ivy’Umukama, ko yoba mweranda mu mubiri no mu mutima wiwe. Ariko umugore yubatse aganyishwa n’ivy’isi, ingene yoshimwa n’umugabo wiwe. 35 Mugabo ivyo ndabivuze ku neza yanyu bwite, atari kugira ndabatege umutego, mugabo kugira ndabajane ku kibereye no ku cotuma muguma mukorera Umukama ata kibasamaza.

36 Mugabo nimba umuntu yiyumvira ko ariko yigenza ukutabereye ku bijanye n’ubusugi bwiwe, nimba amaze kurengana ishurika ry’ubuto kandi akaba ari ko bibwirizwa kugenda, nakore ico ashaka; ntaba acumuye. Nibubake. 37 Mugabo nimba umuntu yiyemeje mu mutima wiwe kugumya ubusugi bwiwe, akaba ata kimugobera mugabo akaba ategeka ukugomba kwiwe bwite kandi akaba yafashe iyo ngingo mu mutima wiwe bwite, azoba agize neza. 38 N’uwutanze rero ubusugi bwiwe mu kwubaka aba agize neza, mugabo uwutabutanze mu kwubaka azoba agize neza kuruta.

39 Umugore abohwa mu gihe cose umugabo wiwe akiriho. Ariko iyo umugabo wiwe asinziriye mu rupfu, nta kimubuza kwubakana n’uwo ashaka, ariko mu Mukama gusa. 40 Mugabo uko jewe ndavyiyumvira, arushiriza guhirwa yigumiye uko ari. Ndibaza ata kwihenda yuko na jewe mfise impwemu y’Imana.

^ 1 Kor. 7:31 Canke, “ibirori.”

1 Abakorinto  8 : 1 - 13

8 Nayo ku vyerekeye ibifungurwa vyashikaniwe ibigirwamana: turazi ko twese dufise ubumenyi. Ubumenyi butera kwivyimvya, mugabo urukundo rurubaka. 2 Nimba umuntu yiyumvira ko yamenye ikintu, ntarakimenya nk’uko yabwirizwa kukimenya. 3 Ariko nimba umuntu akunda Imana, uwo arazwi na yo.

4 Nayo ku vy’ukurya ibifungurwa vyashikaniwe ibigirwamana, turazi ko ikigirwamana ari ubusa mw’isi, be n’uko ata yindi Mana iriho atari imwe. 5 Kuko naho hari abitwa “imana,” haba mw’ijuru canke kw’isi, nk’uko hari “imana” nyinshi n’“abakama” benshi, 6 mu vy’ukuri kuri twebwe hari Imana imwe ari yo Data, iyo ibintu vyose bikomokako, natwe tukaba abayo; kandi hari Umukama umwe, Yezu Kristu, biciye kuri we ibintu vyose bikaba biriho, natwe tukabaho biciye kuri we.

7 Yamara rero, ubwo bumenyi ntiburi muri bose; mugabo bamwe, kubera ko gushika ubu bamenyereye ikigirwamana, barya ibifungurwa nk’ikintu cashikaniwe ikigirwamana, kandi ijwi ryabo ryo mu mutima rirahumana kubera yuko rigoyagoya. 8 Mugabo ibifungurwa ntibizoturata ku Mana; iyo tutariye nta co duhomba, n’iyo turiye nta co dushimwa. 9 Ariko mugume mwiyubara ngo ubwo burenganzira bwanyu ntibuhave bubera igitsitaza abagoyagoya. 10 Kuko hamwe hogira uwukubona, wewe ufise ubumenyi, uri ku meza mu rusengero rw’ikigirwamana, mbega ijwi ryo mu mutima ry’uwo agoyagoya ntiryokwubahurwa gushika aho arya ibifungurwa vyashikaniwe ibigirwamana? 11 Vy’ukuri, bitewe n’ubumenyi bwawe, umuntu agoyagoya ariko arahona, mwene wanyu Kristu yapfiriye. 12 Mugabo igihe mucumuye gutyo kuri bene wanyu mugakomeretsa ijwi ryabo ryo mu mutima rigoyagoya, muba muriko mucumura kuri Kristu. 13 Nimba rero ibifungurwa bitsitaza mwene wacu, sinzokwigera nongera kurya inyama, kugira sintsitaze mwene wacu.

1 Abakorinto  9 : 1 - 27

9 Mbega sindi uwidegemvya? Mbega sindi intumwa? Mbega sinabonye Yezu Umukama wacu? Mbega si mwebwe gikorwa canje mu Mukama? 2 Nimba ntari intumwa ku bandi, ndi yo koko kuri mwebwe, kuko ari mwebwe kidodo cemeza ukuba intumwa kwanje mu bijanye n’Umukama.

3 Ukwiregura kwanje ku bansuzuma ni uku: 4 Mbega ntidufise uburenganzira bwo kurya no kunywa? 5 Mbega ntidufise uburenganzira bwo kwabira mushiki wacu tukajana, cokimwe n’izindi ntumwa na bene wabo n’Umukama be na Kefa? 6 Canke ni Barunaba na jewe gusa tudafise uburenganzira bwo kureka gukora akazi? 7 Ni nde yigera akora nk’umusoda ku mahera yiwe bwite? Ni nde atera umurima w’imizabibu ntafungure ku vyo wamye? Canke ni nde aragira ubusho ntafungure ku mata yabwo?

8 Mbega ndiko mvuga ivyo bintu nisunze ingingo z’abantu? Canke Itegeko ryoryo ntirivuga ivyo bintu? 9 Kuko mw’itegeko rya Musa handitswe ngo: “Ntukarumye umunwa w’ishūri iyo iriko irakubita ibinyantete.” Mbega amashūri ni yo Imana ibabaye? 10 Canke ivyo vyose ibivuga ku bwacu? Mu vy’ukuri vyanditswe ku bwacu, kuko uwurima abwirizwa kurimana icizigiro, n’uwukubita akabwirizwa kubigira yizigiye kuronkako.

11 Nimba twabivye ibintu vy’impwemu muri mwebwe, coba ari ikintu gikomeye dushwabuye ibintu vy’umubiri muri mwebwe? 12 Nimba abandi bantu bafise ubwo burenganzira kuri mwebwe, tweho ntiturushiriza? Yamara rero ntitwakoresheje ubwo burenganzira, ahubwo twihanganira vyose, kugira ntidutange ikintu na kimwe kibera intambamyi inkuru nziza yerekeye Kristu. 13 Ntimuzi yuko abakora imirimo myeranda barya ibintu vyo mu rusengero, abaguma bakora ku gicaniro[*] na bo bagasangira n’igicaniro? 14 Muri ubwo buryo nyene, Umukama yategetse ko abatangaza inkuru nziza babaho biciye ku nkuru nziza.

15 Mugabo jewe nta na kimwe nakoresheje muri ivyo. Vy’ukuri, sinanditse ivyo kugira bingendere gutyo, kuko nopfuma mpfa hako... nta muntu azohindura ubusa imvo yanje yo kwirata! 16 Nimba rero ndiko menyesha inkuru nziza, si imvo yotuma nirata, kuko ndi n’ikingobera. Mu vy’ukuri, noba ngowe hamwe ntomenyesha inkuru nziza! 17 Nimba ndabikorana umutima ukunze, ndafise impembo; mugabo nimba ndabikora ku kagobero, na ho nyene ndafise ububwiriza najejwe. 18 None impembo yanje ni iyihe? Ni uko mu gihe menyesha inkuru nziza notanga inkuru nziza ku buntu, kugira ngo sinkoreshe nabi uburenganzira mfise mu bijanye n’inkuru nziza.

19 Kuko naho ndi uwidegemvya ku bantu bose, nigize umushumba kuri bose, ngo ndonke abantu benshi bashoboka. 20 Ku Bayuda rero nacitse nk’Umuyuda, kugira ndonke Abayuda; ku bagabwa n’itegeko nacitse nk’uwugabwa n’itegeko, naho jewe ubwanje ntagabwa n’itegeko, kugira ndonke abagabwa n’itegeko. 21 Ku batagira itegeko nacitse nk’uwutagira itegeko, naho ntari uwutagira itegeko ku Mana mugabo nkaba ngabwa n’itegeko kuri Kristu, kugira ndonke abatagira itegeko. 22 Ku bagoyagoya nacitse uwugoyagoya, ngo ndonke abagoyagoya. Nacitse vyose ku bantu b’uburyo bwose, kugira ngo uko bishoboka kwose ngire abo nkiza. 23 Mugabo nkora vyose ku bw’inkuru nziza, kugira ndayisangire n’abandi.

24 Ntimuzi yuko abirutsi mw’isiganwa biruka bose, mugabo umwe gusa akaba ari we aronka agashimwe? Nimwiruke ku buryo mugashikira. 25 Vyongeye, umuntu wese agira uruhara mw’ihiganwa arigumya muri vyose. Abo nkako babigira kugira baronke urugori rubora, mugabo twebwe tubigira kugira turonke urutabora. 26 Uko niruka rero, si nk’uwutazi iyo aja; uko ntera ibipfunsi, ni ku buryo ntakubita ikirere; 27 mugabo umubiri wanje ndawukubitagura ibipfunsi nkawujana nk’umuja, kugira ngo maze kwamamaza ku bandi, nanje ubwanje simpave mba uwutemewe.

^ 1 Kor. 9:13 Raba Inyongera ya 21.

1 Abakorinto  10 : 1 - 33

10 Sinshaka rero ko mutamenya, bene wacu, yuko ba sogokuruza bacu bose bari munsi y’igicu be n’uko bose baciye mu kiyaga, 2 kandi bose babatijwe muri Musa biciye mu gicu no mu kiyaga; 3 kandi bose bariye ibifungurwa vy’impwemu bimwe, 4 kandi bose banyoye ikinyobwa c’impwemu kimwe. Kuko banywa ku gitandara c’impwemu cabakurikira, ico gitandara kikaba cagereranya Kristu. 5 Yamara rero, benshi muri bo Imana ntiyabashimye, kuko bahonerejwe mu gahinga.

6 Ivyo bintu rero vyatubereye uburorero, kugira ngo ntitube abipfuza ibintu bibi, nk’uko na bo bavyipfuje. 7 Eka kandi ntimucike abasenga ibigirwamana, nk’uko bamwe muri bo babaye; nk’uko vyanditswe ngo: “Abantu baricara ngo barye bongere banywe, maze bava hasi ngo baryoherwe.” 8 Eka kandi ntituze turakora ubusambanyi, nk’uko bamwe muri bo bakoze ubusambanyi, hakagwa ibihumbi mirongo ibiri na bitatu muri bo ku musi umwe. 9 Eka kandi ntitukageze Yehova, nk’uko bamwe muri bo bamugejeje, bakamarwa n’inzoka. 10 Eka kandi ntimukabe abidodomvyi, nk’uko bamwe muri bo bidodomvye, bakamarwa n’umuranduzi. 11 Ivyo bintu rero vyababako nk’uburorero, kandi vyanditswe ngo bitubere imburi twebwe abashitsweko n’amaherezo y’ibihe.

12 Nuko rero, uwiyumvira ko ahagaze yiyubare ntagwe. 13 Nta kigeragezo cabashikiye atari igisanzwe gishikira abantu. Ariko Imana ni inyizigirwa, ntizobareka ngo mugeragezwe ibirenze ivyo mushobora kwihanganira, mugabo hamwe na nya kigeragezo, izobacira kandi icanzo kugira mushobore kucihanganira.

14 Nuko rero, bakundwa banje, muhunge ugusenga ibigirwamana. 15 Mvuga nk’uwubwira abari n’ugutahura; nimwirabire ivyo mvuga. 16 Igikombe c’umuhezagiro duhezagira, mbega si ugusangira mu maraso ya Kristu? Umukate tumanyura, mbega si ugusangira mu mubiri wa Kristu? 17 Kubera ko hari umukate umwe, twebwe naho turi benshi, turi umubiri umwe, kuko twese dufungura kuri uwo mukate umwe.

18 Nimurabe Isirayeli yo mu buryo bw’umubiri: Mbega abarya ku bimazi ntibasangira n’igicaniro? 19 None mvuge iki? Yuko ivyashikaniwe ikigirwamana hari ico bimaze, canke ko ikigirwamana hari ico kimaze? 20 Oya; ahubwo mvuga yuko ibintu amahanga ashikana abishikanira amadayimoni[*], ntabishikanira Imana; nanje sinshaka ko muba abasangira n’amadayimoni. 21 Ntimushobora kunywa igikombe ca Yehova n’igikombe c’amadayimoni; ntimushobora gufungura ku “meza ya Yehova” no ku meza y’amadayimoni. 22 Canke “turiko dutera Yehova ishari”? Mbega turamurusha inkomezi?

23 Vyose biremerwa, mugabo si vyose bifise akarusho. Vyose biremerwa, mugabo si vyose vyubaka. 24 Umuntu wese ntagume arondera akarusho kiwe bwite, ahubwo arondere ak’uwundi.

25 Ibigurishwa mu kaguriro k’inyama vyose mubandanye kubirya ata co mubajije kubera ijwi ryanyu ryo mu mutima; 26 kuko “isi n’ibiyuzuye ari ivya Yehova.” 27 Nihagira uwo mu batemera abatumira mugashima kugenda, murarye ibishizwe imbere yanyu vyose ata co mubajije kubera ijwi ryanyu ryo mu mutima. 28 Mugabo hagize uwubabwira ati: “Ivyo ni ivyatanzweko ikimazi,” ntimurye kubera uwo abibahishuriye no kubera ijwi ryo mu mutima. 29 “Ijwi ryo mu mutima” mvuga, si iryawe, ahubwo ni iry’uwo wundi. Kubera iki none umwidegemvyo wanje wocirwa urubanza n’ijwi ryo mu mutima ry’uwundi? 30 Nimba mfungura nkenguruka, kubera iki notukwa kubera ico nshimiye?

31 Nuko rero, mwaba murya canke munywa canke mukora ikindi kintu cose, mukore vyose ku bw’ubuninahazwa bw’Imana. 32 Mwirinde kuba ibitsitaza ku Bayuda no ku Bagiriki no kw’ishengero ry’Imana, 33 nk’uko na jewe nshimisha bose muri vyose, sindondere akarusho kanje bwite, ahubwo ndondera aka benshi, kugira bakizwe.

^ 1 Kor. 10:20 Raba Inyongera ya 21.

1 Abakorinto  11 : 1 - 34

11 Munyigane, nk’uko nanje nigana Kristu.

2 Ndabakeza rero kubera ko mu bintu vyose munzirikana kandi mukagumya ivyo nabashikirije nk’uko nabibahereje. 3 Mugabo nshaka ko mumenya yuko umutwe w’umugabo wese ari Kristu; umutwe w’umugore na wo ni umugabo; umutwe wa Kristu na wo ni Imana. 4 Umugabo wese asenga canke avuga ubuhanuzi afise ikintu ku mutwe aba amaramaje umutwe wiwe; 5 mugabo umugore wese asenga canke avuga ubuhanuzi umutwe udatwikiriye aba amaramaje umutwe wiwe, kuko ari cokimwe n’uko yoba ari umugore amoye umutwe. 6 Kuko nimba umugore atitwikiriye, nagabanishe umushatsi rero; mugabo nimba ari agaterasoni ku mugore kugabanisha umushatsi canke kwimosha, niyitwikire.

7 Kuko umugabo atabwirizwa kwitwikira umutwe, kubera ari ishusho n’ubuninahazwa vy’Imana; mugabo umugore ni ubuninahazwa bw’umugabo. 8 Kuko umugabo atava mu mugore, ariko umugore ava mu mugabo; 9 kandi vyongeye, umugabo ntiyaremwe kubera umugore, mugabo umugore yaremwe kubera umugabo. 10 Ni co gituma umugore abwirizwa kugira ikimenyetso c’ubukuru ku mutwe wiwe kubera abamarayika.

11 Nakare, mu bijanye n’Umukama, nta mugore hatari umugabo kandi nta mugabo hatari umugore. 12 Kuko, nk’uko umugore ava mu mugabo, ni ko n’umugabo ariho biciye ku mugore; mugabo ibintu vyose biva ku Mana. 13 Nimuruce namwe ubwanyu: Mbega birabereye ko umugore asenga Imana atitwikiriye? 14 Mbega uko ibintu bisanzwe bimeze ubwakwo ntikubigisha yuko iyo umugabo afise umushatsi muremure, aba ari agateterwe kuri we; 15 mugabo ko iyo umugore afise umushatsi muremure, aba ari ubuninahazwa kuri we? Kuko umushatsi wiwe yawuhawe mu kibanza c’icambarwa co mu mutwe. 16 Ariko nimba hari uwusa n’uwuharira ashigikira uwundi mugenzo kanaka, nta wundi dufise, n’amashengero y’Imana ni ukwo.

17 Mugabo mu gutanga aya mabwirizwa sindabakeza, kuko mukoranira hamwe atari ku bw’ineza, ahubwo ku bw’inabi. 18 Kuko ubwa mbere hoho, iyo mukoraniye hamwe mw’ishengero, numva ngo hariho ukwicamwo ibice muri mwebwe; kandi ku rugero kanaka ndavyemera. 19 Kuko hategerezwa kandi kubaho imice muri mwebwe, kugira ngo abashimwa na bo nyene bibonekeze muri mwebwe.

20 Igihe rero mukoraniye mu kibanza kimwe, ntibishoboka kurya imfungurwa z’Umukama zo ku mugoroba. 21 Kuko igihe muzirya, umwe wese abanza kurya imfungurwa zo ku mugoroba ziwe bwite, ku buryo umwe aba ashonje mugabo uwundi aborewe. 22 Mbega vy’ukuri ntimufise amazu yo kuriramwo no kunyweramwo? Canke musuzugura ishengero ry’Imana mukamaramaza abatagira ikintu? Mbega ndababwire iki? Ndabakeze? Muri ivyo sindabakeza.

23 Kuko nahawe n’Umukama ico nanje nabahereje, yuko Umukama Yezu mw’ijoro yagira atangwemwo, yatoye umukate, 24 hanyuma amaze gukenguruka arawumanyura, avuga ati: “Iki gisobanura umubiri wanje utanzwe ku bwanyu. Muragume mugira ibi mu kunyibuka.” 25 Yagize kuno no ku gikombe, amaze kwihereza imfungurwa zo ku mugoroba, avuga ati: “Iki gikombe gisobanura isezerano rishasha hishimikijwe amaraso yanje. Muragume mugira ibi igihe cose muzokinywa, mu kunyibuka.” 26 Kuko igihe cose murya uyu mukate mukanywa n’iki gikombe, muguma mutangaza urupfu rw’Umukama, kugeza ashitse.

27 Nuko rero, uwo wese arya umukate canke anywa igikombe c’Umukama mu buryo butabereye azogira ikimwagira ku bijanye n’umubiri be n’amaraso vy’Umukama. 28 Umuntu nabanze arabe ko abereye amaze kwisuzuma neza, gutyo abone kurya ku mukate no kunywa ku gikombe. 29 Kuko uwurya kandi akanywa aba ariye kandi anyoye urubanza kuri we ubwiwe nimba adatahura umubiri ico ari co. 30 Ni co gituma benshi muri mwebwe bagoyagoya bakanarwaragurika, n’abatari bake bakaba basinziriye mu rupfu. 31 Mugabo hamwe twotahura ico twebwe ubwacu turi, ntitwocirwa urubanza. 32 Ariko iyo duciriwe urubanza, tuba dutojwe indero na Yehova, kugira ntidutsindirwe hamwe n’isi. 33 Nuko rero, bene wacu, iyo mukoraniye hamwe ngo muzirye, be murindirana. 34 Nimba hari uwushonje, narye i muhira iwe, kugira ntimukoranire hamwe ku bwo gucirwa urubanza. Mugabo ibisigaye nzobitunganya ninashika hiyo.

1 Abakorinto  12 : 1 - 31

12 Nayo ivy’ingabirano z’impwemu ga bene wacu, sinshaka ko mutabimenya. 2 Murazi yuko igihe mwari abanyamahanga, mwajanwa kuri vya bigirwamana bitavuga, nk’uko nyene mwajanwa. 3 Ku bw’ico rero, nshaka ko mumenya yuko ata muntu, iyo avugishwa n’impwemu y’Imana, avuga ngo: “Yezu ni ikivume!”, kandi nta muntu ashobora kuvuga ngo: “Yezu ni Umukama!” atabihawe n’impwemu nyeranda.

4 Hari rero ingabirano zitandukanye, mugabo hari impwemu imwe; 5 hari kandi ubusuku butandukanye, yamara hari Umukama umwe; 6 hari kandi uburyo bw’ugukora butandukanye, yamara Imana imwe ni yo ikorera ivyo vyose mu bantu bose. 7 Mugabo ukwigaragaza kw’impwemu guhabwa umwe wese ku bw’intumbero ngirakamaro. 8 Nk’akarorero, biciye ku mpwemu umwe arahabwa ijambo ry’ubukerebutsi, uwundi ijambo ry’ubumenyi nk’uko nya mpwemu nyene iri, 9 uwundi ukwizera biciye kuri nya mpwemu nyene, uwundi ingabirano z’ugukiza biciye kuri iyo mpwemu imwe, 10 uwundi na we ugukora ibikorwa vy’ububasha, uwundi ukuvuga ubuhanuzi, uwundi ugutahura amajambo yahumetswe, uwundi indimi zitandukanye, uwundi na we ugusobanura indimi. 11 Mugabo ubwo buryo bw’ugukora bwose burangurwa n’impwemu imwe nyene, igaha umwe wese ukwiwe nk’uko igomba.

12 Kuko nk’uko nyene umubiri ari umwe mugabo ukaba ufise ibihimba vyinshi, kandi ibihimba vyose vy’uwo mubiri, naho ari vyinshi akaba ari umubiri umwe, na Kristu ni ukwo. 13 Kuko vy’ukuri biciye ku mpwemu imwe twese twabatijwe mu mubiri umwe, baba Abayuda canke Abagiriki, baba abashumba canke abidegemvya, kandi twese twanyweshejwe impwemu imwe.

14 Kuko mu vy’ukuri umubiri utagizwe n’igihimba kimwe, ahubwo ugizwe na vyinshi. 15 Hamwe ikirenge covuga ngo: “Ko ntari ikiganza, sindi uwo ku mubiri,” ntibica bituma kitaba ico ku mubiri. 16 Kandi hamwe ugutwi kwovuga ngo: “Ko ntari ijisho, sindi uwo ku mubiri,” ntibica bituma kutaba ukwo ku mubiri. 17 Iyo umubiri wose uba ijisho, ukwumva kwobaye hehe? Iyo wose uba ukwumva, ukumoterwa kwobaye hehe? 18 Mugabo noneho Imana yashize ibihimba mu mubiri, kimwe cose muri vyo, nk’uko yabishatse.

19 Iyo vyose biba igihimba kimwe, umubiri wobaye hehe? 20 Mugabo noneho ni ibihimba vyinshi, yamara bikaba umubiri umwe. 21 Ijisho ntirishobora kubwira ikiganza ngo: “Sindagukeneye”; eka n’umutwe ntushobora kubwira ibirenge ngo: “Sindabakeneye.” 22 Ahubwo riho, uko biri, ni uko ibihimba vy’umubiri bisa n’ibigoyagoya kuruta bikenewe, 23 kandi ibihimba vy’umubiri twiyumvira ko biteye iteka buhoro, ivyo turabikikuza iteka rirushirije kugwira, ku buryo ibihimba vy’umubiri wacu bisa n’ibidahimbaye ari vyo birushirije kuba ibiteye igomwe cane, 24 mu gihe ibihimba vy’umubiri wacu vyiza ata co bikeneye. Yamara rero, Imana yarateranije umubiri, iha iteka rirushirije kugwira igihimba cari n’ico gihajije, 25 kugira ngo ntihabe ukwicamwo ibice mu mubiri, mugabo ngo ibihimba vyawo bibabarane kumwe. 26 Kandi iyo igihimba kimwe kibabaye, ibindi bihimba vyose bibabarana na co; canke iyo igihimba kimwe kininahajwe, ibindi bihimba vyose binezeranwa na co.

27 Namwe muri umubiri wa Kristu, umwe wese muri mwebwe akaba ari igihimba. 28 Kandi Imana yashize ivyo bihimba bitandukanye mw’ishengero: ubwa mbere intumwa, ubwa kabiri abahanuzi, ubwa gatatu abigisha; hanyuma ibikorwa vy’ububasha, hanyuma ingabirano z’ugukiza; ibikorwa vy’ingirakamaro, ubushobozi bwo kuyobora, indimi zitandukanye. 29 Mbega bose ni intumwa? Mbega bose ni abahanuzi? Mbega bose ni abigisha? Mbega bose bakora ibikorwa vy’ububasha? 30 Mbega bose bafise ingabirano z’ugukiza? Mbega bose bavuga mu ndimi? Mbega bose ni abasobanuzi? 31 Mugabo mugume muronderana umwete ingabirano ziruta izindi. Yamara jewe ndabereka inzira ihebuje.

1 Abakorinto  13 : 1 - 13

13 Hamwe novuga mu ndimi z’abantu n’iz’abamarayika mugabo nkaba ntagira urukundo, noba ncitse umuringa uvuga canke icuma kivuzwa kigasāma. 2 Kandi naho noba mfise ingabirano yo kuvuga ubuhanuzi nkamenya n’amabanga meranda yose n’ubumenyi bwose, kandi naho noba mfise ukwizera kwose ku buryo nimura imisozi, mugabo nkaba ntagira urukundo, noba ndi ubusa. 3 Kandi naho notanga ivyo ntunze vyose kugira ngaburire abandi, naho notanga umubiri wanje kugira nirate, mugabo nkaba ntagira urukundo, nta co vyogenda bimariye.

4 Urukundo ruriyumanganya kandi rugira ubuntu. Urukundo ntirugira ishari, ntirwiyemera, ntirwivyimvya, 5 ntirwigenza ukutabereye, ntirurondera inyungu zarwo bwite, ntirukaza ishavu. Ntiruza ruraharura ikibi rukorewe. 6 Ntirunezererwa ibitagororotse, ahubwo runezeranwa n’ukuri. 7 Rurenzako muri vyose, rwemera vyose, rwizigira vyose, rwihanganira vyose.

8 Urukundo ntirwigera runanirwa. Mugabo zaba ingabirano z’ukuvuga ubuhanuzi, zizokurwaho; zaba indimi, zizohagarara; bwaba ubumenyi, buzokurwaho. 9 Kuko dufise ubumenyi bw’igice kandi tukavuga ubuhanuzi igice; 10 mugabo igikwiye nicashika, ivy’igice bizokurwaho. 11 Igihe nari uruyoya, navuga nk’uruyoya, nkiyumvira nk’uruyoya, nkazirikana nk’uruyoya; mugabo ubu ko nabaye umugabo, narakuyeho uturanga tw’uruyoya. 12 Kuko ubu tubona ivyijiji mu cirore c’icuma, mugabo ico gihe hoho bizoba ari amaso mu yandi. Ubu nzi igice, mugabo ico gihe hoho nzomenya neza nk’uko nanje nzwi neza. 13 Ariko ubu hagumaho ukwizera, icizigiro, urukundo, ivyo bitatu; mugabo ikiruta ivyo vyose ni urukundo.

1 Abakorinto  14 : 1 - 40

14 Mukurikirane urukundo, yamara mugume muronderana umwete ingabirano z’impwemu, ariko canecane kugira muvuge ubuhanuzi. 2 Kuko uwuvuga mu rundi rurimi atabwira abantu, ahubwo abwira Imana, kuko ata n’umwe yumviriza, ahubwo avuga amabanga meranda biciye ku mpwemu. 3 Ariko uwuvuga ubuhanuzi arubaka, akaremesha, akirura abantu biciye kw’ijambo ryiwe. 4 Uwuvuga mu rundi rurimi ariyubaka, mugabo uwuvuga ubuhanuzi yubaka ishengero. 5 Nanje nashaka ko mwese muvuga mu zindi ndimi, mugabo noshima ko muvuga ubuhanuzi. Vy’ukuri, uwuvuga ubuhanuzi araruta uwuvuga mu zindi ndimi, kiretse koko uno asobanuye, kugira ngo ishengero ribone kwubakwa. 6 Ariko ubu ga bene wacu, hamwe noza iwanyu ndababwira mu zindi ndimi, ni iciza nyabaki noba ndabakoreye kiretse ndababwiye mfise ivyahishuwe canke ubumenyi canke ubuhanuzi canke inyigisho?

7 Nkako, ibidafise ubuzima birarekura ijwi, waba umwironge canke inanga; hatabaye imyanya hagati y’amajwi, homenyekana gute ibiriko biravuzwa ku mwironge canke ku nanga? 8 Kuko vy’ukuri, nimba urumbete ruvugije akamo katamenyekana, ni nde yokwitegurira urugamba? 9 Muri ubwo buryo nyene, mudakoresheje urundi rurimi mu kuvuga ijambo ritahurika bitagoranye, homenyekana gute ibiriko biravugwa? Mu vy’ukuri, muzoba muriko muravugira mu kirere. 10 Mw’isi hashobora kuba hari ubwoko bwinshi bw’amajwi asohorwa n’indimi, yamara nta na bumwe budafise insobanuro. 11 Nimba rero ntategera ico ijwi risohowe n’ururimi rivuze, nzoba ndi umunyamahanga ku wuriko aravuga, n’uwuriko aravuga azoba ari umunyamahanga kuri jewe. 12 Na mwebwe rero, ko mwipfuza n’umwete ingabirano z’impwemu, nimurondere kugwira muri zo kugira ngo ishengero ryubakwe.

13 Uwuvuga mu rundi rurimi rero nasenge kugira ashobore gusobanura. 14 Kuko nimba ndiko nsenga mu rundi rurimi, ni ingabirano yanje y’impwemu iba iriko irasenga, mugabo umuzirikanyi wanje uba urumvye. 15 Hakorwe iki none? Nzosengana ingabirano y’impwemu, mugabo kandi nzosengana umuzirikanyi wanje. Nzoririmbana ishemezo ingabirano y’impwemu, mugabo kandi nzoririmbana ishemezo umuzirikanyi wanje. 16 Ahandiho, niwashikana ishemezo biciye ku ngabirano y’impwemu, uwicaye mu kibanza c’umuntu asanzwe azovuga gute ngo “Amen” ku gukenguruka kwawe, ko ataba azi ivyo uriko uravuga? 17 Ego ni ko, urakenguruka mu buryo bwiza, mugabo uwo wundi muntu ntaba ariko arubakwa. 18 Ndakengurukira Imana kuba mvuga mu zindi ndimi ziruta izanyu mwese. 19 Yamara rero, mw’ishengero nopfuma mvuga amajambo atanu n’umuzirikanyi wanje kugira nigishe n’abandi ku munwa, hako mvuga amajambo ibihumbi cumi mu rundi rurimi.

20 Bene wacu, ntimube abana batoyi mu bubasha bwo gutegera, mugabo mube inzoya ku bijanye n’ububi; yamara mube abakuze mu bubasha bwo gutegera. 21 Mw’Itegeko handitswe ngo: “‘Nzobwira iki gisata nkoresheje indimi z’abanyamahanga n’iminwa ya ba kavantara, yamara n’ico gihe nyene ntibazonyumvira,’ ni ko Yehova avuga.” 22 Indimi rero ni iz’ikimenyetso, atari ku bemera, ahubwo ku batemera; ukuvuga ubuhanuzi na kwo si ukw’abatemera, ahubwo ni ukw’abemera. 23 Hamwe none ishengero ryose ryokoranira mu kibanza kimwe maze bose bakavuga mu zindi ndimi, hanyuma hakinjira abantu basanzwe canke abatemera, mbega ntibazovuga ko musara? 24 Mugabo iyo mwese muriko muvuga ubuhanuzi hanyuma umuntu atemera canke asanzwe akinjira, akangirwa na bose, agasuzumwa neza na bose; 25 amabanga yo mu mutima wiwe araja ahabona, ku buryo azokwubarara hasi agasenga Imana, akamenyesha ati: “Ni ukuri Imana iri kumwe namwe.”

26 Hakorwe iki none ga bene wacu? Iyo mukoraniye hamwe, umwe aba afise izaburi, uwundi inyigisho, uwundi ivyahishuwe, uwundi urundi rurimi, uwundi insobanuro. Vyose nibibe ku bw’ukwubaka. 27 Kandi nimba umuntu avuga mu rundi rurimi, nibigarukirizwe kuri babiri canke batatu babaye benshi, kandi bakurakuranwe; kandi hagire uwusobanura. 28 Mugabo nimba ata musobanuzi ahari, nagume acereje mw’ishengero, yibwire abwire n’Imana. 29 Bitayeko, abahanuzi babiri canke batatu nibavuge, abandi na bo batahure insobanuro. 30 Mugabo nimba uwundi ahishuriwe igihe yicaye ng’aho, umwe wa mbere nacereze. 31 Kuko mwese mushobora kuvuga ubuhanuzi umwumwe, kugira ngo bose bige kandi bose baremeshwe. 32 Kandi ingabirano z’impwemu z’abahanuzi zibwirizwa gucungerwa n’abahanuzi. 33 Kuko Imana atari Imana y’umuvurungano, ahubwo ni iy’amahoro.

Nk’uko biri mu mashengero y’aberanda yose, 34 abagore nibacereze mu mashengero, kuko bitemewe ko bavuga; mugabo nibayoboke, nk’uko Itegeko rivuga. 35 Nimba rero hari kintu bashaka kwiga, nibabaze abagabo babo bwite i muhira, kuko ari agaterasoni ku mugore kuvuga mw’ishengero.

36 Ngw’iki? Mbega ijambo ry’Imana ryaje riva iwanyu, canke ryarabashikiriye gusa?

37 Nimba umuntu yiyumvira ko ari umuhanuzi canke ko afise ingabirano y’impwemu, niyemange ibintu ndabandikiye, kuko ari ibwirizwa ry’Umukama. 38 Mugabo nimba umuntu adashaka kumenya, aguma mu kutamenya. 39 Nuko rero, bene wacu, mugume muronderana umwete ukuvuga ubuhanuzi, yamara ntimubuze ukuvuga mu zindi ndimi. 40 Mugabo vyose bibe mu buryo bubereye kandi ku rutonde.

1 Abakorinto  15 : 1 - 58

15 Nanje rero ga bene wacu, ndabamenyesha inkuru nziza nabamenyesheje, iyo kandi mwakiriye, ari na yo kandi muhagazemwo, 2 biciye kuri yo mukaba kandi muriko murakizwa, biciye kw’ijambo nabamenyeshejemwo inkuru nziza, nimba muyumirako, kiretse nimba vy’ukuri mwemereye ubusa.

3 Kuko mu bintu vya mbere nabahereje, harimwo ico nanje nahawe, yuko Kristu yapfuye ku bw’ibicumuro vyacu nk’uko Ivyanditswe bivuga; 4 kandi yuko yahambwe, egome, yuko yazuwe ku musi ugira gatatu nk’uko Ivyanditswe bivuga; 5 be n’uko yiyeretse Kefa, hanyuma bamwe cumi na babiri. 6 Inyuma y’ivyo yiyeretse bene wacu barenga amajana atanu icarimwe, benshi muri bo bakaba bakiriho n’ubu, mugabo bamwe barasinziriye mu rupfu. 7 Mu nyuma yariyeretse Yakobo, maze yiyereka intumwa zose; 8 mugabo inyuma ya bose, nanje yaranyiyeretse nk’aho yiyeretse uwavutse atageze.

9 Kuko ndi uwo hanyuma y’izindi ntumwa, kandi simbereye no kwitwa intumwa, kuko nahamye ishengero ry’Imana. 10 Mugabo bivuye ku buntu ata wari abukwiriye bw’Imana, ubu ndi ico ndi. Kandi ubuntu ata wari abukwiriye bwayo nagiriwe ntibwabaye impfagusa, mugabo narabize akuya kubarusha bose, yamara si jewe ahubwo ni ubuntu ata wari abukwiriye bw’Imana buri kumwe nanje. 11 Ariko yaba jewe canke bo, ni ko twamamaza kandi ni ko namwe mwemeye.

12 Nimba rero Kristu ariko yamamazwa yuko yazuwe mu bapfuye, bishoboka bite ngo bamwe muri mwebwe bavuge ko ata zuka ry’abapfuye ririho? 13 Nimba vy’ukuri ata zuka ry’abapfuye ririho, na Kristu rero ntiyazuwe. 14 Mugabo nimba Kristu atazuwe, igikorwa cacu c’ukwamamaza ni ic’ubusa vy’ukuri, n’ukwizera kwacu ni ukw’ubusa. 15 Vyongeye, duca tuba ivyabona vy’Imana vy’ikinyoma, kuko twashingiye intahe Imana yuko yazuye Kristu kandi itamuzuye, nimba vy’ukuri abapfuye batazurwa. 16 Kuko nimba abapfuye batazurwa, na Kristu ntiyazuwe. 17 Bitayeko, nimba Kristu atazuwe, ukwizera kwanyu nta co kumaze; muracari mu bicumuro vyanyu. 18 Kandi vyongeye, abasinziriye mu rupfu bunze ubumwe na Kristu boba bagiye akagirire. 19 Nimba muri ubu buzima honyene ari ho twizigiye Kristu, turateye ikigongwe kuruta abandi bose.

20 Ariko noneho Kristu yarazuwe mu bapfuye, aba umushuzo w’abasinziriye mu rupfu. 21 Kubera ko urupfu rwazananye ku muntu, n’izuka ry’abapfuye ryazananye ku muntu. 22 Kuko nk’uko muri Adamu bose bapfa, ni ko no muri Kristu bose bazogirwa bazima. 23 Mugabo umwe wese mu mwanya wiwe bwite: Kristu ni we mushuzo, hanyuma aba Kristu mu gihe c’ukuhaba[*] kwiwe. 24 Hanyuma hazoba iherezo, aho azoshikiriza ubwami Imana yiwe ari yo Se, niyamara guhindura ubusa intwaro zose n’ububasha bwose n’ubushobozi bwose. 25 Kuko ategerezwa kuganza gushika Imana ishize abansi bose munsi y’ibirenge vyiwe. 26 Urupfu ni we mwansi wa nyuma azokurwaho. 27 Kuko Imana “yashize ibintu vyose munsi y’ibirenge vyiwe ngo abiganze.” Mugabo igihe ivuga ko ‘ibintu vyose vyatanzwe ngo biganzwe,’ biraboneka yuko hatarimwo umwe yamuha vyose ngo abiganze. 28 Mugabo igihe ibintu vyose azoba yabihawe ngo abiganze, ni ho Umwana ubwiwe na we azoyoboka akaganzwa n’Uwamuhaye kuganza ibintu vyose, ngo Imana ibe vyose ku muntu wese.

29 Ahandiho, bazogira bate, ababatizwa kugira babe abapfuye? Nimba abapfuye batazogenda bazuwe, kubera iki none babatizwa kugira babe abapfuye? 30 Kubera iki kandi twama mu kaga buri saha? 31 Ku musi ku musi ndahangana n’urupfu. Ivyo ndavyemeza mfatiye ku mwigino mfise kubera mwebwe, bene wacu, umwigino mfise muri Kristu Yezu Umukama wacu. 32 Nimba cokimwe n’abantu nararwaniye n’ibikoko i Efeso, bimariye iki? Nimba abapfuye batazurwa, “twirire twinywere, kuko ejo tuzopfa.” 33 Ntimuzimire. Kwifatanya n’ababi kwonona ingeso nziza. 34 Nimwikangure mugarure ubwenge mu buryo bw’ubugororotsi kandi ntimuze muracumura, kuko bamwe batazi Imana. Ndiko mvuga ukwo ngo ndabatere kumaramara.

35 Yamara rero, hari uwovuga ati: “None abapfuye bazurwa bate? Mbega nyene baza bafise umubiri bwoko ki?” 36 Wa mburabwenge we! Ico ubivye ntikigirwa kizima kitabanje gupfa; 37 nayo ku vyerekeye ico ubiba, ntubiba umubiri uzokura, ahubwo ubiba urutete rugaragara, rugashobora kuba urw’ingano canke urwo ari rwo rwose mu zindi; 38 mugabo Imana iraruha umubiri nk’uko biyihimbaye, rumwe rwose muri izo mbuto rugahabwa umubiri warwo bwite. 39 Inyama zose si zimwe, mugabo hari iy’abantu, hakaba n’iyindi nyama y’ibitungwa, n’iyindi nyama y’inyoni, n’iyindi y’ifi. 40 Kandi hariho imibiri yo mw’ijuru, n’imibiri yo kw’isi; mugabo ubuninahazwa bw’imibiri yo mw’ijuru ni ubwoko bumwe, ubw’imibiri yo kw’isi na bwo bukaba ubundi bwoko. 41 Ubuninahazwa bw’izuba buri ukwabwo, n’ubuninahazwa bw’ukwezi buri ukwabwo, n’ubuninahazwa bw’inyenyeri buri ukwabwo; mu vy’ukuri inyenyeri iratandukanye n’iyindi mu buninahazwa.

42 N’izuka ry’abapfuye ni ukwo. Ubibwa mu kubora, uzurwa mu kutabora. 43 Ubibwa mu gateterwe, ukazurwa mu buninahazwa. Ubibwa mu bugoyagoye, ukazurwa mu bubasha. 44 Ubibwa ari umubiri w’inyama, ukazurwa ari umubiri w’impwemu. Nimba hariho umubiri w’inyama, hariho n’uw’impwemu. 45 Mbere ni ko vyanditswe ngo: “Umuntu wa mbere Adamu yacitse umuntu[*] muzima.” Adamu wa nyuma yacitse impwemu itanga ubuzima. 46 Yamara rero, ica mbere si ic’impwemu, mugabo ni ic’inyama, hanyuma haba ic’impwemu. 47 Umuntu wa mbere yavuye mw’isi akaba akozwe mu mukungugu; umuntu wa kabiri yavuye mw’ijuru. 48 Nk’uko uwukozwe mu mukungugu ari, ni ko n’abakozwe mu mukungugu bari; kandi nk’uko uwo mw’ijuru ari, ni ko n’abo mw’ijuru bari. 49 Kandi nk’uko twambaye ishusho y’umwe akozwe mu mukungugu, tuzokwambara n’ishusho y’uwo mw’ijuru.

50 Ariko ico mvuga ni iki, bene wacu: yuko inyama n’amaraso bidashobora gutorana ubwami bw’Imana, eka n’ukubora ntigutorana ukutabora. 51 Ehe ndababwira ibanga ryeranda: Ntituzosinzira mu rupfu twese, mugabo tuzohindurwa twese, 52 mu kanya gato, mu kanya nk’ako kuvuna urugohe, mu gihe c’urumbete rwa nyuma. Kuko urumbete ruzovuga, abapfuye bakazurwa badashobora kubora, natwe tukazohindurwa. 53 Kuko iki kibora gitegerezwa kwambara ukutabora, kandi iki gipfa kigategerezwa kwambara ukudapfa. 54 Mugabo iki kibora nicambara ukutabora, kandi iki gipfa kikambara ukudapfa, ni ho hazoranguka rya jambo ryanditswe ngo: “Urupfu ruramizwe miyonzwa gushitsa ibihe bidahera.” 55 “Rupfu we, intsinzi yawe iri he? Rupfu we, uruboyi rwawe ruri he?” 56 Uruboyi ruzana urupfu ni igicumuro, mugabo ububasha bw’igicumuro ni Itegeko. 57 Ariko hashimirwe Imana, kuko iduha intsinzi biciye ku Mukama wacu Yezu Kristu!

58 Nuko rero, bene wacu bakundwa, mube abashikamye, mutanyiganyiga, mwama mufise vyinshi mukora mu gikorwa c’Umukama, muzi yuko ukubira akuya kwanyu atari ukw’ubusa mu Mukama.

^ 1 Kor. 15:23 Mu kigiriki ni “parusiya” (pa·rou·siʹa). Raba Inyongera ya 4.

^ 1 Kor. 15:45 Mu kigiriki ni “pisike” (psy·kheʹ). Raba Inyongera ya 6.

1 Abakorinto  16 : 1 - 24

16 Nayo ku bijanye n’ukwegeranya intererano z’aberanda, nk’uko nahaye amategeko amashengero y’i Galatiya, namwe nyene nimugire gutyo. 2 Buri musi wa mbere w’iyinga, umwe wese muri mwebwe mu nzu yiwe bwite, nashire ikintu ku ruhande mu bubiko nk’uko azoba atunganiwe, kugira ngo ninashika ntihabe ari ho haba ivyo kwegeranya intererano. 3 Mugabo ninashika iyo, abantu abo ari bo bose muzoshima biciye ku makete, ni bo nzorungika bajane i Yeruzalemu ingabirano yanyu itanganywe umutima mwiza. 4 Ariko nivyaba bibereye ko na jewe njayo, bazojanayo nanje.

5 Mugabo nzoza iwanyu maze guca i Makedoniya, kuko ngira nce i Makedoniya; 6 kandi hari aho nocumbika iwanyu canke mbere nkamarana namwe urushana, kugira ngo mumperekeze gatoyi aho nzoja hose. 7 Kuko ntashaka kubabona ubu nyene ndiko ndarengana, kubera yuko nizigiye kumarana namwe igihe kanaka, Yehova niyavyemera. 8 Mugabo ndacagumye i Efeso gushika ku musi mukuru wa Pentekoti[*]; 9 kuko nugururiwe umuryango munini uja ku gikorwa, ariko abarwanizi ni benshi.

10 Mugabo hamwe Timoteyo yoshika, murabe ntagire ubwoba muri mwebwe, kuko ariko akora igikorwa ca Yehova, nk’uko na jewe ndiko ndagikora. 11 Ntihagire rero n’umwe amugaya. Mumuherekeze gatoyi mu mahoro, kugira ashike ino aho ndi, kuko ndamurindiranye na bene wacu.

12 Nayo ku vyerekeye Apolo mwene wacu, naramwinginze cane ngo azanane iwanyu na bene wacu, yamara ntiyagomvye kuza ubu; mugabo azoza niyaronka akaryo.

13 Mugume murikanuye, muhagarare mushikamye mu kwizera, mube abagabo, mukomere. 14 Ivyanyu vyose nibibe mu rukundo.

15 Ndabahimiriza rero, bene wacu: murazi yuko urugo rwa Sitefana ari umushuzo w’i Akaya be n’uko bitanze kugira bakorere aberanda. 16 Ese namwe mwoguma muyobokera abantu mwene abo be n’umuntu wese asenyera ku mugozi umwe n’abandi kandi akabira akuya. 17 Mugabo ndanezererwa no kuba Sitefana na Forutunato na Akayiko bari ng’aha, kubera ko bahababereye. 18 Kuko baruhuriye umutima wanje n’uwanyu. Nuko rero mumenye abantu mwene abo.

19 Amashengero yo muri Aziya arabaramutsa. Akwila na Pirisika hamwe n’ishengero riri mu nzu yabo barabaramutsa mu Mukama bimwe bivuye ku mutima. 20 Bene wacu bose barabaramutsa. Muramukanishe ugusomana kweranda.

21 Ng’iyi indamutso yanje, iya Paulo, n’ukuboko kwanje bwite.

22 Nimba hari uwutiyumvamwo Umukama, arakavumwa. Ewe Mukama wacu, ingo! 23 Ubuntu ata wari abukwiriye bw’Umukama Yezu bubane namwe. 24 Urukundo rwanje rubane namwe mwese mu bumwe na Kristu Yezu.

^ 1 Kor. 16:8 Raba Inyongera ya 21.

2 Abakorinto  1 : 1 - 24

Ikete rya Kabiri ryandikiwe Abakorinto

1 Jewe Paulo intumwa ya Kristu Yezu biciye ku kugomba kw’Imana, na Timoteyo mwene wacu, turabandikiye mwebwe shengero ry’Imana riri i Korinto hamwe n’aberanda bose bari i Akaya hose:

2 Mugire ubuntu ata wari abukwiriye n’amahoro biva ku Mana Data wa twese no ku Mukama Yezu Kristu.

3 Hahezagirwe Imana ikaba na Se w’Umukama wacu Yezu Kristu, Se w’imbabazi zuzuye ikibabarwe ikaba n’Imana y’uruhoza rwose, 4 iyiduhoza mu makuba yacu yose, kugira ngo natwe dushobore guhoza abari mu makuba y’ubwoko bwose, biciye ku ruhoza Imana iduhoresha. 5 Kuko, nk’uko imibabaro tubabazwa ku bwa Kristu igwiriye muri twebwe, ni ko n’uruhoza turonka rugwira biciye kuri Kristu. 6 Twaba rero turi mu makuba, ni ku bw’uruhoza rwanyu n’ubukiriro bwanyu; canke twaba turiko turahozwa, ni ku bw’uruhoza rwanyu rukora kugira ngo rubafashe kwihanganira ya mibabaro nyene idushikira natwe. 7 Icizigiro cacu rero ku biberekeye ntikinyiganyiga, narirya tuzi yuko muzosangira uruhoza nk’uko nyene musangira iyo mibabaro.

8 Kuko tudashaka ko mutamenya, bene wacu, ivy’amakuba yadushikiye mu ntara ya Aziya, yuko twari turemerewe bihebuje, birengeye inkomezi zacu, ku buryo twahagaritse umutima cane no ku vyerekeye ubuzima bwacu. 9 Nkako, twiyumvisemwo ko twari twaciriwe urubanza rwo gupfa. Ivyo kwari ukugira ngo ntitwiyizigire ubwacu, ahubwo twizigire ya Mana izura abapfuye. 10 Ico kintu gihambaye nk’urupfu ni co yadukijije kandi ni co izodukiza; kandi turizigiye ko izonabandanya kudukiza. 11 Namwe murashobora gufasha biciye ku gutakamba mugira ku bwacu, kugira ngo ugukenguruka kugirwe na benshi ku bwacu ku bw’ico duhanwa umutima ukunze bivuye ku gusenga kwa benshi.

12 Kuko iki ari co twirata, ari na co ijwi ryacu ryo mu mutima rishingira intahe: ni uko mw’isi, ariko na canecane kuri mwebwe, twagendeye mu bweranda no mu kutagira uburyarya gushimwa n’Imana, atari mu bukerebutsi bw’umubiri, ahubwo mu buntu ata wari abukwiriye bw’Imana. 13 Kuko vy’ukuri ata bintu turiko tubandikira atari ivyo muzi neza kandi mwemera, ari na vyo nizigiye ko muzobandanya kwemera gushika kw’iherezo, 14 nk’uko kandi mwemeye ku rugero kanaka yuko turi imvo ituma mwirata, nk’uko namwe muzoyiba kuri twebwe ku musi w’Umukama wacu Yezu.

15 Muri ukwo kujijuka rero ni ho nariko niyumvira kubanza kuza iwanyu, kugira ngo muronke akaryo kagira kabiri ko kugira akanyamuneza, 16 hanyuma maze guhagarara iwanyu, nkaja i Makedoniya, maze nkagaruka iwanyu mvuye i Makedoniya, hanyuma mukamperekeza gatoyi nja i Yudaya. 17 None igihe nagira ico ciyumviro hari ukwanjanjwa nagize? Canke ibintu nishingira, noba ndavyishingira nisunze umubiri, kugira ngo kuri jewe habe “Ego, Ego” na “Oya, Oya”? 18 Mugabo Imana irashobora kwizigirwa, yuko ijambo twababwiye atari Ego yamara ari Oya. 19 Kuko Umwana w’Imana, Kristu Yezu, uwamamajwe muri mwebwe biciye kuri twebwe, ni ukuvuga biciye kuri jewe na Silivano na Timoteyo, atabaye Ego yamara ari Oya, ahubwo Ego yabaye Ego ku bimwerekeye. 20 Kuko uko imihango y’Imana ingana kwose, yabaye Ego biciye kuri we. Rero, biciye muri we kandi ni ho “Amen” ibwirwa Imana ku bw’ubuninahazwa biciye kuri twebwe. 21 Mugabo uwemeza ko mwebwe na twebwe turi aba Kristu, ari na we yaturobanuje amavuta, ni Imana. 22 Yaradushizeko kandi ikidodo cayo yongera iduha icemeza c’ibizoza, ari co mpwemu, mu mitima yacu.

23 Ubu ndasavye Imana imbere icabona kinyagiriza ubwanje, yuko kuba ntaraza i Korinto ari ukugira ngo muzigurizwe. 24 Si uko ari twebwe tuganza ukwizera kwanyu, ahubwo turi abakozi bagenzi banyu ku bw’akanyamuneza kanyu, kuko ukwizera kwanyu ari kwo kubahagaritse.

2 Abakorinto  2 : 1 - 17

2 Kuko iyi ari yo ngingo jewe nifatiye: kutongera kuza iwanyu mu mubabaro. 2 Kuko hamwe nobatera umubabaro, ni nde wundi none yontera akamwemwe atari uwo nteye umubabaro? 3 Ni na co gituma nabandikiye ico kintu nyene, kugira ngo ninaza sinze ngire umubabaro bivuye ku bari gutuma nezerwa; kuko ndabizigiye mwese yuko akanyamuneza mfise ari ko kanyu mwese. 4 Kuko mu makuba menshi n’umubabaro mwinshi wo mu mutima ari ho nabandikiye n’amosozi menshi, atari kugira ngo mubabare, ahubwo kugira ngo mumenye urukundo ndabafitiye bimwe bidasanzwe.

5 Nimba rero hari uwateye umubabaro, ntiyawuteye jewe, ahubwo yawuteye mwese ku rugero kanaka—sinkare birenze urugero mu vyo mvuga. 6 Ukwo guhambarirwa na benshi kurahagije kuri uwo muntu, 7 ku buryo nyabuna ubu mwari mukwiye kumubabarira n’umutima mwiza mukongera mukamuhoza, kugira ngo uwo muntu ntahave amirwa n’umubabaro urenze. 8 Ndabahimiriza rero ngo mumwereke ko mumukunda. 9 Kuko ari na yo ntumbero itumye ndabandikira kugira mbone ikimenyamenya mutanga, ko mugamburuka muri vyose. 10 Ico cose muhariye umuntu n’umutima mwiza, nanje ni ukwo. Nayo jewe vy’ukuri, ico mpariye n’umutima mwiza cose, nimba hari ico mpariye n’umutima mwiza, ni ku bwanyu imbere ya Kristu; 11 kugira ngo ntidutsindwe na Shetani, kuko tutayobewe imigabo yiwe.

12 Igihe rero nashika i Tirowa kumenyesha inkuru nziza yerekeye Kristu, kandi nkugururirwa umuryango mu Mukama, 13 nta gahengwe nigeze ndonka mu mutima kuko ntabonye Tito mwene wacu, mugabo narabasezeye ndaheza nja i Makedoniya.

14 Mugabo hashimirwe Imana yo yama iturongora mu rugendo rw’intsinzi twifatanije na Kristu, kandi igatuma akamoto k’ubumenyi buyerekeye kumvikana ahantu hose biciye kuri twebwe! 15 Kuko ku Mana turi akamoto keza ka Kristu mu bariko barakizwa no mu bariko barahona; 16 kuri abo ba kabiri turi akamoto kava mu rupfu kaja mu rupfu, ku ba mbere na ho akamoto kava mu buzima kaja mu buzima. Vyongeye, ni nde akwije neza ibisabwa ku bw’ivyo bintu? 17 Ni twebwe; kuko tutari abagenda bacuruza ijambo ry’Imana nk’uko benshi bagira, mugabo tuvuga ata buryarya, egome, nk’abarungitswe n’Imana, imbere y’Imana, twifatanije na Kristu.

2 Abakorinto  3 : 1 - 18

3 Mbega twongeye gutangura kwishimagiza ubwacu? Canke kumbure nk’uko bamwebamwe bashaka, mbega twirirwa turakenera amakete adushimagiza kuri mwebwe canke avuye kuri mwebwe? 2 Mwebwe nyene ni mwe kete ryacu, ryanditswe ku mitima yacu, rizwi kandi risomwa n’abantu bose. 3 Kuko muboneka ko muri ikete rya Kristu ryanditswe na twebwe abasuku, ritandikishijwe irangi, ahubwo ryandikishijwe impwemu y’Imana nzima, atari ku bisate vy’amabuye, ahubwo ku bisate vy’inyama, ku mitima.

4 Biciye kuri Kristu rero ni ho dufise mwene ukwo kujijuka ku Mana. 5 Si uko twebwe ku bwacu ari ho dukwije neza ibisabwa ngo hagire ico tubona ko kiva kuri twebwe, ahubwo ugukwiza neza ibisabwa kwacu kuva ku Mana, 6 yo yatugize koko abakwije neza ibisabwa kugira tube abasuku b’isezerano rishasha, atari ab’amategeko yanditse, ahubwo b’impwemu; kuko ya mategeko yanditse aca urwo gupfa, mugabo impwemu ikagira umuntu muzima.

7 Vyongeye, nimba ya mategeko atanga urupfu kandi yasáruwe mu ndome mu mabuye yazananye ubuninahazwa, ku buryo bene Isirayeli batashobora kwitegereza mu maso ha Musa kubera ubuninahazwa bwo mu maso hiwe, ubuninahazwa bwabwirizwa gukurwaho, 8 kubera iki itangwa ry’impwemu ritorushiriza kugira ubuninahazwa? 9 Kuko nimba ya mategeko atanga ugutsindwa n’urubanza yari n’ubuninahazwa, itangwa ry’ubugororotsi ryoryo rirarushiriza kugwiza ubuninahazwa. 10 Nkako, mbere n’icari carigeze kugirwa ic’ubuninahazwa carambuwe ubuninahazwa muri ivyo, kubera ubuninahazwa bukirengeye. 11 Kuko nimba icabwirizwa gukurwaho cazananywe ubuninahazwa, ikigumaho coco corushirije kugira ubuninahazwa.

12 Ko rero dufise mwene ico cizigiro, turakoresha umwidegemvyo wo kuvuga, 13 tutagira nka ca gihe Musa yashira icitwikiro mu maso hiwe, kugira ngo bene Isirayeli ntibitegereze iherezo rya kimwe cabwirizwa gukurwaho. 14 Ariko ububasha bwabo bwo kwiyumvira bwarapfushe. Kuko gushika uyu musi nya citwikiro nyene kigumaho igihe hasomwa isezerano rya kera, kubera ko gikurwaho biciye kuri Kristu. 15 Nkako, gushika uno musi, igihe cose ivyanditswe na Musa bisomwe, icitwikiro kiguma ku mitima yabo. 16 Mugabo iyo habaye uguhindukirira Yehova, ico citwikiro kirakurwaho. 17 Yehova rero ni we Mpwemu; kandi aho impwemu ya Yehova iri, ni ho haba umwidegemvyo. 18 Kandi twese, mu gihe twerekana nk’ivyirore ubuninahazwa bwa Yehova dufise mu maso hadatwikiriye, turahindurwa muri nya shusho nyene tukava mu buninahazwa tukaja mu buninahazwa, neza na neza nk’uko bigirwa na Yehova we Mpwemu.

2 Abakorinto  4 : 1 - 18

4 Ni co gituma tudaheba, kuko dufise ubu busuku nk’uko imbabazi twagiriwe ziri; 2 mugabo twaranse ibintu vyo mu kinyegero biteye isoni, tutagendana urwenge canke ngo tujoborore ijambo ry’Imana, ahubwo riho mu gushira ahabona ukuri, turishimagiza kw’ijwi ryo mu mutima ry’umuntu wese imbere y’Imana. 3 Nimba rero inkuru nziza tumenyesha itwikiriwe vy’ukuri, itwikiriwe mu bahona, 4 muri bo imana y’iki gihe[*] ikaba yarahumye imizirikanyi y’abatemera, ngo umuco wa ya nkuru nziza ininahaye yerekeye Kristu we shusho y’Imana, ntushobore kumenēra. 5 Kuko tutiyamamaza ubwacu, ahubwo twamamaza Kristu Yezu ko ari Umukama, natwe ko turi abashumba banyu ku bwa Yezu. 6 Kuko Imana ari yo yavuze iti: “Umuco nukayangane uvuye mu mwiza,” kandi yakayanganiye imitima yacu ngo iyiboneshereze n’ubumenyi buninahaye bw’Imana imbere ya Kristu.

7 Ariko dufise iryo tunga mu vyombo vy’ivu, ngo ububasha burengeye ubusanzwe bube ubw’Imana, ntibube ubuva kuri twebwe. 8 Turatunatunwa mu buryo bwose, mugabo ntitubura isaganirizo; turazazanirwa, mugabo ntitubura rwose icanzo; 9 turahamwa, mugabo ntidusigwa mu kangaratete; turakubitwa hasi, mugabo ntidutikizwa. 10 Hose mu mubiri wacu twama twihanganira amagorwa yica yatejwe Yezu, ngo ubuzima bwa Yezu bubonekere kandi mu mubiri wacu. 11 Kuko twebwe abariho twama dushirwa imbere y’urupfu ku bwa Yezu, ngo ubuzima bwa Yezu bubonekere kandi mu mubiri wacu upfa. 12 Nuko rero, urupfu rukorera muri twebwe, ariko ubuzima bugakorera muri mwebwe.

13 Ko rero dufise impwemu y’ukwizera nk’imwe handitswe ivyayo ngo: “Narizeye, ni co catumye mvuga,” natwe turizera ari co gituma tuvuga, 14 tuzi yuko umwe yazura Yezu azotuzura na twebwe hamwe na Yezu kandi akazodushikiriza hamwe namwe. 15 Kuko ibintu vyose bihari ku bwanyu, kugira ngo ubuntu ata wari abukwiriye bwagizwe bwinshi bugwire bivuye ku gukenguruka kw’abandi benshi ku bw’ubuninahazwa bw’Imana.

16 Ni co gituma tudaheba; ahubwo naho umuntu turi inyuma ariko arashira, mu vy’ukuri umuntu turi imbere aguma agirwa mushasha ku musi ku musi. 17 Kuko naho amakuba ari ay’akanya gato kandi ahwahutse, atuzanira ubuninahazwa bw’uburemere burushiriza kuba ubuhebuje kandi bw’ibihe bidahera; 18 mu gihe tugumiza amaso yacu, atari ku biboneka, ahubwo ku bitaboneka. Kuko ibiboneka ari ivy’igihe gito, mugabo ibitaboneka bikaba ivy’ibihe bidahera.

^ 2 Kor. 4:4 Raba Inyongera ya 21.

2 Abakorinto  5 : 1 - 21

5 Kuko tuzi yuko inzu yacu yo kw’isi, uru rusago, niyaramuka isambutse, tubwirizwa kuronka inyubakwa iva ku Mana, inzu itakozwe n’amaboko, yamaho mw’ijuru. 2 Kuko muri iyi nzu yo kubamwo tuniha koko, tukipfuza cane kwambara imwe rwacu iva mw’ijuru, 3 ku buryo nitwamara kuyambara vy’ukuri, tutazosangwa turi gusa. 4 Nkako, twebwe abari muri uru rusago turaniha, tukaremerwa; kuko ico dushaka atari ukurwambura, ahubwo ni ukwambara rwa rundi, ngo igipfa kimirwe n’ubuzima. 5 Uwadutunganije rero ku bw’ico kintu nyene ni Imana, yo yaduhaye icemeza c’ibizoza, ni co mpwemu.

6 Twamana rero umutima rugabo tukamenya kandi yuko mu gihe tukiba mu mubiri, turi kure y’Umukama, 7 kuko tugenda twisunga ukwizera, tutisunga ibiboneka. 8 Mugabo turagira umutima rugabo kandi tugahimbarwa riho no kuba kure y’umubiri kugira ngo tuje kubana n’Umukama. 9 Ni co gituma intumbero yacu kandi ari uko twemerwa na we, twaba tubana na we canke tuba kure yiwe. 10 Kuko twese dutegerezwa kugaragarizwa imbere y’intebe y’imanza ya Kristu, ngo umwe wese aronke ivyo akwiriye ku bw’ibintu yakoreye mu mubiri, nk’uko ivyo yagiye arakora biri, vyaba vyiza canke ivy’agahomerabunwa.

11 Ko rero tuzi ugutinya Umukama ico ari co, tuguma dufasha abantu kunyurwa, mugabo twarashizwe ku mugaragaro ku Mana. Ariko ndizigiye ko twashizwe ku mugaragaro no kw’ijwi ryanyu ryo mu mutima. 12 Ntituriko twongera kwishimagiza kuri mwebwe, ahubwo turiko tubaha akaryo ko kwirata mu bijanye natwe, kugira muronke ico mwishura abiratira ibiboneka inyuma, mugabo batiratira umutima. 13 Kuko nimba twari twasaze, hari ku bw’Imana; nimba turoranye mu muzirikanyi, ni ku bwanyu. 14 Kuko urukundo Kristu afise rutugobera, kubera ko iki ari co twabonye, yuko umuntu umwe yapfiriye bose; nuko rero, bose bari barapfuye; 15 kandi yapfiriye bose kugira ngo abariho ntibabe bakibaho ku bwabo, ahubwo babeho ku bw’umwe yabapfira hanyuma akazurwa.

16 Kuva ubu rero, nta muntu n’umwe tuzi ku mubiri. Naho twamenye Kristu ku mubiri, mu vy’ukuri ubu si ko tukimuzi. 17 Nimba rero umuntu yunze ubumwe na Kristu, ni ikiremwa gishasha; ivya kera vyaraheze, ehe ibishasha biraje. 18 Mugabo ibintu vyose biva ku Mana, yo yadusubije hamwe na yo biciye kuri Kristu ikongera ikaduha ubusuku bw’ugusubiza hamwe, 19 ni ukuvuga yuko Imana biciye kuri Kristu yariko yisubiza hamwe n’isi ntibaharureko amakosa yabo, kandi yatujeje ijambo ry’ugusubiza hamwe.

20 Turi rero abaserukira Kristu mu kibanza ciwe, nk’aho Imana yinginga biciye kuri twebwe. Mu kibanza ca Kristu, turabinginga duti: “Nimusubize hamwe n’Imana.” 21 Umwe atari azi igicumuro yamugize igicumuro ku bwacu, kugira ngo ducike ubugororotsi bw’Imana biciye kuri we.

2 Abakorinto  6 : 1 - 18

6 Ko dukorana na we, turabinginga rero ngo ntimwemere ubuntu ata wari abukwiriye bw’Imana hanyuma ngo muhushe intumbero yabwo. 2 Kuko ivuga iti: “Mu gihe c’ukwemerwa narakwumvise, kandi ku musi w’ubukiriro naragutabaye.” Ehe! Ubu ni co gihe canecane c’ukwemerwa. Ehe! Ubu ni wo musi w’ubukiriro.

3 Ntidutanga mu buryo na bumwe igitsitaza na kimwe, kugira ngo ubusuku bwacu ntibutorwe amahinyu; 4 ahubwo muri vyose turishimagiza nk’abasuku b’Imana, mu kwihanganira vyinshi, mu makuba, mu bihe vy’umukeno, mu ngorane, 5 mu bimoko, mu mabohero, mu mivurungano, mu kubira akuya, mu kurara maso, mu kumara ibihe ata bifungurwa, 6 mu butyoroke, mu bumenyi, mu kwiyumanganya, mu buntu, mu mpwemu nyeranda, mu rukundo ruzira ubwiyorobetsi, 7 mu kuvuga ukuri, mu bubasha bw’Imana; biciye ku birwanisho vy’ubugororotsi mu kuryo no mu kubamfu, 8 biciye mu buninahazwa no mu gateterwe, biciye mu kuvugwa nabi no mu kuvugwa neza; nk’abahendanyi yamara kandi b’imvugakuri, 9 nk’abatazwi yamara kandi bazwi, nk’abariko barapfa yamara kandi, ehe turiho, nk’abatojwe indero yamara kandi batatanzwe ngo bicwe, 10 nk’abari n’agahinda yamara bama banezerewe, nk’aboro yamara batungisha benshi, nk’abadafise ikintu na kimwe yamara kandi batunze vyose.

11 Akanwa kacu karabugurukiye yemwe Bakorinto, umutima wacu waragutse. 12 Ntimwagiwe muri twebwe, ahubwo mwagiwe mu kibabarwe canyu bwite. 13 Nuko rero, bwa mpembo—mvuga nk’uwubwira abana—namwe nyene nimwaguke.

14 Ntimuboherwe ku ngǒgo[*] hamwe n’abatemera kandi bitajana. Kuko, ubugororotsi n’ubugarariji bihuriye ku ki? Canke umuco usangiye iki n’umwiza? 15 Bitayeko, Kristu na Beliyali bahuza bate? Canke uwemera asangiye iki n’uwutemera? 16 Kandi urusengero rw’Imana ruhuza rute n’ibigirwamana? Kuko turi urusengero rw’Imana nzima; nk’uko Imana yavuze iti: “Nzoba muri bo ngendere muri bo, kandi nzoba Imana yabo, na bo bazoba abantu banje.” 17 “‘Nimuve muri bo rero, kandi mwitandukanye na bo,’ ni ko Yehova avuga, ‘kandi mureke gukora ku gihumanye’”; “‘nanje nzobakira.’” 18 “‘Kandi nzobabera so, namwe muzombera abahungu n’abakobwa,’ ni ko Yehova Mushoboravyose avuga.”

^ 2 Kor. 6:14 Raba Inyongera ya 21.

2 Abakorinto  7 : 1 - 16

7 Ko rero dufise iyo mihango ga bakundwa, twiyuhagire ubuhumane bwose bw’umubiri n’ubw’umutima, tunonosore ubweranda mu gutinya Imana.

2 Muduhe ikibanza. Nta we twagiriye nabi, nta we twateye kwononekara, nta we twariye imitsi. 3 Ivyo sindabivugiye kubatsindisha. Kuko nari maze kuvuga yuko muri mu mitima yacu, twaba dupfa canke tubaho. 4 Ndi n’umwidegemvyo mwinshi wo kuvuga ku biberekeye. Ndi n’ukwirata kwinshi mu bijanye namwe. Nduzuye uruhoza, ndasesekaye akanyamuneza mu marushwa yacu yose.

5 Nkako, igihe twashika i Makedoniya, umubiri wacu nta gahengwe wigeze uronka, ahubwo twashishikaye gutezwa amarushwa mu buryo bwose—inyuma hari intambara, imbere na ho ubwoba. 6 Yamara rero Imana, imwe ihoza abakubititse, yaraduhojeje biciye ku kuba Tito ari ho ari; 7 yamara si ku kuba ari ho ari gusa, mugabo no ku ruhoza yari yahoreshejwe n’ivyanyu, kuko yongeye kutwiganira icipfuzo gikomeye mufise, ukugandara kwanyu, umwete mumfitiye; ku buryo narushirije kunezerwa.

8 Ni co gituma ntavyicuza naho nabateye umubabaro n’ikete ryanje. Naho ubwa mbere navyicujije (ndabona ko iryo kete ryabateye umubabaro, naho vyabaye ivy’akanya gatoyi), 9 ubu ndanezerwa, atari kubera ko mwatejwe umubabaro, mugabo kubera ko mwatejwe umubabaro utuma mwigaya; kuko mwatejwe umubabaro uhuye n’ukugomba kw’Imana, ngo ntihagire ico muhomba mu kintu na kimwe kubera twebwe. 10 Kuko umubabaro uhuye n’ukugomba kw’Imana utuma haba ukwigaya gushikana ku bukiriro ata wushobora kwicuza; mugabo umubabaro w’isi uzana urupfu. 11 Kuko, ehe ico kintu nyene, ni ukuvuga ukubabara kwanyu guhuye n’ukugomba kw’Imana, ingene cabazanyemwo ubwira bwinshi, ingene cabazanyemwo ukwikurako ibara, ingene cabazanyemwo ishavu, ingene cabazanyemwo ubwoba, ingene cabazanyemwo icipfuzo gikomeye, ingene cabazanyemwo umwete, ingene cabazanyemwo ugusubiza ibintu mu buryo! Muri vyose mwarerekanye ko mutanduye ku bijanye n’ico kibazo. 12 Mu vy’ukuri, naho nabandikiye, sinabigize ku bw’uwagize nabi canke ku warenganijwe, ahubwo nabigize kugira ngo ubwira mudufitiye buje ahabona muri mwebwe imbere y’Imana. 13 Ni co gituma twahojejwe.

Ariko rero, turetse uruhoza rwacu, twararushirije kunezerwa cane bivuye ku kanyamuneza ka Tito, kubera ko umutima wiwe waruhuriwe na mwebwe mwese. 14 Kuko nimba narirase imbere yiwe ku biberekeye, sinateterejwe; mugabo nk’uko twababwiye ibintu vyose mu kuri, ni ko n’ukwirata kwacu imbere ya Tito kwabaye ukw’ukuri. 15 Vyongeye, ikibabarwe abagirira kirushiriza kugwira, iyo yibutse ukugamburuka kwanyu mwese, ingene mwamwakiranye ugutinya n’ukujugumira. 16 Ndanezerwa n’uko mu buryo bwose nshobora kugira umutima rugabo kubera mwebwe.

2 Abakorinto  8 : 1 - 24

8 Turabamenyesha rero, bene wacu, ku bijanye n’ubuntu ata wari abukwiriye bw’Imana bwahawe amashengero y’i Makedoniya, 2 yuko mu gihe c’ikigeragezo gikomeye bari mu marushwa, akanyamuneza kabo kenshi be n’ubworo bwabo bwinshi vyatumye ubutunzi bw’ubutanzi bwabo bwa cane bugwira. 3 Kuko ivyo vyabaye nk’uko ubushobozi bwabo koko bungana, emwe, ndavyemeza, mbere vyari birengeye ubushobozi bwabo koko, 4 mu gihe baguma batwinginga bashimitse rwose bibiviriyeko ngo baterwe agateka ko gutanga n’umutima ukunze, vyongeye ngo bagire uruhara mu busuku bugenewe aberanda. 5 Kandi si nk’uko twari tuvyizigiye vyonyene, mugabo babanje kwihereza Umukama natwe biciye ku kugomba kw’Imana. 6 Ivyo vyatumye turemesha Tito yuko yosozera ukwo gutangana umutima ukunze muri mwebwe, nk’uko ari we yari yarabitanguje muri mwebwe. 7 Yamara rero, nk’uko muriko muragwira muri vyose, mu kwizera no mu majambo no mu bumenyi no mu bwira bwose no muri uru rukundo tubakunda, abe ari na ko mugwira muri ukwo gutanga n’umutima ukunze.

8 Sindiko ndabategeka, mugabo ndabivuga ndavye ubwira abandi bafise, no kugira nsuzume yuko urukundo rwanyu ari urw’ukuri. 9 Kuko muzi ubuntu ata wari abukwiriye bw’Umukama wacu Yezu Kristu, yuko naho yari umutunzi yacitse umworo ku bwanyu, kugira ngo mube abatunzi biciye mu bworo bwiwe.

10 Kandi muri ivyo ndatanga iciyumviro: ico kintu vy’ukuri ni ngirakamaro kuri mwebwe, kuko ubu hamaze guca umwaka mutanguye kubikora, mugabo si ukubikora gusa, ariko kandi n’ugushaka kubikora; 11 ubu rero nimurangize n’ukubikora, kugira ngo nk’uko mwagize umutima ukunze wo gushaka gukora, abe ari na ko haba ukubirangiza, mukuye ku vyo mufise. 12 Kuko iyo habanje kuba umutima ukunze, vyemerwa canecane hisunzwe ivyo umuntu afise, si ivyo umuntu adafise. 13 Kuko ntashaka ko abandi boroherwa mugabo mwebwe bikabagora; 14 ahubwo nshaka yuko biciye ku kunganya, umusesekara wanyu ubu wokwuzuriza ugukehanirwa kwabo, kugira ngo umusesekara wabo na wo uze kwuzuriza ugukehanirwa kwanyu, kugira habe ukunganya. 15 Nk’uko vyanditswe ngo: “Uwa vyinshi ntiyagize umurengera, n’uwa bike ntiyakehaniwe.”

16 Hashimirwe Imana rero kubona yarashize mu mutima wa Tito ubwo bwira nyene ku bwanyu, 17 kuko yitabiriye koko iyo ndemesho, mugabo kubera ari umunyabwira cane, araje iwanyu bimwiviriyeko. 18 Mugabo tumurungikanye na mwene wacu yashimagijwe mu bijanye n’inkuru nziza, bigakwiragira mu mashengero yose. 19 Si ivyo gusa, mugabo kandi yaragenywe n’amashengero ngo abe uwo dusangira ingendo mu bijanye n’iyi ngabirano itanganywe umutima mwiza, iyo tubwirizwa kwitwararika ku bw’ubuninahazwa bw’Umukama ikaba n’ikimenyamenya c’umutima ukunze dufise. 20 Gutyo turirinda ko hagira umuntu n’umwe adutora amahinyu mu bijanye n’iyi ntererano nyinshi tubwirizwa kwitwararika. 21 Kuko “tugira indinganizo zigororotse, atari gusa mu maso ya Yehova, mugabo no mu maso y’abantu.”

22 Vyongeye, tubarungikanye na mwene wacu twagerageje kenshi muri vyinshi dusanga ni umunyabwira, mugabo ubu ho akaba arushirije kuba umunyabwira kuko abizigira cane. 23 Mugabo nimba hari ikibazo na kimwe ku vyerekeye Tito, ni uwufatanije nanje akaba n’umukozi mugenzanje ku bw’inyungu zanyu; canke nimba ari ku vyerekeye bene wacu, ni intumwa z’amashengero bakaba n’ubuninahazwa bwa Kristu. 24 Nimubereke rero ikimenyamenya c’urukundo rwanyu n’ic’ivyo twirase ku biberekeye, imbere y’amashengero.

2 Abakorinto  9 : 1 - 15

9 Ku vyerekeye rero ubusuku bugirirwa aberanda, ntibikenewe ko nirirwa ndabandikira, 2 kuko nzi umutima ukunze mufise, uwo nirata ku Banyamakedoniya ku biberekeye, yuko intara ya Akaya ubu imaze umwaka yiteguye, kandi umwete wanyu warakabuye benshi muri bo. 3 Mugabo ndungitse bene wacu, kugira ngo muri ivyo ukwirata kwacu ku vyerekeye mwebwe ntikuboneke ko ari ukw’ubusa, mugabo kugira ngo mube abiteguye vy’ukuri, nk’uko nahora ndabivuga. 4 Ahandiho, hamwe Abanyamakedoniya bozanana nanje bagasanga mutiteguye, twebwe—si ukuvuga mwebwe—hari ukuntu twoteterwa muri uku gushira amazinda kwacu. 5 Niyumviriye rero ko ari nkenerwa kuremesha bene wacu kuza iwanyu hakiri kare ngo bategure hakiri kare ingabirano yanyu itanzwe ata kwitangira itama mwari mwarasezeranye, gutyo ibe iteguwe bwa ngabirano itanzwe ata kwitangira itama, ntibe nk’ikintu kinyazwe.

6 Mugabo muri ivyo, uwubiba isorosoro azoshwabura isorosoro; uwubiba vyinshi na we azoshwabura vyinshi. 7 Umwe wese nagire nk’uko yavyiyemeje mu mutima wiwe, atabigiranye umwikomo canke ngo abigire agoberewe, kuko Imana ikunda uwutangana akamwemwe.

8 Vyongeye, Imana irashoboye kugwiza kuri mwebwe ubuntu ata wari abukwiriye bwayo bwose, kugira ngo naho mwama mufise ibibakwiye muri vyose, mugire vyinshi ku bw’igikorwa ciza cose. 9 (Nk’uko vyanditswe ngo: “Yaratanze cane, yarahaye aboro, ubugororotsi bwiwe bubandanya ibihe bidahera.” 10 Umwe rero avotororera umubivyi imbuto n’umukate wo kurya azotanga yongere agwize imbuto kugira ngo mubibe, kandi azokwongereza ivyimburwa vy’ubugororotsi bwanyu.) 11 Muri vyose muriko muratungishwa kubera ubutanzi bwa cane bw’ubwoko bwose, biciye kuri twebwe bukaba buzana ugukengurukira Imana; 12 kuko ubusuku bw’ico gikorwa gikorerwa abantu atari gusa kuronsa cane aberanda ivyo bakeneye, mugabo ni n’ukuba abatunzi mu gukengurukira Imana kwinshi. 13 Biciye ku kimenyamenya ubu busuku butanga, baraninahaza Imana kubera yuko muyobokera inkuru nziza yerekeye Kristu, nk’uko muvyatura icese, no kubera yuko muri abatanzi ba cane mu kuntu mubaha intererano mukaziha n’abandi bose; 14 kandi baratakamba ku bwanyu bashashaye kubabona kubera ubuntu buhebuje bw’Imana buri kuri mwebwe.

15 Hashimirwe Imana ku bw’ingabirano yayo ya gusa itagira uko yovugwa.

2 Abakorinto  10 : 1 - 18

10 Jewe Paulo rero ndabinginga biciye ku bwitonzi n’ubuntu bwa Kristu, naho mboneka ko nciye bugufi muri mwebwe, ariko iyo ntahari nkabatinyuka. 2 Ndabinginga koko, ngo igihe nzoba ndahari sinze nkoreshe ubutinyutsi hamwe na kwa gushira amazinda nizigiye gukoresha mu gufatira ingingo za ruhasha bamwebamwe batubona nk’aho tugenda twisunga ico turi mu mubiri. 3 Kuko naho tugenda mu mubiri, ntiturwana intambara twisunga ico turi mu mubiri. 4 Kuko ibirwanisho vy’intambara yacu atari ivy’umubiri, mugabo bigirwa ivy’ububasha n’Imana kugira dutembagaze ibintu bihamangiye. 5 Kuko dutembagaza ivyiyumviro n’ikintu cose gihanitse gihagurukirijwe kurwanya ubumenyi bw’Imana; kandi iciyumviro cose turakigira imbohe kugira kigamburukire Kristu; 6 kandi turiteguriye guhana ubugambarazi bwose, ubugamburutsi bwanyu nibwamara gushitswa rwose.

7 Mwebwe muraba ibintu mwisunze ukuntu biboneka inyuma. Nimba hari uwiyumvamwo ko yegukira Kristu, niyongere arimbure iki kintu ubwiwe: yuko, nk’uko yegukira Kristu, na twebwe ari ukwo nyene. 8 Kuko naho nokwirata kanini ku vyerekeye ububasha Umukama yaduhaye bwo kububaka atari ubwo kubasambura, sinoteterwa, 9 ngo sinse n’uwushaka kubatera ubwoba biciye ku makete yanje. 10 Kuko bavuga ngo: “Amakete yiwe araremereye kandi ari n’ubukomezi, mugabo iyo ari[*] ng’aha ubwiwe aboneka ko ari goyigoyi, n’imvugo yiwe ikaba iyigayitse.” 11 Umuntu mwene uyo narimbure ibi: yuko ico turi mw’ijambo tuvuga biciye mu makete iyo tutahari, ari na co tuzoba mu bikorwa nitwaba ari ho turi. 12 Kuko tutubahuka kwishira muri bamwebamwe canke ngo twigereranye na bamwebamwe bishimagiza. Abo mu vy’ukuri, mu kwipima kuri bo nyene ubwabo no mu kwigereranya na bo nyene ubwabo, nta bwenge bagira.

13 Nayo twebwe tuzokwirata, atari inyuma y’imbibe twashingiwe, ahubwo twisunze urubibe rw’icibare Imana yadukebeye ku rugero, ikagishikana n’iwanyu. 14 Mu vy’ukuri, ntituriko turirehūra birenze nk’aho twoba tutashitse iwanyu, kuko twabaye aba mbere mu gushika n’iwanyu tumenyesha inkuru nziza yerekeye Kristu. 15 Oya, ntituriko twirata inyuma y’imbibe twashingiwe, ngo twirate mu kuya uwundi muntu yabize, ahubwo turafise icizigiro c’uko tuzogirwa abahambaye muri mwebwe ku bijanye n’icibare cacu, kuko ukwizera kwanyu kuriko kuragwizwa. Ni ho tuzorushiriza kugwira, 16 ngo tumenyeshe inkuru nziza ibihugu vyo hirya yanyu, kugira ngo ntitwirate mu cibare c’uwundi aho ibintu bimaze gutegurwa. 17 “Mugabo uwirata, niyirate muri Yehova.” 18 Kuko uwishimagiza atari we ashimwa, ahubwo hashimwa uwo Yehova ashimagiza.

^ 2 Kor. 10:10 Mu kigiriki ni “parusiya” (pa·rou·siʹa). Raba Inyongera ya 4.

2 Abakorinto  11 : 1 - 33

11 Icompa mukanyihanganira mu busazi bwanje bukeyi. Mugabo nkako, muranyihanganira! 2 Kuko ndi n’ishari ku bwanyu, ishari riva ku Mana, kuko ubwanje nasezeranye kubashingira ku mugabo umwe kugira ndabashikirize Kristu muri umwigeme w’isugi atanduye. 3 Mugabo nka kumwe ya nzoka yaryosharyosha Eva ikoresheje urwenge rwayo, ndatinya yuko hari ukuntu imizirikanyi yanyu yohava yononekara ikava ku kutagira uburyarya n’ukutandura bibereye Kristu. 4 Kukaba nkako, iyo haje umuntu akamamaza uwitwa Yezu atari umwe twebwe twamamaje, canke mukaronka impwemu itari iyo mwaronse, canke inkuru nziza itari iyo mwemeye, muramwihanganira bitagoranye. 5 Kuko niyumvira yuko ntabonetse mu kintu na kimwe yuko ndi munsi ya za ntumwa zanyu z’agahebuza. 6 Ariko naho ntari umuhanga mu kuvuga, si ko ndi vy’ukuri mu bumenyi; mugabo mu buryo bwose twarabiberetse muri vyose.

7 Canke noba narakoze igicumuro mu kwicisha bugufi kugira ngo mwebwe mushirwe hejuru, kubera ko nabamenyesheje inkuru nziza y’Imana mpimbawe, ata co murishe? 8 Ayandi mashengero narayambuye mu kwemera imfashanyo yayo kugira ngo nkorere mwebwe; 9 yamara igihe nari kumwe namwe ngakena, nta n’umwe nabereye umuzigo, kuko bene wacu bavuye i Makedoniya bandonkeje cane ivyo nari mpajije. Emwe, naririnze kubabera umuzigo mu buryo bwose kandi nzobandanya gutyo. 10 Ni ukuri kwa Kristu nk’uko kuri muri jewe: nta kizohagarika ukwo kwirata kwanje mu ntara za Akaya. 11 Kubera iki? Kubera yuko ntabakunda? Imana irazi ko ndabakunda.

12 Ico ndiko ndakora rero nzobandanya kugikora, kugira nkureho urwitwazo rw’abarondera urwitwazo rwo kuboneka ko bangana natwe mw’ibanga biratira. 13 Kuko mwene abo bantu ari intumwa z’ikinyoma, abakozi b’abahendanyi, bihindura intumwa za Kristu. 14 Kandi ivyo ntibitangaje, kuko na Shetani ubwiwe aguma yihindura umumarayika w’umuco. 15 Ntibitangaje rero ko n’abasuku biwe na bo nyene baguma bihindura abasuku b’ubugororotsi. Ariko iherezo ryabo rizohwana n’ibikorwa vyabo.

16 Ndongeye kubivuga: ntihagire uwiyumvira ko ndi imburabwenge. Ariko nimba vy’ukuri muvyiyumvira, nimunyemere naho noba mboneka nk’imburabwenge, kugira ngo nanje nirate gatoya. 17 Ico mvuga ndakivuga ntisunze akarorero k’Umukama, ahubwo ndakivuga nk’aho ndi mu busazi, muri uku kwihagararako kw’umuntu yirata. 18 Ko benshi bariko barirata bisunze umubiri, na jewe nzokwirata. 19 Kuko mwihanganira abantu b’imburabwenge muhimbawe, kubera ko muri abanyabwenge. 20 Nkako, murihanganira uwo wese abagira abaja, uwo wese arotsa ivyanyu, uwo wese asahura ivyanyu, uwo wese yishira hejuru yanyu, uwo wese abakubita mu maso.

21 Ivyo ndabivuze kugira duteterwe, nk’aho ikibanza cacu cabaye goyigoyi.

Mugabo nimba hari uwundi yerekana ubutinyutsi mu kintu kanaka—ndiko mvuga nk’uwutagira ubwenge—na jewe nderekana ubutinyutsi muri co. 22 Ni Abaheburayo? Na jewe ndi we. Ni Abisirayeli? Na jewe ndi we. Ni uruvyaro rwa Aburahamu? Na jewe ndi rwo. 23 Ni abasuku ba Kristu?—nishura nk’umusazi—ndabarusha kuba umusuku: ndabarusha kubira akuya, ndabarusha kuja mu mabohero, mu gukubitwa birenze, mu kugarukira ku cobo kenshi. 24 Incuro zitanu narakubiswe n’Abayuda inkoni mirongo ine ziburamwo imwe, 25 incuro zitatu narakubiswe ingage, incuro imwe naratewe amabuye, incuro zitatu imeri yaransabiyeko, namaze ijoro n’umurango mw’igezi; 26 mu ngendo kenshi, mu kaga k’inzuzi, mu kaga k’abambuzi, mu kaga k’abo mu bwoko bwanje bwite, mu kaga k’amahanga, mu kaga mu gisagara, mu kaga mu gahinga, mu kaga mu kiyaga, mu kaga muri bene wacu b’ikinyoma, 27 mu kubira akuya no mu gucumukura, mu kurara maso kenshi, mu nzara n’inyota, mu kubura ibifungurwa kenshi, mu bukanye no mu kugenda gusa.

28 Turetse ivyo bintu vyo hanze, hariho ikindi kinsugereza uko bukeye uko bwije: amaganya ku bw’amashengero yose. 29 Ni nde agoyagoya nanje singoyagoye? Ni nde atsitara nanje sindurumbe ishavu?

30 Nimba ari ngombwa ngo habe ukwirata, nzokwirata ibijanye n’ubugoyagoye bwanje. 31 Ya Mana ari na yo Se w’Umukama Yezu, Imwe mbere ibwirizwa gushemezwa ibihe vyose, irazi ko ntariko ndabesha. 32 I Damasiko buramatari agabwa na Areta umwami yari acunze igisagara c’Abadamaseni kugira amfate, 33 mugabo nururukirizwa mu giseke ncishijwe mw’idirisha mu ruhome, ndamuva mu vyara.

2 Abakorinto  12 : 1 - 21

12 Mbwirizwa kwirata. Ariko nta co bimaze; mugabo ngira ntandukire ivyo kubonekerwa be n’uguhishurirwa n’Umukama. 2 Ndazi umuntu ari mu bumwe na Kristu, haraciye imyaka cumi n’ine—nimba hari mu mubiri sindabizi, canke hatari mu mubiri sindabizi; bizi Imana—yatwawe ari ukwo mw’ijuru rya gatatu. 3 Egome, ndazi uwo muntu—nimba hari mu mubiri canke hatari mu mubiri, sindabizi, bizi Imana— 4 yuko yatwawe mw’iparadizo akumva amajambo atavugika, ayo ata muntu yemerewe kuvuga. 5 Ivy’uwo muntu nzovyirata, mugabo sinzokwirata ivyanje, atari ku bijanye n’ubugoyagoye bwanje. 6 Kuko ndamutse nshatse kwirata, sinoba ndi imburabwenge, kuko noba mvuga ukuri. Mugabo ndabiretse, kugira ngo ntihagire uwunshirako iciza kiruta ico abona ko ndi canke anyumvana, 7 kubera gusa umurengera w’uguhishurirwa.

Nuko rero, kugira ngo sinirate birenze urugero, narahawe ihwa mu mubiri, umumarayika wa Shetani, ngo agume ankubita, kugira sinirate birenze urugero. 8 Ku bw’ivyo, naringinze Umukama gatatu ngo rimvemwo; 9 yamara vy’ukuri yambwiye ati: “Ubuntu ata wari abukwiriye bwanje burahagije kuri wewe; kuko ububasha bwanje buriko butunganirizwa mu bugoyagoye.” Nzopfuma rero nirata mpimbawe rwose ku bijanye n’ubugoyagoye bwanje, ngo ububasha bwa Kristu bugume kuri jewe nk’ihema. 10 Ndahimbarirwa rero ubugoyagoye, ibitutsi, ibihe vy’umukeno, uruhamo n’ingorane, ku bwa Kristu. Kuko iyo ngoyagoya ari ho ngira ububasha.

11 Ncitse imburabwenge. Ni mwe mwangobereye kumera gutyo, kuko nabwirizwa kuba narashimagijwe namwe. Kuko ntabonetse ko ndi munsi y’izo ntumwa zanyu z’agahebuza mu kintu na kimwe, naho ata co ndi. 12 Mu vy’ukuri, ibimenyetso biranga intumwa vyarerekanywe muri mwebwe biciye ku kwihangana kwose, be no ku bimenyetso n’ibitangaza be n’ibikorwa vy’ububasha. 13 Kuko, ni igiki mwarushijwe n’ayandi mashengero, uretse ko jewe ntababereye umuzigo? Ndabinginze mumbabarire ico kibi.

14 Raba! Iri ni irigira gatatu niteguriye kuza iwanyu, yamara sinzobabera umuzigo. Kuko ntariko ndondera ivyo mutunze, ahubwo ndondera mwebwe; kuko abana atari bo babwirizwa kuziganiriza abavyeyi babo, ahubwo abavyeyi ni bo baziganiriza abana babo. 15 Nayo jewe nzotanga ivyo mfise vyose mpimbawe rwose nongere nitange wese ku bwanyu. Nimba ndabakunda birushirije, ni jewe nokundwa buhoro? 16 Mugabo uko biri kwose, sinababereye umuzigo. Yamara rero, muvuga ko nari “umunyarwenge” be n’uko nabifatiye “ku mayeri.” 17 Nayo ku vyerekeye uwo ari we wese mu bo natumye kuri mwebwe, mbega nararondeye kubungukirako biciye kuri we? 18 Nahimirije Tito, ndamurungikana n’urya mwene wacu. None Tito yararondeye kubungukirako? Mbega ntitwagendeye mu gatima kamwe? Ntitwagendeye mu makanda amwe?

19 Mbega mumaze ico gihe cose mwiyumvira yuko turiko twiregura kuri mwebwe? Turiko tuvugira imbere y’Imana ku bijanye na Kristu. Mugabo ga bakundwa, vyose tubigira ku bw’ukwubakwa kwanyu. 20 Kuko ntinya yuko ninashika nzohava nsanga mutameze nk’uko nipfuza, nanje nkababera nk’uko mutipfuza, ahubwo riho hagahava haba ugushihana, ishari, ugushavura, amahane, ukwambikana ibara, ukuvuga ubwongoshwe, ukwivyimvya, imivurungano. 21 Kumbure ninagaruka, Imana yanje izohava intetereza muri mwebwe, nanje ngahava ngandarira benshi mu bari baracumuye mugabo batigaye ubuhumane bwabo n’ubusambanyi be n’ubushirasoni[*] bagize.

^ 2 Kor. 12:21 Raba Inyongera ya 21.

2 Abakorinto  13 : 1 - 14

13 Iri ni irigira gatatu nje iwanyu. “Ikintu cose gitegerezwa kwemezwa bivuye ku ntahe ishinzwe[*] n’ivyabona bibiri canke bitatu.” 2 Ndamaze kubivuga, kandi nk’aho noba ndahari irigira kabiri yamara ubu nkaba ntahari, mbaye ndabwira abacumuye be n’abandi bose, yuko ninaramuka ngarutse ata n’umwe nzoziguriza, 3 kuko muriko murondera ikimenyamenya c’uko Kristu avugira muri jewe, Kristu umwe atagoyagoya kuri mwebwe mugabo akaba umunyabubasha muri mwebwe. 4 Egome ni vyo yaramanitswe bivuye ku bugoyagoye, mugabo ni muzima bivuye ku bubasha bw’Imana. Egome ni vyo kandi turagoyagoya hamwe na we, mugabo tuzobanaho na we kubera ko ububasha bw’Imana buri kuri mwebwe.

5 Gume musuzuma yuko muri mu kwizera, gume mwerekana ico mwebwe ubwanyu muri. Canke ntimuzi yuko Yezu Kristu yunze ubumwe namwe? Kiretse nimba mutemewe. 6 Ndizigiye ntakeka ko muzomenya yuko tutari abatemewe.

7 Dusaba Imana rero yuko mutokora ikibi na kimwe, atari kugira ngo twebwe tuboneke ko twemewe, mugabo kugira ngo mukore ivyiza, naho twebwe twoboneka ko tutemewe. 8 Kuko ata na kimwe twokora ngo dushobore kurwanya ukuri, atari gusa ugushigikira ukuri. 9 Emwe, turanezerwa igihe cose tugoyagoya mugabo mwebwe mukaba abanyabubasha; kandi ico dusaba Imana ni uko mubogorwa. 10 Ni co gituma nanditse ibi bintu ntahari, kugira ngo ninahaba, simpambare nisunze ububasha Umukama yampaye, bwo kwubaka atari gusambura.

11 Ubwa nyuma, bene wacu, mubandanye kunezerwa, kwemera kubogorwa, guhozwa, kwiyumvira muhuza, kubaho mu mahoro; kandi ya Mana y’urukundo n’amahoro izobana namwe. 12 Muramukanishe ugusomana kweranda. 13 Aberanda bose barabaramutsa.

14 Ubuntu ata wari abukwiriye bw’Umukama Yezu Kristu n’urukundo rw’Imana be n’ugusangira impwemu nyeranda bibane namwe mwese.

^ 2 Kor. 13:1 Ijambo ku rindi ni “bivuye mu kanwa.”

Abagalatiya  1 : 1 - 24

Ikete ryandikiwe Abagalatiya

1 Jewe Paulo, uwabaye intumwa bitavuye ku bantu canke biciye ku muntu, ariko biciye kuri Yezu Kristu no ku Mana ari yo Data, imwe yamuzura mu bapfuye, 2 hamwe na bene wacu bose turi kumwe, turabandikiye mwebwe amashengero y’i Galatiya:

3 Mugire ubuntu ata wari abukwiriye n’amahoro biva ku Mana Data wa twese no ku Mukama Yezu Kristu. 4 Yaritanze ku bw’ibicumuro vyacu kugira aturokore mu vy’iki gihe[*] kibi, nk’uko ukugomba kw’Imana yacu ikaba na Data kuri; 5 ubuninahazwa bube ubwayo ibihe bitazoshira. Amen.

6 Ndatangazwa n’ingene muriko mukurwa ningoga gutyo kuri Umwe yabahamagaza ubuntu ata wari abukwiriye bwa Kristu, mukaja ku nkuru nziza y’ubundi bwoko. 7 Mugabo si iyindi; ni uko gusa hari abantu bamwebamwe bariko barabadurumbanya kandi bagashaka gutitura inkuru nziza yerekeye Kristu. 8 Ariko naho yoba twebwe canke umumarayika avuye mw’ijuru, akaza abamenyesha icitwa inkuru nziza kirenze inkuru nziza twebwe twabamenyesheje, arakavumwa. 9 Nk’uko duhejeje kubivuga, n’ubu ndabivuze: Uwo wese abamenyesha icitwa inkuru nziza kirenze ico mwakiriye, arakavumwa.

10 Mbega none, mugira ngo ubu abo ndiko ngerageza gutuma banyurwa ni abantu canke Imana? Canke ndiko ndondera gushimisha abantu? Hamwe noba ngishimisha abantu, sinoba ndi umushumba wa Kristu. 11 Kuko mbamenyesheje, bene wacu, yuko inkuru nziza jewe namenyesheje bwa nkuru nziza, atari ikintu gikomoka ku muntu; 12 kuko ntayihawe n’umuntu canke ngo ndayigishwe, atari uko nayironse biciye ku guhishurirwa na Yezu Kristu.

13 Nkako, mwarumvise ivy’ingeso zanje za kera mw’idini ry’Abayuda, yuko naheba nkimonogoza mu kuguma mpama ishengero ry’Imana nongera ndaritikiza, 14 kandi naguma ntera imbere mw’idini ry’Abayuda kurusha benshi mu runganwe rwanje no mu bwoko bwanje, kuko narusha abandi kure n’iyo kugirira umwete imigenzo ya ba dawe. 15 Mugabo Imana, imwe yantandukanya n’inda ya mama ikongera ikampamagara biciye ku buntu ata wari abukwiriye bwayo, igihe yiyumvira ko ari vyiza 16 guhishura Umwana wayo biciye muri jewe, kugira ngo menyeshe amahanga inkuru nziza imwerekeye, sinaciye nja mu vyo kugisha inama inyama n’amaraso. 17 Eka mbere sinaduze i Yeruzalemu ku babaye intumwa imbere yanje, ahubwo naciye nja muri Arabiya, hanyuma nongera kugaruka i Damasiko.

18 Maze haciye imyaka itatu, naraduze i Yeruzalemu kuramutsa Kefa, marana na we imisi cumi n’itanu. 19 Ariko nta wundi nabonye mu ntumwa, atari Yakobo mwene wabo n’Umukama. 20 Nayo ku vyo ndabandikiye, ehe raba, imbere y’Imana sindiko ndabesha.

21 Inyuma y’ivyo, nagiye mu turere two muri Siriya n’utwo muri Silisiya. 22 Ariko amashengero y’i Yudaya yari yunze ubumwe na Kristu ntiyari azi uko nsa; 23 bahora bumva gusa ngo: “Wa muntu yahora aduhama, ubu asigaye amenyekanisha inkuru nziza yerekeye kwa kwizera yahora atikiza.” 24 Baca batangura kuninahaza Imana kubera jewe.

^ Gal. 1:4 Raba Inyongera ya 21.

Abagalatiya  2 : 1 - 21

2 Maze inyuma y’imyaka cumi n’ine narongeye kuduga i Yeruzalemu ndi kumwe na Barunaba, na Tito nyene ndamujana. 2 Mugabo naduze bivuye ku guhishurirwa. Ndaheza nshira imbere yabo inkuru nziza ndiko ndamamaza mu mahanga, ariko ndabigira mu mwiherero imbere y’abagabo bari bakomakomeye, kugira ngo simpave nsanga nariko nirukira ubusa canke ngo nsange nari nirukiye ubusa. 3 Yamara rero, mbere na Tito uwari kumwe nanje, ntiyagoberewe kugenyerwa, naho yari Umugiriki. 4 Mugabo kubera abavukanyi b’ikinyoma binjijwe mu mpisho, bakatwisobekamwo kugira batate umwidegemvyo dufise mu bumwe na Kristu Yezu ngo batugire abaja buhere... 5 abo ntitwaboroheye mu kubayobokera, eka, habe n’isaha imwe, kugira ngo ukuri kw’inkuru nziza kugume muri mwebwe.

6 Mugabo ku bo wamenga hari ico bari—naho kera boba bari bande, kuri jewe nta co bihindura—Imana ntifatira ku kuntu umuntu aboneka inyuma—mu vy’ukuri abo bagabo bakomakomeye jewe nta kintu gishasha bandonkeje. 7 Ahubwo riho, aho baboneye yuko nari najejwe inkuru nziza ku bw’abatagenyerewe, nk’uko Petero yari yayijejwe ku bw’abagenyerewe— 8 kuko Umwe yaha Petero ububasha bwa nkenerwa ku bw’ibanga ryo kuba intumwa ku bagenyerewe ari na we yampaye ububasha ku bw’abo mu mahanga; 9 egome, Yakobo na Kefa na Yohani, ari bo basa n’uko ari inkingi, aho bamenyeye ubuntu ata wari abukwiriye nagiriwe, baciye baha jewe na Barunaba ukuboko kw’ukuryo bwa kimenyetso c’uko dufadikanije, kugira ngo twebwe tuje ku mahanga, mugabo bo bakaja ku bagenyerewe. 10 Kimwe gusa, twabwirizwa kugumiza aboro ku muzirikanyi. Ico kintu nyene na jewe narihatiye rwose kugikora.

11 Ariko igihe Kefa yaza muri Antiyokiya, naramurwanije amaso mu yandi, kubera ko yari n’ikimutsinda. 12 Kuko imbere y’uko hashika abantu bamwe bavuye kwa Yakobo, yahora asangira n’abanyamahanga; mugabo aho bashikiye, yaciye yisokōra arikumira, kubera ugutinya abo mu mugwi w’abagenyerewe. 13 Abandi Bayuda na bo barifatanije na we muri ubwo bwiyorobetsi, ku buryo na Barunaba yatwawe hamwe na bo mu bwiyorobetsi bwabo. 14 Mugabo aho mboneye ko batariko bagenda batumbereye nk’uko ukuri kw’inkuru nziza kuri, nabwiye Kefa imbere yabo bose nti: “Nimba wewe, naho uri Umuyuda, ubaho nk’uko amahanga abaho, ntubeho nk’uko Abayuda babaho, ugobera gute abanyamahanga ngo babeho bisunga imigenzo y’Abayuda?”

15 Twebwe abasanzwe ari Abayuda, tutari abacumuzi bo mu mahanga, 16 kubera yuko dusanzwe tuzi ko umuntu yitwa umugororotsi bitavuye ku bikorwa vy’itegeko ahubwo bivuye gusa ku kwizera kwerekeye Kristu Yezu, na twebwe twarizeye Kristu Yezu, kugira ngo twitwe abagororotsi bivuye ku kwizera kwerekeye Kristu, bitavuye ku bikorwa vy’itegeko, kuko ata n’umwe azokwitwa umugororotsi bivuye ku bikorwa vy’itegeko. 17 Nimba rero twebwe, mu kurondera kwitwa abagororotsi biciye kuri Kristu, natwe ubwacu tubonetse ko turi abacumuzi, none Kristu yoba vy’ukuri ari umusuku w’igicumuro? Ntibikabe! 18 Kuko nimba vya bintu nyene nasenyurira hasi kera ari vyo nsubiye kwubaka, noba nerekanye ko ubwanje ndenga itegeko. 19 Nayo jewe, biciye kw’itegeko narapfuye ku vyerekeye itegeko, kugira ngo mbe muzima ku Mana. 20 Manikanywe na Kristu. Si jewe nkiriho, ahubwo Kristu ni we ariho mu bumwe nanje. Nkako, ubuzima mbayeho ubu mu mubiri, ndabubayeho ku bw’ukwizera kwerekeye Umwana w’Imana yankunze akanyigura. 21 Simpindira ku ruhande ubuntu ata wari abukwiriye bw’Imana; kuko nimba ubugororotsi buboneka biciye kw’itegeko, Kristu mu vy’ukuri yapfiriye ubusa.

Abagalatiya  3 : 1 - 29

3 Yemwe Bagalatiya b’imburabwenge, ni nde yaboheje nabi, mwebwe aberetswe icese imbere y’amaso yanyu Yezu Kristu amanitswe? 2 Iki gusa ni co nshaka ko munsigurira: Mbega mwaronse impwemu kubera ibikorwa vy’itegeko canke kubera mwumvise hanyuma mukizera? 3 Mwakabaye muri imburabwenge bigeze iyo? Inyuma y’aho mutanguriye mu mpwemu, ubu muriko munonosorerwa mu mubiri? 4 None ya mibabaro myinshi mwagira, mwayigiriye ubusa? Iyo vy’ukuri mupfuma muyigirira ubusa. 5 Umwe none abaronsa impwemu akanakorera ibikorwa vy’ububasha muri mwebwe, yoba abikora kubera ibikorwa vy’itegeko canke kubera mwumvise hanyuma mukizera? 6 Nk’uko Aburahamu “yizeye Yehova, abiharurwako nk’ubugororotsi.”

7 Nta nkeka murazi yuko abumira ku kwizera ari bo bana ba Aburahamu. 8 Icanditswe rero, kubera cabonye hakiri kare yuko Imana yokwise abanyamahanga abagororotsi bivuye ku kwizera, camenyesheje Aburahamu inkuru nziza imbere y’igihe, ari yo y’iyi: “Biciye kuri wewe amahanga yose azohezagirwa.” 9 Abumira ku kwizera rero bariko barahezagirirwa hamwe na wa mwizigirwa Aburahamu.

10 Kuko abo bose biheka ku bikorwa vy’itegeko bari munsi y’umuvumo; kuko vyanditswe ngo: “Aravumwe uwo wese ataguma mu bintu vyose vyanditswe mu muzingo w’Itegeko ngo abishitse.” 11 Vyongeye, ivy’uko ata n’umwe yitwa umugororotsi ku Mana bivuye kw’itegeko biribonekeza, kuko “umugororotsi azobeshwaho n’ukwizera.” 12 Itegeko rero ntiryumira ku kwizera, mugabo “uwubishitsa azobeshwaho na vyo.” 13 Kristu mu kuducungura yaratubohoye umuvumo w’Itegeko mu gucika umuvumo mu kibanza cacu, kuko vyanditswe ngo: “Aravumwe umuntu wese amanitswe ku giti.” 14 Kwari ukugira ngo umuhezagiro wa Aburahamu uze biciye kuri Yezu Kristu ku bw’amahanga, kugira ngo turonke ya mpwemu yasezeranywe biciye ku kwizera kwacu.

15 Bene wacu, mvuga nkoresheje ikigereranyo kijanye n’abantu: Iyo isezerano ryemejwe, naho riba ari iry’umuntu, nta n’umwe aryigiza ku ruhande canke ngo agire ivyo aryongerako. 16 Imihango rero yabwiwe Aburahamu n’uruvyaro[*] rwiwe. Ntihavuga ngo: “No ku mvyaro” nk’aho zoba ari nyinshi, ahubwo havuga nk’aho ari rumwe hati: “No ku ruvyaro rwawe,” ari rwo Kristu. 17 Ico mvuga kandi ni iki: Ku bijanye n’isezerano ryemejwe n’Imana kera, Itegeko ryaje inyuma y’imyaka amajana ane na mirongo itatu ntirishobora kurihindura ubusa ku buryo rikuraho umuhango. 18 Kuko nimba intoranwa iboneka bivuye kw’itegeko, ntiba ikibonetse bivuye ku muhango; mugabo Imana yahaye intoranwa Aburahamu n’umutima ukunze biciye ku muhango.

19 None Itegeko rihari kubera iki? Ryongeweko kugira ngo ibigabitanyo bije ahabona, kugeza hashitse uruvyaro rwari rwarahawe umuhango; kandi ryashikirijwe biciye ku bamarayika, ricishwa mu kuboko kw’umuhuza. 20 Yamara rero nta muhuza ahaba iyo ari ivyerekeye umuntu umwe gusa, ariko Imana ni imwe gusa. 21 None Itegeko ryoba rirwanya imihango Imana yatanze? Ntibikabe! Kuko iyo haza kuba haratanzwe itegeko rishoboye gutanga ubuzima, ubugororotsi buba vy’ukuri bwarabonetse biciye kw’itegeko. 22 Mugabo Icanditswe caratanze ibintu vyose hamwe ngo vyugaranwe n’igicumuro, kugira ngo umuhango uva ku kwizera kwerekeye Yezu Kristu uhabwe abizera.

23 Ariko imbere y’uko ukwizera gushika, twari turindiwe munsi y’itegeko, tukaba twari twaratanzwe tukugaranirwa hamwe, duhanze amaso kwa kwizera kwabwirizwa guhishurwa. 24 Itegeko rero ryabaye umurezi atujana kuri Kristu kugira ngo twitwe abagororotsi bivuye ku kwizera. 25 Mugabo ubu ko ukwizera kwashitse, ntitukigabwa n’umurezi.

26 Nkako, mwese muri abana b’Imana biciye ku kwizera mufise muri Kristu Yezu. 27 Kuko mwese ababatijwe muri Kristu mwambaye Kristu. 28 Nta Muyuda ariho canke Umugiriki, nta mushumba ariho canke uwidegemvya, nta mugabo ariho canke umugore; kuko mwese muri umwe mu bumwe na Kristu Yezu. 29 Vyongeye, nimba mwegukira Kristu, muri uruvyaro rwa Aburahamu vy’ukuri, ba samuragwa ku bijanye n’umuhango.

^ Gal. 3:16 Ijambo ku rindi ni “urubuto.”

Abagalatiya  4 : 1 - 31

4 Ico mvuga rero, ni uko igihe samuragwa aba akiri uruyoya ata ho aba atandukaniye n’umushumba, naho nyene aba ari we agaba ibintu vyose, 2 ahubwo aba agabwa n’abamujejwe be n’ababwiriza, kugeza ku musi se yashinze imbere y’igihe. 3 Na twebwe nyene, igihe twari inzoya, twaguma tujakariye ibintu vy’intango vy’isi. 4 Ariko aho iherezo ry’igihe gikwiye rimariye gushika, Imana yaratumye Umwana wayo, uwahavuye avyarwa n’umugore kandi akagabwa n’itegeko, 5 kugira abohore abagabwa n’itegeko mu kubacungura, ngo natwe Imana ibone kutugira abana bayo.

6 Ko muri abana bayo rero, Imana yararungitse impwemu y’Umwana wayo mu mitima yacu, iyo mpwemu ikaba isemerera iti: “Abba, Data!” 7 Nuko rero ntukiri umushumba ahubwo uri umwana; kandi nimba uri umwana, uri na samuragwa bivuye ku Mana.

8 Yamara rero, igihe mutari muzi Imana, mwari mushumbiye ibisanzwe atari imana. 9 Mugabo ubu ko mwamenye Imana, canke nako, ubu ko mwamenywe n’Imana, mwongera gute gusubira ku bintu vy’intango vya goyigoyi kandi biteye akagongwe, mugashaka kwongera kubishumbira? 10 Murubahiriza cane imisi n’amezi n’ibiringo n’imyaka. 11 Munteye ubwoba, yuko noba nacumukuriye ubusa ku biberekeye.

12 Bene wacu, ndabinginze: nimumere nkanje, kuko na jewe nahora meze nkamwe. Nta kibi mwankoreye. 13 Mugabo murazi yuko nabamenyesheje inkuru nziza ari bwo bwa mbere biciye ku ndwara y’umubiri wanje. 14 Kandi icari ikigeragezo kuri mwebwe mu mubiri wanje, ntimwagikengereye canke ngo mugicirire inyeri; ahubwo mwanyakiriye nk’umumarayika w’Imana, nka Kristu Yezu. 15 None bwa buhirwe mwari mufise buri hehe? Kuko ndabashingira intahe yuko, iyaba vyari gushoboka, mwari kwinogora amaso yanyu mukayampa. 16 Mbega none ncitse umwansi wanyu kubera yuko ndababwira ukuri? 17 Barabaronderana umwete, atari mu buryo bwiza, mugabo bashaka kubanyonkorako, kugira ngo mubaronderane umwete. 18 Mugabo ni vyiza ko muronderanwa umwete ku bw’imvo nziza ibihe vyose, atari igihe gusa ndi kumwe namwe, 19 bana banje bato, mwebwe abongeye kuntera ububabare bw’ukwibaruka gushika Kristu yubatswe muri mwebwe. 20 Ariko ese icari kumpa nkaba ndi kumwe namwe ubu nyene, nkavuga mu bundi buryo, kuko ivyanyu binzazaniye.

21 Nimumbwire ntuze, mwebwe abashaka kugabwa n’itegeko: Mbega ntimwumva ico Itegeko rivuga? 22 Nk’akarorero, vyanditswe yuko Aburahamu yaronse abahungu babiri, umwe ku musukukazi, uwundi na we ku mugore yidegemvya; 23 mugabo uwo ku musukukazi mu vy’ukuri yavutse mu buryo bw’umubiri, uwo wundi wo ku mugore yidegemvya na we amuronka biciye ku muhango. 24 Ivyo bintu ni inkuru iri n’ico igereranya; kuko abo bagore bagereranya amasezerano abiri: rimwe ni iryo ku musozi Sinayi, ari ryo rivyara abana b’ubushumba, rikaba ari Hagari. 25 Uyo Hagari rero agereranya Sinayi, umusozi wo muri Arabiya, akaba ahwanye na Yeruzalemu y’ubu, kuko iri mu bushumba hamwe n’abana bayo. 26 Ariko Yeruzalemu yo hejuru iridegemvya, kandi ni yo mama.

27 Kuko vyanditswe ngo: “Nezerwa wa mugore w’ingumba utavyara; turikisha usemerere, wa mugore utagira ububabare bw’ukwibaruka; kuko abana b’umugore w’intabwa ari benshi kuruta ab’umugore afise umugabo.” 28 Twebwe rero ga bene wacu, turi abana b’umuhango nka kumwe kwa Izahaki. 29 Mugabo nk’uko ico gihe uwavutse mu buryo bw’umubiri yatanguye guhama uwavutse mu buryo bw’impwemu, n’ubu ni ukwo. 30 Yamara none, Icanditswe kivuga iki? Kigira giti: “Irukana umusukukazi n’umuhungu wiwe, kuko umuhungu w’umusukukazi atazogenda abaye samuragwa kumwe n’umwana w’umugore yidegemvya.” 31 Ku bw’ivyo ga bene wacu, turi abana, atari ab’umusukukazi, ahubwo ba wa mugore yidegemvya.

Abagalatiya  5 : 1 - 26

5 Kristu yatugize abidegemvya ngo tugire mwene uwo mwidegemvyo. Shikame rero, ntimwirekerane ngo mwongere kuboherwa ku ngǒgo[*] y’ubushumba.

2 Raba! Jewe Paulo ndababwira yuko nimwagenyerwa, Kristu ata kamaro azobagirira. 3 Vyongeye, ndongeye gushingira intahe umuntu wese agenyerwa, yuko abwirizwa gushitsa Itegeko ryose. 4 Muratandukanijwe na Kristu, mwebwe abagerageza kwitwa abagororotsi biciye kw’itegeko, mwaba muri bande; murahomvye ubuntu ata wari abukwiriye bwiwe. 5 Nayo twebwe, biciye ku mpwemu, turindiranye igishika ubugororotsi twizigiye kuronka bivuye ku kwizera. 6 Kuko mu bijanye na Kristu Yezu, kwaba ukugenyerwa canke ukutagenyerwa nta kamaro bifise, igihambaye ni ukwizera gukoreshwa n’urukundo.

7 Mwariko mwiruka neza. Ni nde yababujije kuguma mugamburukira ukuri? 8 Ubwo buryo bwo kunyurwisha ntibuva kuri Umwe abahamagara. 9 Akambiro gakeyi kambira igikandu cose. 10 Ndizigiye ku biberekeye mwebwe abunze ubumwe n’Umukama yuko mutazokwiyumvira ukundi; mugabo uwuriko arabadurumbanya, yaba nde, azokwikorera urubanza rwiwe. 11 Nayo jewe ga bene wacu, nimba ncamamaza ukugenyerwa, kubera iki nkiriko ndahamwa? Mu vy’ukuri rero, ca gitsitaza c’igiti co kubabarizwako carakuweho. 12 Icompa abantu bariko barondera kubatembagaza bagashika no ku kwikonesha!

13 Kukaba nkako, mwahamagariwe umwidegemvyo, bavukanyi bacu; kimwe gusa, ntimukoreshe uwo mwidegemvyo nk’akaryo ko gukabura umubiri, ahubwo nimushumbiranire bivuye ku rukundo. 14 Kuko Itegeko ryose uko ringana rirangukira mw’ijambo rimwe, ari ryo ry’iri: “Utegerezwa gukunda mugenzawe nk’uko wikunda.” 15 Ariko nimba muguma muryana mwongera murotsanya, mwiyubare ntimumarane.

16 Mugabo mvuga nti: Gume mugenda mwisunga impwemu, ni ho mutazoshitsa icipfuzo c’umubiri na kimwe. 17 Kuko umubiri urwanya impwemu mu vyo wipfuza, impwemu na yo ikarwanya umubiri; kuko ivyo bidacana uwaka, ku buryo ibintu nyene mwashaka gukora atari vyo mukora. 18 Bisubiye, nimba muyoborwa n’impwemu, ntimugabwa n’itegeko.

19 Kandi ibikorwa vy’umubiri biribonekeza, bikaba ari ubusambanyi, ubuhumane, ubushirasoni[*], 20 ugusenga ibigirwamana, gukora ivy’ubupfumu, inzankano, ugushihana, ishari, ukwiguburiza kw’ishavu, amahane, amacakubiri, imice, 21 inzigo, ukunywera akaborerwe, ukwidagadura, n’ibintu nk’ivyo. Ndababuriye kuri ivyo, nk’uko nyene nababuriye, yuko abaza barakora mwene ivyo batazotorana ubwami bw’Imana.

22 Ariko icamwa c’impwemu ni urukundo, akanyamuneza, amahoro, ukwiyumanganya, ubuntu, ukumera neza, ukwizera, 23 ubwitonzi, ukwigumya. Ibintu mwene ivyo nta tegeko ribibuza. 24 Vyongeye, abegukira Kristu Yezu, umubiri bawumanikanye n’inambu zawo be n’ivyipfuzo vyawo.

25 Nimba tubaho twisunga impwemu, tubandanye kugendera ku rutonde twisunga impwemu nyene. 26 Ntiturondere kwishira imbere, tuvyura uguhiganwa, tugiriranira agashari.

^ Gal. 5:1 Raba Inyongera ya 21.

^ Gal. 5:19 Raba Inyongera ya 21.

Abagalatiya  6 : 1 - 18

6 Bene wacu, naho umuntu yotirimuka imbere y’uko abimenya, mwebwe abafise kamere zisabwa zo mu vy’impwemu mugerageze kubogora umuntu mwene uwo n’umutima w’ubwitonzi, kandi na wewe ubwawe wigumizeko ijisho, kugira ngo nawe ntuhave ugeragezwa. 2 Mubandanye kwikoreranira imizigo, gutyo mushitse rya tegeko rya Kristu. 3 Kuko nimba hari uwiyumvira ko hari ico ari kandi ari ubusa, aba ariko arahenda umuzirikanyi wiwe. 4 Ariko umwe wese yerekane ico igikorwa ciwe bwite kimaze, ni ho azogira imvo yo kwirata ku bimuraba ubwiwe wenyene, atari mu kwigereranya n’uwundi. 5 Kuko umwe wese azokwikorera umutwaro wiwe bwite.

6 Vyongeye, umuntu wese ariko yigishwa ku munwa ijambo ry’Imana, nasangire ivyiza vyose n’uwutanga mwene iyo nyigisho.

7 Ntimuzimire: Imana ntihemwa. Kuko ico umuntu abiba cose ari co nyene azokwimbura; 8 kuko uwubiba ku bw’umubiri wiwe azokwimbura ukubora mu mubiri wiwe, ariko uwubiba ku bw’impwemu azokwimbura ubuzima budahera mu mpwemu. 9 Ntiduhebe rero gukora ivyiza, kuko igihe nicagera tuzokwimbura nitutadebukirwa. 10 Nuko rero, tugifise umwanya ubereye wo kubigira, dukorere iciza bose, ariko canecane incuti zacu mu kwizera.

11 Raba ibidome bininibinini nkoresheje mu kubandikira n’ukuboko kwanje bwite.

12 Abo bose bashaka kwerekana ko baboneka neza mu mubiri ni bo bagerageza kubagobera ngo mugenyerwe, kugira gusa ntibahamwe bahorwa igiti co kubabarizwako ca Kristu, ari we Yezu. 13 Kuko na barya bagenyerwa ubwabo batagumya Itegeko, ahubwo bashaka ko mugenyerwa kugira baronke imvo yo kwirata mu mubiri wanyu. 14 Ntibikabe yuko nokwirata, kiretse niratiye igiti co kubabarizwako c’Umukama wacu Yezu Kristu. Biciye kuri uyo, kuri jewe isi yaramanitswe, kuri yo nanje nkaba naramanitswe. 15 Kuko kwaba ukugenyerwa canke ukutagenyerwa ata co bivuze, ahubwo ikiremwa gishasha ni co kiri n’ico kivuze. 16 Kandi abo bose bazogendera ku rutonde bisunga iyo ngingo ngenderwako, amahoro n’imbabazi bibe kuri bo, egome, kuri Isirayeli y’Imana.

17 Ku bw’ivyo rero, ntihagire umuntu n’umwe angora, kuko ku mubiri ndiko imyotso y’umushumba wa Yezu.

18 Ubuntu ata wari abukwiriye bw’Umukama wacu Yezu Kristu bubane n’agatima mwerekana, bene wacu. Amen.

Abanyefeso  1 : 1 - 23

Ikete ryandikiwe Abanyefeso

1 Jewe Paulo, intumwa ya Kristu Yezu biciye ku kugomba kw’Imana, ndabandikiye mwebwe aberanda bari i Efeso n’abizigirwa bunze ubumwe na Kristu Yezu:

2 Mugire ubuntu ata wari abukwiriye n’amahoro biva ku Mana Data wa twese no ku Mukama Yezu Kristu.

3 Hahezagirwe Imana ari yo Se w’Umukama wacu Yezu Kristu, kuko yaduhezagije umuhezagiro wose wo mu vy’impwemu mu bibanza vyo mw’ijuru mu bumwe na Kristu, 4 nk’uko nyene yadutoye mu bumwe na we imbere y’ishingwa ry’isi, kugira ngo tube beranda, tutagira ikirabagu imbere yayo mu rukundo. 5 Kuko yatugeneye imbere y’igihe kugirwa abana bayo bwite biciye kuri Yezu Kristu, nk’uko bihimbara ukugomba kwayo, 6 ngo hashemezwe ubuntu ata wari abukwiriye bwayo buninahaye, ubwo yatugiriye n’umutima ukunze biciye ku mukundwa wayo. 7 Muri we, turaronka ukubohorwa biciye ku ncungu[*] tubihawe n’amaraso y’uwo, egome, ukubabarirwa amakosa yacu, nk’uko ubutunzi bw’ubuntu ata wari abukwiriye bwayo buri.

8 Ubwo buntu yarabugwije kuri twebwe mu bukerebutsi bwose no mu gutahura ibintu neza kwose, 9 kuko yatumenyesheje rya banga ryeranda ry’ukugomba kwayo. Rirahuye n’ibiyihimbara, ivyo yiyemeje muri yo ubwayo, 10 kugira ngo habe ubuyobozi ibihe vyashinzwe bimaze gukwira, ni ukuvuga ukwongera gukoraniriza hamwe ibintu vyose muri Kristu, ivyo mw’ijuru n’ivyo kw’isi. Egome, muri we, 11 mu bumwe na we tukaba kandi twatorewe kuba ba samuragwa, kuko twagenywe imbere y’igihe hisunzwe intumbero y’umwe akora vyose nk’uko ukugomba kwiwe guhanura, 12 kugira ngo dukorere ishemezwa ry’ubuninahazwa bwiwe, twebwe ababaye aba mbere mu kwizigira Kristu. 13 Mugabo na mwebwe mwaramwizigiye aho mumariye kwumva rya jambo ry’ukuri, ya nkuru nziza y’ubukiriro bwanyu. Biciye kuri we kandi, aho mumariye kwemera, mwaradomweko ikidodo ca ya mpwemu nyeranda yari yarasezeranywe, 14 ikaba ari icemeza twahawe hakiri kare c’intoranwa yacu, kugira ngo inyegu y’Imana ibohorwe biciye ku ncungu, kugira ngo ubuninahazwa bwayo bushemezwe.

15 Ni co gituma na jewe, kuva aho numviye ukwizera mufise mu Mukama Yezu no ku bijanye n’aberanda bose, 16 ntahengeshanya gushima ku bwanyu. Mbandanya kubashira mu masengesho yanje, 17 kugira ngo ya Mana y’Umukama wacu Yezu Kristu, ari yo Data w’ubuninahazwa, ibahe impwemu y’ubukerebutsi n’iy’uguhishurirwa mu bumenyi butagira amakosa buyerekeye. 18 Vyongeye, kubera yuko amaso y’umutima wanyu yamurikiwe, nsenga kandi kugira ngo mumenye icizigiro yabahamagariye ico ari co, mumenye ubutunzi buninahaye ibikiye aberanda bwa ntoranwa ubwo ari bwo, 19 mumenye n’ubukuru buhebuje bw’ububasha bwayo ubwo ari bwo kuri twebwe abemera. Ubwo bukuru bubonekera mw’ikora ry’ubushobozi bw’inkomezi zayo, 20 iryo yakoresheje mu bijanye na Kristu hamwe yamuzura mu bapfuye ikamwicarika iburyo bwayo mu bibanza vyo mw’ijuru, 21 hejuru cane y’intwaro zose n’ububasha bwose n’ubushobozi bwose n’ubutware bwose n’amazina yose avugwa, atari muri iki gihe[*] gusa, ariko no mu kizoza. 22 Yashize kandi ibintu vyose munsi y’ibirenge vyiwe ngo abiganze, yongera imugira umutwe ku bintu vyose ku bw’ishengero, 23 ari ryo mubiri wiwe, ukunengesera kw’umwe yuzura vyose muri vyose.

^ Ef. 1:7 Raba Inyongera ya 21.

^ Ef. 1:21 Raba Inyongera ya 21.

Abanyefeso  2 : 1 - 22

2 Vyongeye, ni mwebwe Imana yagize bazima naho mwari mwarapfiriye mu makosa yanyu n’ibicumuro vyanyu, 2 ivyo mwagenderamwo kera mwisunga ibintu[*] vy’iyi si, mwisunga umutware w’ububasha bw’ikirere, ya mpwemu ubu ikorera mu bana b’ubugambarazi. 3 Egome, muri bo ni ho twese twahora tugendera kera duhuza n’ivyipfuzo vy’umubiri wacu, dukora ivyo umubiri n’ivyiyumviro bigomba, kandi twari dusanzwe turi abana bo kurakirwa nk’abandi bose. 4 Mugabo Imana, imwe igwije imbabazi, kubera urukundo rwinshi yadukunze, 5 yaratugize bazima hamwe na Kristu, mu gihe nyene twari twarapfiriye mu makosa—mukaba mwakirishijwe ubuntu ata wari abukwiriye— 6 kandi yatuzuriye hamwe, itwicarika hamwe mu bibanza vyo mw’ijuru mu bumwe na Kristu Yezu, 7 kugira ngo mu bihe bizoza haze herekanwe ubutunzi buhebuje bw’ubuntu ata wari abukwiriye bwayo mu butoni bwayo itugirira mu bumwe na Kristu Yezu.

8 Mu vy’ukuri, ubwo buntu ata wari abukwiriye ni bwo mwakirishijwe biciye mu kwizera; kandi ivyo ntibiva kuri mwebwe, ni ingabirano y’Imana. 9 Oya, ntibiva ku bikorwa, kugira ngo ntihagire umuntu aronka imvo yo kwirata. 10 Kuko turi igikorwa cayo, tukaba twaremwe mu bumwe na Kristu Yezu kugira dukore ibikorwa vyiza, ivyo Imana yaduteguriye imbere y’igihe ngo tubigenderemwo.

11 Mwibuke rero yuko kera mwari abanyamahanga ku bijanye n’umubiri; ico gihe mwitwa “ukutagenyerwa” muvyiswe na kimwe bita “ukugenyerwa” gikorwa n’amaboko mu mubiri— 12 mwibuke yuko ico gihe nyene mutari mufise Kristu, mukaba mwari mwarigijwe kure y’ihanga rya Isirayeli mukaba na ba kavantara ku masezerano y’umuhango, nta n’icizigiro mwari mufise, kandi nta Mana mwagira mw’isi. 13 Mugabo ubu, mu bumwe na Kristu Yezu, mwebwe abari kure cane kera mwarigiye hafi biciye ku maraso ya Kristu. 14 Kuko ari we mahoro yacu, we yafashe ya migwi ibiri akayigira umwe, agasenyura ca gihome cari hagati kiyitandukanya. 15 Biciye ku mubiri wiwe yarakuyeho bwa bwankanyi, rya Tegeko ry’amabwirizwa rigizwe n’ingingo zashinzwe, kugira ngo vya bisata bibiri abirememwo umuntu mushasha umwe mu bumwe na we, agarukane amahoro; 16 no kugira ngo asubirize hamwe rwose Imana ivyo bisata vyompi mu mubiri umwe biciye kuri ca giti co kubabarizwako, kubera ko yari yishe ubwo bwankanyi biciye kuri we nyene. 17 Kandi yaraje amenyesha inkuru nziza y’amahoro mwebwe abari kure cane, amenyesha n’amahoro abari hafi, 18 kubera ko biciye kuri we, twebwe, vya bisata vyompi, dushobora kwegera Data biciye ku mpwemu imwe.

19 Vy’ukuri rero, ntimukiri ab’ahandi na kavamahanga, ahubwo musangiye ubwenegihugu n’aberanda, mukaba n’abo mu rugo rw’Imana, 20 kandi mwubatswe ku mushinge w’intumwa n’abahanuzi, Kristu Yezu na we ubwiwe akaba ari we buye ry’umushinge rigumya imfuruka. 21 Mu bumwe na we inyubakwa yose, mu kuba ifatanirijwe hamwe ikanywana, irakura ikaba urusengero rweranda ku bwa Yehova. 22 Mu bumwe na we, na mwebwe nyene muriko murubakirwa hamwe ngo muhinduke ahantu Imana iba biciye mu mpwemu.

^ Ef. 2:2 Canke, “urutonde rw’ibintu.”

Abanyefeso  3 : 1 - 21

3 Kubera ivyo, jewe Paulo, imbohe ya Kristu Yezu ku bwanyu, mwebwe abanyamahanga... 2 nimba vy’ukuri mwarumvise ivyerekeye ububwiriza bw’ubuntu ata wari abukwiriye bw’Imana, ubwo nahawe ku neza yanyu, 3 yuko biciye ku guhishurirwa ari ho namenyeshejwe ibanga ryeranda, nk’uko navyanditse muri make imbere y’aha. 4 Turavye ivyo, nimwasoma ibi murashobora kwibonera ugutegera mfise mw’ibanga ryeranda rya Kristu. 5 Mu yandi mayaruka iryo banga ntiryamenyeshejwe abana b’abantu nk’uko ubu ryahishuriwe intumwa nyeranda zayo n’abahanuzi biciye ku mpwemu, 6 ari ryo ry’uko abanyamahanga bobaye ba samuragwa mu bandi bakaba n’ibihimba bisangiye umubiri be n’abasangira natwe wa muhango mu bumwe na Kristu Yezu biciye ku nkuru nziza. 7 Nabaye umusuku w’ivyo nk’uko ya ngabirano ya gusa iri, imwe y’ubuntu ata wari abukwiriye bw’Imana, ubwo nahawe hisunzwe ukuntu ububasha bwayo bukora.

8 Jewe, umuntu ari hasi y’uwo hasi y’aberanda bose, narahawe ubuntu ata wari abukwiriye, kugira menyeshe amahanga inkuru nziza yerekeye ubutunzi budashobora kugerwa bwa Kristu 9 no kugira ngo mfashe abantu kubona ingene ibanga ryeranda riyoborwa, iryahishijwe mu Mana mu gihe kitagira urugero caheze, yo yaremye ibintu vyose. 10 Ivyo vyabaye kugira ngo ubu, biciye kw’ishengero, intwaro be n’ubukuru biri mu bibanza vyo mw’ijuru bimenyeshwe ubukerebutsi bw’Imana bw’uburyo bwinshi cane, 11 hisunzwe ya ntumbero y’ibihe bidahera yatunganije ku bijanye na Kristu, ari we Yezu Umukama wacu, 12 biciye kuri we tukaba dufise uyu mwidegemvyo wo kuvuga kandi tugashobora kwegera Imana ata mazinda, tubihawe n’ukwizera dufise muri we. 13 Ni co gituma ndabasaba kudateshwa ngo mute bitumwe n’aya makuba ndimwo ku bwanyu, kuko aya asobanura ubuninahazwa kuri mwebwe.

14 Ku bw’ivyo, ndapfukamira Data, 15 umwe umuryango wose mw’ijuru no kw’isi ukesha izina ryawo, 16 kugira ngo, nk’uko ubutunzi bw’ubuninahazwa bwiwe buri, abahe kuba abakomeye mu muntu muri imbere n’ububasha biciye ku mpwemu yiwe, 17 ngo Kristu acumbike mu mitima yanyu biciye ku kwizera kwanyu, mu rukundo; ngo mube abashinze imizi kandi bahamangiwe ku mushinge, 18 ngo mubone gushobora rwose gutegera neza hamwe n’aberanda bose ubwaguke n’uburebure bw’amakika n’amahagarara n’ubwimbike, 19 no kumenya urukundo rwa Kristu rurengeye ubumenyi, kugira ngo mwuzure ukunengesera kwose Imana itanga.

20 Umwe rero ashobora gukora ibirengeye kure n’iyo ivyo dusaba vyose canke twiyumvira, nk’uko ububasha bwiwe buriko bukorera muri twebwe buri, 21 ubuninahazwa bube ubwiwe biciye kw’ishengero no kuri Kristu Yezu mu mayaruka yose ibihe bitazoshira. Amen.

Abanyefeso  4 : 1 - 32

4 Jewe rero imbohe mu Mukama, ndabinginga ngo mugende nk’uko bibereye ihamagarwa mwahamagawe, 2 muri n’ukwiyorosha kwo mu muzirikanyi be n’ubwitonzi bikwiye, hamwe n’ukwiyumanganya, mwihanganirana mu rukundo, 3 mwihatira n’ubwira kugumya ubumwe bw’impwemu mu mugozi w’amahoro wunga ubumwe. 4 Hari umubiri umwe, n’impwemu imwe, nk’uko nyene mwahamagawe muri ca cizigiro kimwe mwahamagariwe; 5 hari Umukama umwe, ukwizera kumwe, ibatisimu imwe; 6 hari Imana imwe ikaba na Se wa bose, iri hejuru ya bose, ikora biciye kuri bose kandi igakorera muri bose.

7 Kandi umwe wese muri twebwe yarahawe ubuntu ata wari abukwiriye nk’uko Kristu yageze ya ngabirano ya gusa. 8 Ni co gituma ivuga iti: “Igihe yaduga iyo hejuru, yajanye imbohe; yatanze ingabirano z’abagabo.” 9 None iryo jambo ngo: “igihe yaduga,” risobanura iki atari uko kandi yamanutse mu turere two hasi, ni ukuvuga isi? 10 Uwo nyene yamanutse ni we kandi yaduze kure hejuru y’amajuru yose, kugira ashobore guha ukunengesera ibintu vyose.

11 Kandi hari abo yatanze ngo babe intumwa, abo yatanze ngo babe abahanuzi, abo yatanze ngo babe abamamaji b’injili, abo yatanze ngo babe abungere n’abigisha, 12 ku bw’ukubogorwa kw’aberanda, ku bw’igikorwa c’ubusuku, ku bw’ukwubakwa kw’umubiri wa Kristu, 13 kugeza twese dushikiriye ubumwe mu kwizera no mu bumenyi butagira amakosa bw’Umwana w’Imana, tugashikira urugero rw’umugabo akuze, urugero rw’igihagararo rw’ukunengesera kwa Kristu; 14 kugira ngo ntidusubire kuba inzoya, nk’abazungazungishwa n’ibisebuzi tujanwa irya n’ino n’umuyaga uwo ari wo wose w’inyigisho biciye ku mayeri y’abantu, biciye ku rwenge mu kurementanya uruhendo. 15 Mugabo mu kuvuga ukuri, dukure mu bintu vyose twisunze urukundo, dukurira muri umwe ari umutwe, ni ukuvuga Kristu. 16 Bivuye kuri we umubiri wose, mu kuba ufatanirijwe hamwe ukanywana kandi ugakorera hamwe biciye kw’ifatanirizo ryose ritanga ibikenewe, nk’uko igihimba kimwe cose gikora mu rugero rubereye, urafasha kugira habe ugukura kw’umubiri kugira ngo wiyubake mu rukundo.

17 Iki rero ni co mvuga kandi nkagishingira intahe mu Mukama, yuko mutobandanya kugenda nk’uko abo mu mahanga bagendera mu bupfu bw’imizirikanyi yabo, 18 mu gihe bari mu mwiza mu bwenge bwabo, bigijwe kure y’ubuzima buva ku Mana, kubera ukutamenya kuri muri bo, kubera ugukomantara kw’imitima yabo. 19 Kubera yuko babaye ibiti, bihereje ubushirasoni[*] kugira ngo bakore n’umunoho n’akantu ubuhumane bw’ubwoko bwose.

20 Mugabo mwebwe ukwo si ko mwize Kristu. 21 Kazima vy’ukuri mwamwumvise kandi mukigishwa biciye kuri we, nk’uko ukuri kuri muri Yezu, 22 yuko mukwiye kwambura wa muntu wa kera ahura n’ingeso zanyu za kera akononekara yisunze ivyipfuzo vyiwe bihendana; 23 ahubwo yuko mukwiye guhindurwa bashasha mu nguvu zikoresha umuzirikanyi wanyu, 24 mukambara wa muntu mushasha yaremwe hisunzwe ukugomba kw’Imana mu bugororotsi bw’ukuri no mu kudahemuka kw’ukuri.

25 Ku bw’ivyo, ubu ko mwiyambuye ibinyoma, umwe wese muri mwebwe navugane ukuri na mugenziwe, kuko turi ibihimba vya bagenzi bacu. 26 Murake, yamara ntimucumure; izuba ntirirenge mugishavuye, 27 kandi ntimuhe ikibanza Shetani[*]. 28 Uwiba ntiyongere kwiba, ahubwo nakore cane, akoreshe amaboko yiwe igikorwa ciza, kugira aronke ico aha uwuri mu mukeno. 29 Ntihagire ijambo riboze riva mu kanwa kanyu, ahubwo havemwo ijambo ryose ryiza ryo kwubaka uko bikenewe, kugira ngo rihe ivyiza abaryumva. 30 Vyongeye, ntimutuntuze impwemu nyeranda y’Imana, iyo mwadomeshejwe ikidodo ku bw’umusi w’ukubohorwa biciye ku ncungu.

31 Umururazi ubabaza wose, n’ishavu, n’uburake, n’ugukankama, n’ugutukana, bikurwe muri mwebwe, hamwe n’ububi bwose. 32 Mugabo mube abanyabuntu kuri bagenzi banyu, mugire impuhwe z’ikibabarwe, mubabariranira ata gahigihigi nk’uko Imana na yo yabababariye ata gahigihigi biciye kuri Kristu.

^ Ef. 4:19 Raba Inyongera ya 21.

^ Ef. 4:27 Dufatiye ku kigiriki ni “Diyabolosi,” bisobanura ngo “Umubesheranyi.” Raba kandi Inyongera ya 21.

Abanyefeso  5 : 1 - 33

5 Nimwigane Imana rero nk’abana ikunda, 2 kandi mubandanye kugendera mu rukundo, nk’uko na Kristu yabakunze akabigura, akaba ishikanwa n’ikimazi bihawe Imana ngo bibe akamoto keza.

3 Ubusambanyi n’ubuhumane bw’ubwoko bwose canke umunoho, no kuvugwa ntibikavugwe muri mwebwe, nk’uko bibereye abantu beranda; 4 ntihakabe n’ingeso ziteye isoni canke ibiyago vy’ubupfu canke ibijajuro biteye isoni, ivyo bikaba ari ibintu bitabereye, ahubwo habe ugukenguruka. 5 Kuko ibi mubizi mukaba kandi muvyemera icese, yuko ata musambanyi canke umuntu ahumanye canke umunyamunoho—bisobanura uwusenga ibigirwamana—azogira ico atorana mu bwami bwa Kristu n’Imana.

6 Ntihagire umuntu abahendesha amajambo agaragara, kuko ivyo bintu bihejeje kuvugwa ari vyo bituma uburake bw’Imana buza ku bana b’ubugambarazi. 7 Nuko rero ntimukifatanye na bo; 8 kuko kera mwari umwiza, mugabo ubu muri umuco mu bijanye n’Umukama. Mubandanye kugenda nk’abana b’umuco, 9 kuko ivyamwa vy’umuco bigizwe n’ubwoko bwose bw’ukumera neza n’ubugororotsi n’ukuri. 10 Mugume mwiyemeza neza ivyemerwa ku Mukama ivyo ari vyo; 11 kandi mureke gufatanya na bo mu bikorwa vyabo birumvye vy’umwiza, ahubwo nyabuna mubikangire, 12 kuko ivyo bakorera mu mpisho biteye isoni ku buryo ata n’uwokwubahuka kubicisha mu kanwa. 13 Kandi ibintu vyose bikangirwa birashirwa ahabona n’umuco, kuko ikintu cose gishirwa ahabona ari umuco. 14 Ni co gituma ivuga iti: “Ikangure wewe wisinzirira, uzuke uve mu bapfuye, Kristu azoheza akurasire umuco.”

15 Nuko rero mugume muraba neza ukuntu mugenda, ntimugende nk’abatagira ubukerebutsi ariko mugende nk’abantu b’inkerebutsi, 16 mwicungurira umwanya ubereye, kubera ko imisi ari mibi. 17 Mureke rero kuba imburabwenge, ahubwo mubandanye gutahura ukugomba kwa Yehova ukwo ari kwo. 18 Vyongeye, ntimuborerwe umuvinyu ari wo urimwo ubuhumbu, ahubwo mugume mwuzuzwa impwemu, 19 mubwirana amazaburi n’amashemezo aturwa Imana be n’indirimbo z’ivy’impwemu, muririmba mwongera mujanisha n’umuziki mu mitima yanyu mubigirira Yehova, 20 kandi mw’izina ry’Umukama wacu Yezu Kristu mukama mukenguruka ku bw’ibintu vyose, mubikengurukira Imana yacu ikaba na Data.

21 Umwe wese muri mwebwe nayobokere mugenziwe mutinya Kristu. 22 Abagore bayobokere abagabo babo nk’uko bayobokera Umukama, 23 kubera ko umugabo ari umutwe w’umugore wiwe nk’uko na Kristu ari umutwe w’ishengero, akaba umukiza w’uyo mubiri. 24 Nkako, nk’uko ishengero riyobokera Kristu, abe ari ko n’abagore bayobokera abagabo babo muri vyose. 25 Bagabo, mubandanye gukunda abagore banyu nk’uko na Kristu yakunze ishengero akaryigura, 26 kugira ngo aryeze, aryuhagize amazi biciye kuri rya jambo, 27 kugira ngo azane ishengero kuri we nyene mu bwiza bwakaka bwaryo, ritagira agatosi canke umunkanyari canke ico ari co cose muri mwene ivyo, ahubwo ribe ryeranda kandi ritagira ikirabagu.

28 Ukwo ni ko abagabo babwirizwa gukunda abagore babo nk’imibiri yabo bwite. Uwukunda umugore wiwe aba yikunda, 29 kuko ata muntu yigeze kwanka umubiri wiwe bwite; ahubwo arawugaburira akawubungabungana urukundo, nk’uko na Kristu agirira ishengero, 30 kubera ko turi ibihimba vy’umubiri wiwe. 31 “Ni co gituma umugabo azosiga se na nyina akifatanya[*] n’umugore wiwe, kandi abo babiri bazoba umubiri umwe.” 32 Iryo banga ryeranda rirakomeye. Aha ndiko mvuga ku bijanye na Kristu be n’ishengero. 33 Yamara rero kandi, umwe wese muri mwebwe ku ruhande rwiwe akunde umugore wiwe nk’uko yikunda; umugore na we ategerezwa kugirira umugabo wiwe icubahiro kigera kure.

^ Ef. 5:31 Raba Mt 19:5, akajambo k’epfo.

Abanyefeso  6 : 1 - 24

6 Bana, mugamburukire abavyeyi banyu mu bumwe n’Umukama, kuko ivyo bigororotse: 2 “Tera iteka so na nyoko”; ni ryo tegeko rya mbere riri kumwe n’umuhango: 3 “Kugira ngo bikugendere neza, ubone kurambira kw’isi.” 4 Namwe ba se, ntimutere ishavu abana banyu, ahubwo mubandanye kubarera mu kubatoza indero no mu kuyobora ivyiyumviro vyabo nk’uko Yehova yashinze.

5 Yemwe bashumba, mugamburukire ba shobuja bo mu buryo bw’umubiri, mutinya kandi mujugumira ata buryarya mufise mu mitima yanyu, nk’abagamburukira Kristu, 6 atari mu gukorera ijisho nk’abahimbara abantu, mugabo nk’abashumba ba Kristu, mukora ukugomba kw’Imana ata kwiziganya. 7 Mube abashumba bakorana agatima keza, nk’abakorera Yehova, atari nk’abakorera abantu, 8 kuko muzi yuko ineza yose umwe wese yokora azoyishurwa na Yehova, yaba umushumba canke uwidegemvya. 9 Namwe ba shebuja, mugume mubagirira ivyo nyene, mureke iterabwoba, kuko muzi yuko Shebuja wabo akaba n’uwanyu ari mw’ijuru, kandi nta kugira nkunzi kuba muri we.

10 Ubwa nyuma, mubandanye kwironsa ububasha mu Mukama no mu bushobozi bw’inkomezi ziwe. 11 Mwambare umwambaro ukwiye w’ibirwanisho biva ku Mana kugira ngo mushobore guhagarara mushikamye imbere y’amayeri ya Shetani[*]; 12 kuko dufise intambara yo kunigana, atari ukunigana n’abantu b’amaraso n’inyama, ahubwo tunigana n’intwaro, n’ubukuru, n’abatware b’iyi si y’umwiza, n’ibinyankomezi vy’impwemu vy’ibibisha mu bibanza vyo mw’ijuru. 13 Ku bw’ivyo, mutore umwambaro ukwiye w’ibirwanisho biva ku Mana, kugira ngo mushobore kunana kuri wa musi mubi, kandi nimwamara gukora vyose mukanoganza, muhagarare mushikamye.

14 Muhagarare mushikamye rero, mukenyeje ukuri mu mafyinga, mwambaye ubugororotsi nk’igikingirizo c’igikiriza, 15 ibirenge vyanyu na vyo vyambaye inkuru nziza y’amahoro nk’inkweto. 16 Hejuru ya vyose, mutore inkinzo yagutse y’ukwizera, ari yo izobashoboza kuzimya imyampi yose yaka umuriro ya wa mubisha. 17 Vyongeye, mwakire inkofero y’ubukiriro, be n’inkota y’impwemu, ni ryo jambo ry’Imana, 18 mubandanye gusenga mukoresheje ubwoko bwose bw’amasengesho n’intakambo igihe cose mu mpwemu. Kandi ku bw’ivyo, mugume murikanuye mudatezura mwongera mutakamba ku bw’aberanda bose, 19 no ku bwanje, kugira ngo mpabwe ubushobozi bwo kuvuga iyo nteranuye akanwa, mfise umwidegemvyo wo kuvuga ngo menyekanishe ibanga ryeranda ry’inkuru nziza, 20 ari yo mbereye umuserukizi mu minyororo; kugira ngo nshobore kuvugana ubutinyutsi ku bijanye na yo nk’uko mbwirizwa kuvuga.

21 Kugira ngo rero namwe mumenye ivyanje, ibijanye n’ukuntu merewe, Tikiko umuvukanyi mukundwa akaba n’umusuku w’umwizigirwa mu Mukama, azobamenyesha vyose. 22 Ico nyene ni co gitumye ndamubarungikira, kugira ngo mumenye ibitwerekeye no kugira ngo ahoze imitima yanyu.

23 Abavukanyi bagire amahoro n’urukundo hamwe n’ukwizera biva ku Mana ari yo Data no ku Mukama Yezu Kristu. 24 Ubuntu ata wari abukwiriye bubane n’abo bose bakunda Umukama wacu Yezu Kristu urukundo rutabora.

^ Ef. 6:11 Raba Ef 4:27, akajambo k’epfo.

Abafilipi  1 : 1 - 30

Ikete ryandikiwe Abafilipi

1 Paulo na Timoteyo, abashumba ba Kristu Yezu, turabandikiye mwebwe aberanda bose bunze ubumwe na Kristu Yezu muri i Filipi, hamwe n’abacungezi be n’abakozi b’ishengero[*]:

2 Mugire ubuntu ata wari abukwiriye n’amahoro biva ku Mana Data wa twese no ku Mukama Yezu Kristu.

3 Nama nantaryo nshimira Imana yanje igihe cose ndabibutse 4 mu gutakamba kwanje kwose ku bwanyu mwese, uko ntakambana akanyamuneza, 5 kubera umuganda mwaterereye ku nkuru nziza kuva ku musi wa mbere gushika n’ubu. 6 Kuko iki kintu nyene ndakizi ntakeka: yuko uwatanguye igikorwa ciza muri mwebwe azogisozera gushika ku musi wa Yezu Kristu. 7 Birabereye rwose ko ndabiyumvirako ivyo mwese, kuko ndabafise ku mutima, mwese mukaba musangira nanje ubuntu ata wari abukwiriye, haba mu mvuto zanje canke mu kuburanira inkuru nziza no gutuma yemerwa n’amategeko.

8 Kuko Imana ari yo cabona canje c’ingene ndabakumbuye mwese ku buryo ndabumvira ikibabarwe nk’ico Kristu Yezu afise. 9 Kandi iki ni co nguma nsaba Imana: ni uko urukundo rwanyu rwogwira rukanarushiriza kugwira hamwe n’ubumenyi butagira amakosa be n’ugutahura kwuzuye; 10 kugira ngo mwiyemeze neza ibihambaye kuruta ibindi ivyo ari vyo, ngo mubone kuba abatagira agahonzi mudatsitaza abandi gushika ku musi wa Kristu, 11 ngo mubone kandi kwuzuzwa ivyamwa bigororotse bibonekera muri Yezu Kristu, ku bw’ubuninahazwa bw’Imana n’ugushemezwa kwayo.

12 Nshaka rero ko mumenya, bene wacu, yuko ivyanje, aho kuvamwo ikindi, vyahavuye riho bituma inkuru nziza itera imbere, 13 ku buryo imvuto zanje mu bijanye na Kristu zabaye akazwi na bose mu barinzi b’umwami bose no mu bandi bose; 14 kandi benshi muri bene wacu mu Mukama, kubera ko bagumije umutima mu nda bivuye ku mvuto zanje, bararushiriza kugira umutima rugabo wo kuvuga ijambo ry’Imana ata bwoba.

15 Ego ni ko, bamwe bariko bamamaza Kristu babitewe n’agashari be n’ugukebana, ariko hari n’abandi babigira babikunze. 16 Abo ba kabiri bariko bamenyekanisha Kristu babitumwe n’urukundo, kubera bazi yuko ndi ng’aha kugira mburanire inkuru nziza; 17 mugabo abo ba mbere babigira babitumwe n’agatima k’amahane, batabigiranye imvo nziza, kuko bibwira ko bomvyurira amakuba mu mvuto zanje. 18 Bitwaye iki none? Nta na kimwe, atari uko mu buryo bwose, haba mu bwiyorobetsi canke mu kuri, Kristu ariko aramenyekanishwa, kandi ivyo ndabinezererwa. Mbere nzoguma nezerwa, 19 kuko nzi yuko ivyo bizomviramwo ubukiriro biciye mu gutakamba kwanyu no mu kuronswa impwemu ya Yezu Kristu, 20 nk’uko niteze ndabishashaye kandi nkizigira yuko ntazomaramara mu buryo na bumwe, mugabo yuko mu mwidegemvyo wo kuvuga wose n’ubu Kristu azoshimagizwa nk’uko vyamye, biciye ku mubiri wanje, haba mu kubaho canke mu gupfa.

21 Kuko mu binyerekeye, kubaho ni Kristu, gupfa na kwo ni inyungu. 22 Nimba rero ari ukubandanya kubaho mu mubiri, ivyo ni icamwa c’igikorwa canje—yamara rero ico nohitamwo nta co menyesheje. 23 Ivyo bibiri birandemera; mugabo ico nipfuza koko ni ukubohorwa be n’ukubana na Kristu, kuko nkako ico ari co kirushirije kuba ciza. 24 Ariko ni nkenerwa cane ko jewe nguma mu mubiri kubera mwebwe. 25 Kubera rero ivyo ndavyizigiye ntakeka, ndazi yuko nzogumaho nkagumana namwe mwese ku bw’iterambere ryanyu n’akanyamuneza k’ukwizera kwanyu, 26 kugira ngo umwigino wanyu usesekare muri Kristu Yezu kubera jewe, ninongera kuba[*] kumwe namwe.

27 Kimwe gusa, mwigenze nk’uko bibereye inkuru nziza yerekeye Kristu, kugira ngo nje kubaraba canke ntahari, numve ivyanyu, yuko muhagaze mushikamye mu mpwemu imwe, murwanira hamwe[*] urugamba mufatanye mu nda ku bw’ukwizera kujanye n’inkuru nziza, 28 mudaterwa ubwoba mu buryo na bumwe n’ababarwanya. Ico nyene ni ikimenyamenya c’ugutikira kuri bo, mugabo kikaba ic’ubukiriro kuri mwebwe; kandi ico kimenyamenya kiva ku Mana, 29 kubera ko mwatewe agateka ku bwa Kristu, atari ako kumwizera gusa, ariko n’ako gucumukura ku bwiwe. 30 Kuko murwana urugamba nk’urwo nyene mwabonye ku binyerekeye, nk’uko n’ubu mwumva ruvugwa ku binyerekeye.

^ Flp. 1:1 Raba Inyongera ya 21.

^ Flp. 1:26 Mu kigiriki ni “parusiya” (pa·rou·siʹa). Raba Inyongera ya 4.

^ Flp. 1:27 Canke, “murwana nk’umuntu umwe.”

Abafilipi  2 : 1 - 30

2 Nimba rero muri mwebwe hari indemesho iyo ari yo yose muri Kristu, nimba hari ukwirura ukwo ari kwo kwose kw’urukundo, nimba hari ugusangira impwemu ukwo ari kwo kwose, nimba hari ikibabarwe n’impuhwe ivyo ari vyo vyose, 2 nimunengesereze akanyamuneza kanje mu kuba mwiyumvira kumwe, mufise urukundo rumwe, muhuza umutima, mukagira iciyumviro kimwe mu muzirikanyi, 3 ata na kimwe mukora mubitumwe n’agatima k’amahane canke ukwishira imbere, ariko mwiyumvira mwiyoroheje mu muzirikanyi yuko abandi babaruta; 4 umwe wese ubwiwe ntagume araba ivyiwe bwite gusa, ariko arabe n’ivy’abandi.

5 Mugumane uyu mutima muri mwebwe ari na wo wari muri Kristu Yezu. 6 Uyo naho yari ameze nk’Imana, ntiyiyumviriye kunyaga ubukuru, ngo arondere kungana n’Imana. 7 Oya, ahubwo yarahevye vyose amera nk’umushumba, acika uwusa n’abantu. 8 N’ikiruta ivyo, igihe yasanga ameze nk’umuntu, yaricishije bugufi, aragamburuka gushika no ku rupfu, egome, urupfu rwo ku giti co kubabarizwako. 9 Ico nyene ni co catumye kandi Imana imuduza ikamushira mu kibanza co hejuru cane, ikamuha n’umutima ukunze izina riri hejuru y’ayandi mazina yose, 10 kugira ngo mw’izina rya Yezu ivi ryose ripfunywe, ry’abari mw’ijuru n’abari kw’isi n’abari munsi y’ivu, 11 no kugira ngo ururimi rwose rwemange icese yuko Yezu Kristu ari Umukama ku bw’ubuninahazwa bw’Imana ari yo Data.

12 Nuko rero, bakundwa, nk’uko mwamye mugamburuka, atari igihe ndahari gusa, mugabo n’ubu ntahari mukarushiriza kubigira mubikunze, mugume mushitsa ubukiriro bwanyu mutinya kandi mujugumira; 13 kuko Imana ari yo iriko ikorera muri mwebwe, nk’uko biyihimbara, kugira ngo mugire ugushaka mwongere mukore. 14 Mugume mukora vyose ata myidodombo n’impari, 15 kugira ngo mube abatagirako umugayo n’intungane, abana b’Imana batagirako ikirabagu mw’iyaruka rihetaraye kandi rigoramanze mukayanganamwo nk’amatara mw’isi, 16 mukagumya rwose rya jambo ry’ubuzima, kugira ngo nze ndonke imvo yo kwigina ku musi wa Kristu kubona ntirukiye ubusa canke ngo nduhire ubusa. 17 Mugabo rero, naho nyene ndiko ndasukwa nk’ishikanwa ry’ikinyobwa ku kimazi no ku gikorwa gikorerwa abantu ari na vyo ukwizera kwabashikanyeko, ndahimbawe kandi nkanezeranwa namwe mwese. 18 Na mwebwe nyene rero, nimuhimbarwe kandi munezeranwe nanje.

19 Nayo jewe, ndizigiye mu Mukama Yezu kubarungikira Timoteyo vuba, kugira ngo mbone kugira akamwemwe ninamenya ivyanyu. 20 Kuko ata wundi mfise ari n’umutima nk’uwiwe kandi yitaho ivyanyu koko. 21 Kuko abandi bose bironderera inyungu zabo bwite, atari iza Kristu Yezu. 22 Mugabo murazi ikimenyamenya yatanze ku bimwerekeye, yuko nka kurya kw’umwana ari kumwe na se, ari ko yakoranye nanje nk’umushumba mu guteza imbere inkuru nziza. 23 Uwo rero ni we nizigiye kurungika ninamara kubona ingene ivyanje vyifashe. 24 Emwe, ndazi ntakeka mu Mukama yuko nanje ubwanje nzoza vuba.

25 Ariko mbona ko bikenewe kubarungikira Epafurodito mwene wacu n’umukozi mugenzanje akaba n’umusoda mugenzanje, mugabo akaba intumwa mwatumye n’umukozi wanje andonsa ivyo nkenera, 26 kuko acambirwa kubabona mwese akaba kandi adendebukiwe kubera mwumvise ko yari yarwaye. 27 Egome ni vyo yararwaye ahakwa no gupfa; mugabo Imana yaramugiriye imbabazi; mbere si we yazigiriye wenyene, ahubwo na jewe yarazingiriye, kugira ngo singire intuntu yiyongereye ku yindi. 28 Ndamurungitse rero bimwe vyihuta kugira ngo nimwamubona mwongere kunezerwa, nanje intuntu mfise irushirize kugabanuka. 29 Muramuhe ikaze rero nk’uko bisanzwe bigirwa mu Mukama n’akanyamuneza kose; kandi abantu nk’abo mugume mubafatana iteka, 30 kuko yahatswe gupfa kubera igikorwa c’Umukama, ashira ubuzima bwiwe mu kaga, kugira ngo ahababere bimwe bishitse kuko mutari muhari ngo munkorere.

Abafilipi  3 : 1 - 21

3 Ubwa nyuma, bene wacu, mubandanye kunezerwa mu Mukama. Kubandikira vya bindi nyene jewe nta ngorane bintera, ahubwo ni uburinzi kuri mwebwe.

2 Mwiyubare za mbwa, mwiyubare bamwe bakora ikibi, mwiyubare barya bakebagura umubiri. 3 Kuko ari twe dufise ukugenyerwa nyakwo, twebwe abariko barakora igikorwa ceranda babihawe n’impwemu y’Imana, tukaba twirata muri Kristu Yezu tukaba kandi tutizigira umubiri, 4 naho na jewe nyene mfise imvo z’ukwizigira umubiri kuruta uwo ari we wese.

Nimba hari uwundi yiyumvira ko afise imvo z’ukwizigira umubiri, jeho ndi agahebuza: 5 nagenyerewe ku musi ugira umunani, nkaba nkomoka mu bwoko bwa Isirayeli, mu muryango wa Benyamini, nkaba Umuheburayo yavutse ku Baheburayo; ku bijanye n’itegeko, ndi Umufarizayo[*]; 6 ku bijanye n’umwete, narahama ishengero; ku bijanye n’ubugororotsi buboneka biciye kw’itegeko, ndi uwabonetse ko atagirako umugayo. 7 Yamara ivyahora ari inyungu kuri jewe, nabibonye nk’uruhombo kubera Kristu. 8 Mbere ku bw’ivyo ibintu vyose mbona koko yuko ari uruhombo kubera agaciro gahebuje ko kumenya Kristu Yezu Umukama wanje. Kubera we, naremeye guhomba ibintu vyose ndabibona nk’ikigunguzi c’umwanda, kugira ngo nunguke Kristu 9 kandi nze nsangwe mu bumwe na we, ntafise ubugororotsi bwanje bwite, bumwe buva kw’itegeko, mugabo mfise ububoneka biciye ku kwizera Kristu, ari bwo bugororotsi buva ku Mana hishimikijwe ukwizera, 10 kugira ngo ndamumenye, menye n’ububasha bw’izuka ryiwe nongere menye gufatanya na we mu mibabaro yiwe, nkemera gupfa urupfu nk’urwiwe, 11 ngo ndabe ko uko biba kwose noshikira izuka rya kare mu bapfuye.

12 Si uko maze guhabwa ico niteze canke kugirwa uwutagira akanenge, ahubwo mbandanya urugendo rwanje ngo ndabe ko na jewe nocakira kimwe catuma nanje ncakirwa na Kristu Yezu. 13 Bene wacu, siniyumvira ko ubwanje namaze kugicakira; mugabo ico nzi co ni iki: Mu kwibagira ibiri inyuma nkaramiriza ku biri imbere, 14 ndashishikara urugendo rwanje ngana kw’ihangiro ngo ndonke agashimwe k’ihamagarwa ryo kuduga twahamagawe n’Imana biciye kuri Kristu Yezu. 15 Abo bose muri twebwe rero bahumuye, tugire uwo mutima; kandi nimba mwiyumvira ukundi ku kintu kanaka, Imana izobahishurira uwo mutima uhejeje kuvugwa. 16 Uko biri kwose, ku rugero tugezeko mu gutera imbere, tubandanye kugendera ku rutonde muri iyo nzira nyene.

17 Munyigane mwunze ubumwe, bene wacu, kandi mugumize ijisho ku bagenda bisunga akarorero twabahaye. 18 Kuko hariho benshi, abo nahora nkunda kuvuga kera ariko ubu ho nkaba nongera kubavuga ndira, bariko bagenda nk’abansi b’igiti co kubabarizwako ca Kristu, 19 kandi iherezo ryabo ni ugutikizwa, kandi imana yabo ni inda yabo, ubuninahazwa bwabo na bwo ni ibimaramare, kandi imizirikanyi yabo iri ku bintu vyo kw’isi. 20 Nayo twebwe, ubwenegihugu bwacu buri mw’ijuru, ari na ho turindiranye igishika ko hazova umukiza, Umukama Yezu Kristu, 21 ari we azohindura ukundi umubiri wacu wateterejwe, ngo umere nk’umubiri wiwe uninahaye, nk’uko ububasha afise bukora, mbere bwo gushira ibintu vyose munsi y’ubuyobozi bwiwe ngo abiganze.

^ Flp. 3:5 Raba Inyongera ya 21.

Abafilipi  4 : 1 - 23

4 Nuko rero, bene wacu nkunda kandi nkumbuye, kanyamuneza kanje n’urugori rwanje, muhagarare mushikamye gutyo mu Mukama, bakundwa.

2 Ndahimiriza Evodiya ngahimiriza na Sintike ngo biyumvire kumwe mu Mukama. 3 Egome, ndagusaba nawe nyene uwo dusangiye ingǒgo[*] w’ukuri, ugume usahiriza abo bagore bafatanije nanje kurwanira inkuru nziza, hamwe na Kelementi be n’abandi bakozi bagenzanje, amazina yabo akaba ari mu gitabu c’ubuzima.

4 Mwame munezerwa mu Mukama. Ndongeye kubivuga: Nimunezerwe! 5 Ukugira ibitegereka kwanyu kumenyekane ku bantu bose. Umukama ari hafi. 6 Ntimwiganyire ku kintu na kimwe, ahubwo muri vyose, mu gusenga no mu gutakamba hariko n’ugukenguruka, ivyo musaba bimenyeshwe Imana; 7 maze amahoro y’Imana arengeye ukwiyumvira kwose azorinda imitima yanyu n’ububasha bwanyu bwo kwiyumvira biciye kuri Kristu Yezu.

8 Ubwa nyuma, bene wacu, ivy’ukuri vyose, ibihambaye vyose, ibigororotse vyose, ibitanduye vyose, ivyo gukundwa vyose, ibivugwa neza vyose, nimba hari ingeso nziza zose be n’ikibereye gushimagizwa cose, bibe ari vyo mubandanya kwiyumvira. 9 Ivyo mwize mukanavyemera, mukavyumva kandi mukabibona mu binyerekeye, bibe ari vyo muguma mukora; ya Mana y’amahoro na yo izobana namwe.

10 Emwe, ndanezerwa rwose mu Mukama kubona ubu mugiye mwasubira kunyibuka, ivyo mukaba mwahora vy’ukuri mubizirikana, mugabo mukabura akaryo. 11 Sindiko ndabivuga ndabitumwe n’ubukene, kuko nize kwikwira, uko ivyanje biba vyifashe kwose. 12 Emwe, ndazi kugira bike, nkamenya no kugira umurengera. Muri vyose, kandi uko ibintu biba vyifashe kwose, narize akabanga ko guhaga no gusonza, ko kugira umurengera no gukena. 13 Muri vyose, ndonka inkomezi ndabikesheje umwe ampa ububasha.

14 Yamara rero, mwagize neza mu kwifatanya nanje mu makuba yanje. 15 Nkako, mwebwe Abafilipi murazi kandi yuko igihe inkuru nziza yatangura kumenyeshwa, hamwe nava i Makedoniya, ata shengero na rimwe ryifatanije nanje mu bijanye no gutanga be no guhabwa, atari mwebwe gusa, 16 kubera ko n’i Tesalonika mwagize ico mundungikira rimwe, mugasubira n’ubwa kabiri, ku bw’ivyo nkenera. 17 Si uko ndiko ndonderana ubwira iyo ngabirano, ahubwo ni uko ndonderana ubwira ivyamwa vyongereza ikigega canyu. 18 Ariko ndakwije muri vyose, nkagira n’umurengera. Ubu ndakwije, ko mpawe na Epafurodito ivyo mwarungitse bwa kamoto keza, ikimazi cemerwa, gihimbara Imana rwose. 19 Imana yanje na yo izobaronsa rwose ivyo mukeneye vyose ku rugero rw’ubutunzi bwayo bw’ubuninahazwa, biciye kuri Kristu Yezu. 20 Ubuninahazwa rero bube ubw’Imana yacu ari yo Data ibihe bitazoshira. Amen.

21 Mundamukirize umweranda wese yunze ubumwe na Kristu Yezu. Abavukanyi bari kumwe nanje barabaramutsa. 22 Aberanda bose, ariko canecane abo mu rugo kwa Sezari, barabaramutsa.

23 Ubuntu ata wari abukwiriye bw’Umukama Yezu Kristu bubane n’agatima mwerekana.

^ Flp. 4:3 Raba Inyongera ya 21.

Abakolosayi  1 : 1 - 29

Ikete ryandikiwe Abakolosayi

1 Jewe Paulo intumwa ya Kristu Yezu biciye ku kugomba kw’Imana, na Timoteyo mwene wacu, 2 turabandikiye mwebwe aberanda mukaba n’abavukanyi b’abizigirwa bunze ubumwe na Kristu i Kolosayi:

Mugire ubuntu ata wari abukwiriye n’amahoro biva ku Mana ari yo Data.

3 Twama dukengurukira Imana Se w’Umukama wacu Yezu Kristu iyo tubasengeye, 4 kuva igihe twumva ivy’ukwizera kwanyu mu bijanye na Kristu Yezu be n’urukundo mufitiye aberanda bose 5 kubera icizigiro mubikiwe mw’ijuru. Ico cizigiro mwacumvise kera igihe havugwa ukuri kw’iyo nkuru nziza 6 yaje muri mwebwe, nk’uko nyene iriko irama ivyamwa kandi ikagwira mw’isi yose nk’uko iriko irabigira no muri mwebwe, kuva umusi mwumva kandi mukamenya neza ubuntu ata wari abukwiriye bw’Imana mu kuri. 7 Ivyo ni vyo mwamenyeye kuri Epafura umushumba mugenzi wacu mukundwa, akaba ari umusuku w’umwizigirwa wa Kristu mu kibanza cacu, 8 ari na we yaduhishuriye urukundo rwanyu mu buryo bw’impwemu.

9 Ni na co gituma twebwe, kuva umusi twavyumva, tudahengeshanya kubasengera no gusaba yuko mwokwuzuzwa ubumenyi butagira amakosa bw’ukugomba kwayo mu bukerebutsi bwose n’ugutegera kwo mu vy’impwemu, 10 kugira ngo mugende nk’uko bibereye Yehova ngo mumushimishe bimwe bishitse, uko mubandanya kwama ivyamwa mu gikorwa ciza cose no kugwira mu bumenyi butagira amakosa bw’Imana, 11 mukagirwa abanyabubasha n’ububasha bwose ku rugero rw’ubushobozi bwayo buninahaye, ngo mubone kwihangana bimwe bishitse mwongera mwiyumanganya munezerewe, 12 mukengurukira Data yabagize ababereye kuronka ku ntoranwa y’aberanda mu muco.

13 Yaraturokoye adukiza ububasha bw’umwiza atwimurira mu bwami bw’Umwana w’urukundo rwiwe, 14 muri uyo tukaba turonka ukubohorwa biciye ku ncungu[*], ukubabarirwa ibicumuro vyacu. 15 Ni we shusho y’Imana itaboneka, imfura mu biremwa vyose; 16 kuko biciye kuri we ari ho ibindi bintu vyose vyaremwe mw’ijuru no kw’isi, ibiboneka n’ibitaboneka, zaba intebe z’ubwami canke ubutware canke intwaro canke ububasha. Ibindi bintu vyose vyaremwe biciye kuri we kandi biremerwa we. 17 Vyongeye, ni uw’imbere y’ibindi bintu vyose, kandi biciye kuri we ni ho ibindi bintu vyose vyabeshejweho, 18 akaba na we mutwe w’umubiri, ari ryo shengero. Ni we ntango, imfura mu kuva mu bapfuye, kugira ngo abe uwa mbere muri vyose; 19 kuko Imana yabonye ari vyiza ko ukunengesera kwose kuba muri we, 20 kandi biciye kuri we ikongera kwisubizako ibindi bintu vyose mu kugarukana amahoro biciye ku maraso yasheshe ku giti co kubabarizwako, vyaba ivyo kw’isi canke ivyo mw’ijuru.

21 Egome, mwebwe abari barigijwe kure kera mukaba n’abansi kubera yuko imizirikanyi yanyu yari ku bikorwa bibi, 22 ubu yarabasubije hamwe ikoresheje umubiri w’inyama w’uyo, biciye ku rupfu rwiwe, kugira ngo mushikirizwe muri beranda kandi mutagirako ikirabagu, ata n’ico muregwa imbere yayo, 23 mukire gusa kuguma mu kwizera, mushinzwe ku mushinge kandi mushikamye mudakurwa ku cizigiro c’iyo nkuru nziza mwumvise kandi yamamajwe mu vyaremwe vyose biri munsi y’ijuru. Iyo nkuru nziza ni yo jewe Paulo nabereye umusuku.

24 Ubu ndanezerwa mu mibabaro ndimwo ku bwanyu, nanje nkaba ndiko ndakwiza ivyasigaye ku makuba ya Kristu mu mubiri wanje ku bw’umubiri wiwe, ari wo shengero. 25 Nabaye umusuku w’iryo shengero mu buryo buhuye n’ububwiriza buva ku Mana, ubwo nahawe ku neza yanyu kugira ngo ijambo ry’Imana ryamamazwe bimwe bishitse, 26 rya banga ryeranda ryari ryaranyegejwe kuva mu bihe[*] vyarenganye no mu mayaruka yarenganye. Ariko ubu ryarahishuriwe aberanda bayo, 27 abo Imana yahimbawe no kumenyesha ubutunzi bw’ubuninahazwa bw’iryo banga ryeranda mu mahanga. Iryo banga ni Kristu yunze ubumwe namwe, icizigiro c’ubuninahazwa bwiwe. 28 Ni we tumenyekanisha, tugakebura umuntu wese kandi tukigisha umuntu wese mu bukerebutsi bwose, kugira ngo umuntu wese tumushikirize ari uwukwiye, yunze ubumwe na Kristu. 29 Egome, ico ni co ndiko nkorera cane, nihata mu buryo buhuye n’ukuntu ikora, ari na kwo kuriko gukorana ububasha muri jewe.

^ Kol. 1:14 Raba Inyongera ya 21.

^ Kol. 1:26 Raba Inyongera ya 21.

Abakolosayi  2 : 1 - 23

2 Nuko nshaka ko mutahura ingene ndiko ndwana urugamba rukomeye ku bwanyu no ku bw’ab’i Lawodiseya no ku bw’abo bose batarankubita ijisho, 2 kugira ngo imitima yabo ihozwe, babe abafatanirijwe hamwe bakanywana neza mu rukundo, kugira ngo bashikire ubutunzi bwose bw’ugushira amazinda gukwiye kw’ugutegera kwabo, bashikire ubumenyi butagira amakosa bw’ibanga ryeranda ry’Imana, ari ryo Kristu. 3 Muri we ni ho itunga ryose ry’ubukerebutsi n’ubumenyi ryahishijwe bimwe vyitondewe. 4 Ivyo ndabivuze kugira ntihagire umuntu abahendesha ivyiyumviro binyura. 5 Kuko naho ntahari mu mubiri, nta co bitwaye, ndi kumwe namwe mu mutima, nkanezerwa vyongeye nkabona urutonde rwanyu rwiza n’ugushikama kw’ukwizera kwanyu ku bijanye na Kristu.

6 Nuko rero, ko mwemeye Kristu Yezu Umukama, nimubandanye kugenda mwunze ubumwe na we, 7 mushinze imizi kandi mwubatswe muri we kandi mutanyiganyiga mu kwizera, nk’uko nyene mwigishijwe, musesekara ukwizera mu gukenguruka.

8 Mwiyubare: hari aho hogira uwubigarurira nk’isahu ryiwe biciye kuri filozofiya no ku ruhendo rugaragara bishingiye ku migenzo y’abantu, bishingiye ku bintu vy’intango vyo mw’isi, bidashingiye kuri Kristu; 9 kuko muri we ari ho hacumbitse ukunengesera kwose kw’ubumana mu buryo bw’umubiri. 10 Gutyo rero, murafise ukunengesera biciye kuri we, ari na we mutwe w’intwaro yose n’ububasha bwose. 11 Mu bucuti mufitaniye na we, mwaragenyerewe kandi ukugenyerwa kwagizwe hadakoreshejwe iminwe mu gukurako umubiri w’inyama, ni ukuvuga ukwagizwe biciye ku kugenyera kwa Kristu, 12 kuko mwahambanywe na we mw’ibatisimu yiwe, kandi mu bucuti mufitaniye na we mukaba mwaranazuranywe na we biciye ku kwizera mufise mu kuntu Imana ikora, imwe yamuzura mu bapfuye.

13 Ikigeretseko, naho mwari mwarapfiriye mu makosa yanyu no mu kutagenyerwa kw’umubiri wanyu, Imana yarabagize bazima hamwe na we. Yaratubabariye n’umutima mwiza amakosa yacu yose, 14 yongera irahanagura ca cete c’iminwe caturega, kimwe cari kigizwe n’ingingo zashinzwe kikaba kandi caraturwanya; kandi yaragikuyeho mu kugikomera imisumari ku giti co kubabarizwako. 15 Mu kwambura intwaro n’ubukuru bigasigara biri amenya, yaravyerekanye ku mugaragaro nk’ivyatsinzwe, abirongora mu rugendo rw’intsinzi biciye kuri ico giti.

16 Ntihagire rero uwubacira urubanza mu vy’ukurya n’ukunywa canke mu bijanye n’umusi mukuru canke ukwubahiriza imboneko y’ukwezi canke isabato; 17 kuko ivyo ari igitutu c’ibizoza, mugabo umutumba ni uwa Kristu. 18 Ntihagire uwubaka ka gashimwe, umwe usanga ahimbarwa n’ukwicisha bugufi kw’uruhendo be n’ugusenga abamarayika, “yishimikije” ivyo yabonye, yivyimvya ata mvo ibereye afise, abitewe n’ivyiyumviro vyiwe bigengwa n’umubiri, 19 mu gihe ataguma afashe ku mutwe, afashe wa wundi umubiri wose ubandanya gukura uvuye kuri we, ukujijwe n’ugukura gutangwa n’Imana mu kugaburirwa no mu kuba ufatanirijwe hamwe ukanywana neza biciye ku ngingo zawo n’udutsidutsi.

20 Nimba mwarapfanye na Kristu ku bintu vy’intango vyo mw’isi, kubera iki mubandanya, nk’aho mwoba muba mw’isi, kuyoboka za ngingo zashinzwe, 21 ngo: “Ntufate, ntiwumvirizeko, ntukoreko,” 22 ku bijanye n’ibintu biba bigenewe gutikira vyose iyo bikoreshejwe, mukurikije amategeko be n’inyigisho vy’abantu? 23 Ivyo bintu nyene vy’ukuri biboneka nk’ibirimwo ubukerebutsi mu nsengo umuntu yishiriyeho hamwe n’ukwicisha bugufi kw’uruhendo, ugusesereza umubiri; mugabo nta gaciro bifise mu bijanye n’ukurwanya uguhaza ivyipfuzo vy’umubiri.

Abakolosayi  3 : 1 - 25

3 Ariko nimba mwarazuranywe na Kristu, nimubandanye kurondera ibintu vyo hejuru, aho Kristu yicaye iburyo bw’Imana. 2 Mugumize imizirikanyi yanyu ku bintu vyo hejuru, atari ku bintu vyo kw’isi. 3 Kuko mwapfuye, ubuzima bwanyu na bwo bukaba bwaranyegejwe hamwe na Kristu mu bumwe n’Imana. 4 Kristu we buzima bwacu niyahishurwa, ni ho namwe muzohishuranwa na we mu buninahazwa.

5 Nimwice rero ibihimba vy’umubiri wanyu biri kw’isi ku bijanye n’ubusambanyi, ubuhumane, inambu y’umubiri, ivyipfuzo vyonona, n’umwina ari kwo gusenga ibigirwamana. 6 Ivyo bintu ni vyo biriko birazana uburake bw’Imana. 7 Ivyo nyene ni vyo na mwebwe mwagenderamwo kera igihe mwahora mubibamwo. 8 Ariko ubu, nimuvyikunkumure koko vyose: uburake, ishavu, ububi, ugutukana, n’amajambo ateye isoni ava mu kanwa kanyu. 9 Ntimubeshane. Mwambure wa muntu wa kera n’ingeso ziwe, 10 hanyuma mwambare wa muntu mushasha, umwe agirwa mushasha hisunzwe ishusho y’Uwamuremye, biciye ku bumenyi butagira amakosa, 11 ahatakigira Umugiriki canke Umuyuda, ukugenyerwa canke ukutagenyerwa, umunyamahanga canke Umusikite, umushumba, uwidegemvya; mugabo Kristu ni vyose kandi muri vyose.

12 Nuko rero, nk’abatowe n’Imana, beranda kandi bakundwa, nimwambare ikibabarwe cuzuye impuhwe, ubuntu, ukwiyorosha kwo mu muzirikanyi, ubwitonzi, n’ukwiyumanganya. 13 Mubandanye kwihanganirana no kubabarirana ata gahigihigi iyo hari uwufise ico yidogera uwundi. Nk’uko Yehova yabababariye ata gahigihigi, namwe nyene mugenze mutyo. 14 Mugabo ikigeretse kuri ivyo vyose, mwambare urukundo, kuko urukundo ari umugozi utagira akanenge wunga ubumwe.

15 Vyongeye, amahoro ya Kristu naganze mu mitima yanyu, kuko vy’ukuri mwahamagariwe ayo mahoro mu mubiri umwe. Kandi mwerekane ko mushima. 16 Ijambo rya Kristu niribe muri mwebwe rigwiriye mu bukerebutsi bwose. Mugume mwigishanya mwongera mukeburana mukoresheje amazaburi, amashemezo aturwa Imana, indirimbo z’ivy’impwemu zijana n’igikundiro, muririmbira Yehova mu mitima yanyu. 17 Kandi ivyo mugira vyose mu mvugo canke mu bikorwa, mukore vyose mw’izina ry’Umukama Yezu, mukengurukira Imana ari yo Data biciye muri we.

18 Yemwe bagore, muyobokere abagabo banyu, nk’uko bibereye mu Mukama. 19 Yemwe bagabo, mugume mukunda abagore banyu kandi ntimubagirire ishavu ry’umururazi. 20 Yemwe bana, mugamburukire abavyeyi banyu muri vyose, kuko ivyo bihimbaye rwose mu Mukama. 21 Yemwe ba se, ntimuratse abana banyu, kugira ngo ntibavunike umutima. 22 Yemwe bashumba, mugamburukire muri vyose ba shobuja bo mu buryo bw’umubiri, atari mu gukorera ijisho, nk’abahimbara abantu, mugabo mubigire ata buryarya mu mutima, mutinya Yehova. 23 Ico mukora cose, mugikore ata kwiziganya, nk’abakorera Yehova, atari nk’abakorera abantu, 24 kuko muzi yuko Yehova ari we azobaha impembo ikwiriye y’intoranwa. Mushumbire Shobuja Kristu. 25 Nta gukeka, uwukora ikibi azokwishurwa ikibi yakoze, kandi nta kugira nkunzi kubamwo.

Abakolosayi  4 : 1 - 18

4 Yemwe ba shebuja, mugume mugirira abashumba banyu ibigororotse n’ibitarimwo akarenganyo, muzi yuko namwe mufise Shobuja mw’ijuru.

2 Mushishikare gusenga, muguma murikanuye muri ivyo hariko n’ugukenguruka, 3 mwongera kandi mudusengera, kugira ngo Imana itwugururire umuryango wo kuvuga ijambo, ngo tumenyeshe ibanga ryeranda ryerekeye Kristu, ari na ryo koko mbereye mu mvuto; 4 kugira ngo ndarihishure nk’uko mbwirizwa kuvuga.

5 Mubandanye kugendana ubukerebutsi ku bo hanze, mwicungurira umwanya ubereye. 6 Imvugo yanyu yamane igikundiro, irunze umunyu, kugira ngo mumenye ingene mubwirizwa kwishura umuntu wese.

7 Ivyanje vyose, Tikiko mwene wacu mukundwa akaba n’umusuku w’umwizigirwa n’umushumba mugenzanje mu Mukama, azobibamenyesha. 8 Ndamubarungikiye kugira ngo mumenye ivyacu no kugira ngo ahoze imitima yanyu, 9 nkaba ndamurungikanye na Onezime, mwene wacu w’umwizigirwa kandi w’umukundwa ava iwanyu. Ivy’ino vyose bazobibamenyesha.

10 Arisitariko imbohe mugenzanje arabaramutsa, na Mariko nyene incuti ya Barunaba (uwo mwategetswe guha ikaze aramutse aje iwanyu), 11 na Yezu ari we yitwa Yusito, abo bakaba ari abo mu bagenyerewe. Abo gusa ni bo bakozi bagenzanje ku bw’ubwami bw’Imana, kandi abo nyene bambereye imfashanyo ikomeza. 12 Epafura umwe ava iwanyu, akaba ari umushumba wa Kristu Yezu, arabaramutsa; yama yihata ku bwanyu mu masengesho yiwe, kugira ngo amaherezo muhagarare mukwiye kandi mufise ukujijuka gushikamye mu kugomba kw’Imana kwose. 13 Ndamushingira intahe koko yuko yita ku rutare ku bwanyu no ku bw’ab’i Lawodiseya no ku bw’ab’i Hiyerapoli.

14 Luka umuganga mukundwa arabaramutsa, na Dema nyene. 15 Mundamukirize bene wacu b’i Lawodiseya na Nimfa be n’ishengero riri mu nzu yiwe. 16 Kandi iri kete niryamara gusomwa muri mwebwe, mutunganye ivy’uko risomwa no mw’ishengero ry’Abanyalawodiseya be n’uko namwe musoma iry’i Lawodiseya. 17 Mubwire kandi Arikipo muti: “Ugume uri maso ku busuku wemeye mu Mukama, ubushitse.”

18 Ng’iyi indamutso yanje, iya Paulo, n’ukuboko kwanje bwite. Mugume mwibuka imvuto zanje. Ubuntu ata wari abukwiriye bubane namwe.

1 Abatesalonika  2 : 1 - 20

2 Mu vy’ukuri, mwebwe ubwanyu murazi, bene wacu, yuko urugendo twagize iwanyu rutabuze ico ruvamwo, 2 mugabo yuko aho tumariye kubanza gucumukura tukongera tukagirirwa nabi bimwe biteye isoni i Filipi (nk’uko mubizi), twagize ubutinyutsi biciye ku Mana yacu ngo tubabwire inkuru nziza y’Imana hariko n’urugamba rukomeye. 3 Kuko uguhimiriza kwacu kutava ku guhuba canke ku buhumane canke ku buhendanyi, 4 mugabo, nk’uko twasuzumwe n’Imana ikemeza yuko tubereye kuzezwa inkuru nziza, ni ko tuvuga, atari nk’abashimisha abantu, ahubwo nk’abashimisha Imana, imwe isuzuma imitima yacu.

5 Nkako, ntitwigeze tuza dufise amajambo aryosharyosha (nk’uko mubizi), canke ngo twiyerekane uko tutari kugira ngo tunyegeze umwina, Imana ni yo cabona! 6 Eka mbere ntitwarondeye ubuninahazwa ku bantu, oya, haba kuri mwebwe canke ku bandi, naho twari gushobora kubabera umuzigo uzimvye bwa ntumwa za Kristu. 7 Ahubwo riho, twabaye abengenga muri mwebwe, nk’igihe umuvyeyi yonsa abungabunga abana biwe. 8 Nuko, kubera tubafitiye ikibabarwe, twarahimbawe cane no kutabaha inkuru nziza y’Imana gusa, mugabo n’ubuzima bwacu bwite, kuko mwabaye abakundwa kuri twebwe.

9 Nta gukeka muribuka, bene wacu, ukubira akuya n’ugucumukura kwacu. Twababwiye inkuru nziza y’Imana dukora ijoro n’umurango, kugira ngo ntihagire n’umwe muri mwebwe twikoreza umuzigo uzimvye. 10 Muri ivyabona, n’Imana ni ukwo, vy’ingene twabonetse ko turi intahemuka n’abagororotsi n’abatagirako umugayo kuri mwebwe abemera. 11 Muri ubwo buryo, murazi neza ingene twagumye duhimiriza umwe wese muri mwebwe, nk’uko se agirira abana, tukabirura kandi tugashinga intahe kuri mwebwe, 12 kugira ngo mubandanye kugenda nk’uko bibereye Imana ibahamagarira ubwami bwayo n’ubuninahazwa bwayo.

13 Egome, ni co gituma na twebwe dukengurukira Imana ubudahengeshanya, kubera ko igihe mwakira ijambo ry’Imana, iryo mwumvise kuri twebwe, mwaryemeye, atari nk’ijambo ry’abantu, ahubwo nk’uko riri koko, nk’ijambo ry’Imana, ari ryo kandi ririko rirakorera muri mwebwe abemera. 14 Kuko ga bene wacu mwacitse abigana amashengero y’Imana ari i Yudaya yunze ubumwe na Kristu Yezu, kubera ko na mwebwe mwatanguye gutezwa n’abo musangiye igihugu imibabaro nk’iyo na bo nyene bariko baratezwa n’Abayuda, 15 abishe mbere n’Umukama Yezu n’abahanuzi natwe bakaduhama. Ikigeretseko, ntibariko bashimisha Imana, ahubwo barwanya ineza y’abantu bose, 16 kuko bashaka kutubuza kubwira abanyamahanga ngo na bo bakizwe, bigatuma bama buzuza ingero y’ibicumuro vyabo. Mugabo uburake bwayo bwaruhiye kubazako.

17 Nayo twebwe ga bene wacu, igihe twabwirizwa gutandukana namwe akanya gato gusa ku maso atari ku mutima, twarihase kuruta uko bisanzwe ngo tubone mu maso hanyu, tubishashaye cane. 18 Ni co catumye dushaka kuza iwanyu, egome, jewe Paulo, rimwe eka n’irigira kabiri, mugabo Shetani yarazibiye inzira yacu. 19 Kuko, none icizigiro cacu canke akanyamuneza kacu canke urugori rwacu rw’ukwigina ni iki—mbega si mwebwe?—imbere y’Umukama wacu Yezu mu gihe c’ukuhaba kwiwe? 20 Mu vy’ukuri ni mwebwe buninahazwa bwacu n’akanyamuneza kacu.

1 Abatesalonika  3 : 1 - 13

3 Ni co gituma, igihe tutari tugishoboye kuvyihanganira, twabonye ari vyiza gusigara twenyene i Atene; 2 turaheza turungika Timoteyo, mwene wacu akaba n’umusuku w’Imana mu bijanye n’inkuru nziza yerekeye Kristu, kugira ngo abashikamishe yongere abahoze kugira ngo ukwizera kwanyu gukomezwe, 3 ngo ntihagire n’umwe ahungabanywa n’ayo makuba. Kuko mwebwe ubwanyu muzi ko twagenewe ico kintu nyene. 4 Nkako kandi, igihe twari kumwe namwe, twahora tubabwira imbere y’igihe yuko twabwirizwa gushikirwa n’amakuba, nk’uko nyene vyabaye, nk’uko kandi mubizi. 5 Ni co gituma rero, igihe ntari ngishoboye kuvyihanganira, narungitse intumwa kugira ngo menye ivy’ubwizigirwa bwanyu, kubera ko kumbure wa Mugerageji ashobora kuba yarabagerageje, maze ukubira akuya kwacu kukaba impfagusa.

6 Mugabo Timoteyo ubu nyene arashitse iwacu avuye iwanyu aduha inkuru nziza y’ubwizigirwa bwanyu n’urukundo rwanyu, avuga kandi yuko muguma mutwibukira ku bintu vyiza nantaryo, be n’uko mushashaye kutubona, egome, nk’uko natwe dushashaye kubabona. 7 Ni co gituma, bene wacu, twahojejwe ku bijanye namwe mu ngorane zacu zose n’amakuba yacu yose, biciye ku bwizigirwa mwerekana, 8 kubera ko ubu turiho nimba muhagaze mushikamye mu Mukama. 9 Kuko, mbega ni ugukenguruka nyabaki twoha Imana ku biberekeye mu kwishura akanyamuneza kose dufise kubera mwebwe imbere y’Imana yacu, 10 mu gihe ijoro n’umurango dutakambana ubwira burengeye ubudasanzwe kugira tubone mu maso hanyu no kugira ngo twuzurize ibihaze ku kwizera kwanyu?

11 Imana yacu rero ikaba na Data ubwayo hamwe n’Umukama wacu Yezu bayobore neza inzira yacu igana iwanyu. 12 Vyongeye, Umukama abahe kwongerekana, egome, abahe kugwira, mu rukundo mugiriranira mukarugirira na bose, nk’uko natwe turubagirira; 13 kugira ngo ashikamishe imitima yanyu, ayigire iyitagirako umugayo mu bweranda imbere y’Imana yacu ikaba na Data mu gihe c’ukuhaba kw’Umukama wacu Yezu ari kumwe n’aberanda biwe bose.

1 Abatesalonika  4 : 1 - 18

4 Ubwa nyuma, bene wacu, turabasaba kandi tukabahimiriza biciye ku Mukama Yezu, nk’uko twababwirije ku vy’ukuntu mukwiye kugenda no guhimbara Imana, nk’uko mbere muriko muragenda, yuko mwoguma murushiriza rwose kubigira. 2 Kuko muzi amategeko twabahaye biciye ku Mukama Yezu.

3 Kuko ico Imana igomba ari iki: ni uko mwezwa, mukirinda ubusambanyi, 4 umwe wese muri mwebwe akamenya kuganza umubiri[*] wiwe bwite mu kwezwa no mw’iteka, 5 atari mu nambu y’umubiri y’intahomwa nk’iyo ayo mahanga atazi Imana afise; 6 kugira ngo ntihagire n’umwe ashika aho agirira nabi mwene wabo kandi akarenga ku burenganzira bwiwe muri ivyo, kuko Yehova ari we atanga igihano ku bw’ivyo bintu vyose, nk’uko twabibabwiye imbere y’igihe tukanabishingira intahe inogangije kuri mwebwe. 7 Kuko Imana itaduhamagariye kwirengagiza ubuhumane, ahubwo yaduhamagariye kwezwa. 8 Nuko rero, uwubikengera ntaba akengereye umuntu, ahubwo aba akengereye Imana, yo ishira impwemu nyeranda yayo muri mwebwe.

9 Ariko ku bijanye n’urukundo rwa kivukanyi, ntimukeneye ko tubandikira, kuko mwebwe ubwanyu mwigishijwe n’Imana gukundana; 10 kandi nkako, muriko murabigirira bene wacu bose b’i Makedoniya hose. Mugabo turabahimiriza, bene wacu, mubandanye kurushiriza rwose kubigira, 11 no kwishingira intumbero yo kubaho mutekanye no kuraba ivyanyu bwite no gukoresha amaboko yanyu, nk’uko twabibategetse; 12 kugira ngo mugende mu buryo bubereye ku bantu bo hanze, ata co mukena.

13 Vyongeye, bene wacu, ntidushaka ko mutamenya ivyerekeye abasinzira mu rupfu; kugira ngo ntimugire agahinda nk’uko abandi bakagira, bamwe badafise icizigiro. 14 Kuko nimba twizera yuko Yezu yapfuye akongera akazuka, n’abasinziriye mu rupfu muri Yezu na bo nyene Imana izobazanana na we. 15 Kuko ibi ari vyo tubabwira biciye kw’ijambo rya Yehova, yuko twebwe abazima bazoba bakiriho gushika mu gihe c’ukuhaba kw’Umukama tutazotanga mu buryo na bumwe abasinziriye mu rupfu; 16 kuko Umukama ubwiwe azomanuka avuye mw’ijuru n’akamo k’ugutegeka, n’ijwi ry’umumarayika mukuru be n’urumbete rw’Imana, maze abapfiriye muri Kristu bazobanza kuzuka. 17 Mu nyuma twebwe abazima tuzoba tukiriho, hamwe na bo, tuzojanwa mu bicu gusanganira Umukama mu kirere; gutyo tuzokwama turi kumwe n’Umukama. 18 Nimugume rero muhozanya muri ayo majambo.

^ 1 Tes. 4:4 Ijambo ku rindi ni “icombo.”

1 Abatesalonika  5 : 1 - 28

5 Nayo ku vyerekeye ibihe n’ibiringo, bene wacu, nta co mukeneye kwandikirwa. 2 Kuko mwebwe ubwanyu muzi neza cane yuko umusi wa Yehova uzoza neza na neza nk’igisuma mw’ijoro. 3 Igihe bazoba bavuga ngo: “Amahoro n’umutekano!” ni ho agatikizo ka bukwi na bukwi kazoza kuri bo ako kanya nyene nk’uko ububabare bw’ibise buza ku mugore yibungenze; kandi ntibazogenda barusimvye. 4 Mugabo mwebwe ga bene wacu, ntimuri mu mwiza ngo uwo musi uze ubahwikire nk’uko wohwikira ibisuma, 5 kuko mwese muri abana b’umuco n’abana b’umurango. Ntituri ab’ijoro canke ab’umwiza.

6 Nuko rero, ntidusinzire nk’uko abandi bagira, ahubwo tugume turikanuye kandi tuzigame ubwenge bwacu. 7 Kuko abasinzira bamenyereye gusinzira mw’ijoro, n’ababorerwa bagakunda kuborerwa mw’ijoro. 8 Nayo twebwe ab’umurango, tuzigame ubwenge bwacu kandi twambare ukwizera n’urukundo nk’igikingira igikiriza, twambare n’icizigiro c’ubukiriro nk’inkofero; 9 kuko Imana itadutoreye uburake, ahubwo yadutoreye ukuronka ubukiriro biciye ku Mukama wacu Yezu Kristu. 10 Uyo yaradupfiriye, kugira ngo twaba tuguma turikanuye canke dusinziriye, tubaneho na we. 11 Mugume rero muhozanya mwongera mwubaka bagenzi banyu, nk’uko mbere muriko murabigira.

12 Turabasaba rero, bene wacu, guha iteka abakora cane muri mwebwe kandi babahagarikira mu Mukama bakongera bakabakebura; 13 no kubiyumvira mu buryo burengeye ubudasanzwe, mu rukundo, kubera igikorwa cabo. Mubane amahoro. 14 Ariko turabahimiriza, bene wacu, mukebure abatagendera ku rutonde, muyagishe abadendebukiwe n’ijwi ryirura, mufate mu mugongo abagoyagoya, mwiyumanganye kuri bose. 15 Murabe ntihagire uwishura uwundi ikibi ku kindi, ahubwo mwame mukurikirana iciza ku bijanye na bagenzi banyu no ku bandi bose.

16 Mwame munezerwa. 17 Musenge ubudahengeshanya. 18 Mukenguruke muri vyose. Kuko ukwo ari kwo kugomba kw’Imana mu bumwe na Kristu Yezu ku biberekeye. 19 Ntimuzimye umuriro w’impwemu. 20 Ntimukengere ivy’ukuvuga ubuhanuzi. 21 Mwiyemeze neza ibintu vyose; mugumye ivyiza. 22 Mwirinde ubwoko bwose bw’ububisha.

23 Ya Mana y’amahoro ubwayo ibeze rwose. Impwemu n’ubuzima n’umubiri vyanyu, bene wacu, bizigamwe ata gahonzi muri vyose kandi ata mugayo, mu gihe c’ukuhaba kw’Umukama wacu Yezu Kristu. 24 Uwubahamagara ni umwizigirwa, kandi azobikora.

25 Bene wacu, mubandanye kudusengera.

26 Muramukishe bene wacu bose ugusomana kweranda.

27 Ndabategetse nshimitse biciye ku Mukama yuko iri kete risomerwa bene wacu bose.

28 Ubuntu ata wari abukwiriye bw’Umukama wacu Yezu Kristu bubane namwe.

2 Abatesalonika  2 : 1 - 17

2 Ariko ga bene wacu, ku bijanye n’ukuhaba kw’Umukama wacu Yezu Kristu be n’ugukoranirizwa hamwe kwacu ngo tube kumwe na we, tubasavye 2 kutanyiganyizwa ningoga ngo muve ku kwiyumvira kwanyu, canke ngo hagire ijambo ry’irihumekano ribakabura canke ubutumwa bwo ku munwa canke ikete nk’aho vyoba bivuye iwacu, bivuga ko umusi wa Yehova ushitse.

3 Ntihagire uwubaryosharyosha mu buryo na bumwe, kuko uwo musi utazoza bwa buhuni butabanje kuza na wa muntu w’ubugarariji agahishurwa, wa mwana wo kuranduka. 4 Ararwanya akongera akishira hejuru y’umuntu wese yitwa “imana” canke ikintu gisengwa, ku buryo yicara mu rusengero rwa Ya Mana, akiyerekana ku mugaragaro ko ari imana. 5 Ntimwibuka yuko ivyo bintu nahora ndabibabwira nkiri kumwe namwe?

6 Kandi ubu rero murazi ikintu kibaye intambamyi ico ari co, kugira ngo ahishurwe mu gihe ciwe. 7 Ego ni ko, akayobera k’ubwo bugarariji karamaze gutangura gukora; mugabo ni gushika gusa aho uwuri intambamyi ubu azovira mu nzira. 8 Ni ho vy’ukuri nya mugarariji azohishurwa, uwo Umukama Yezu azokuzaho impwemu yo mu kanwa kiwe akamuhinduza ubusa ukwigaragaza kw’ukuhaba kwiwe. 9 Mugabo ukuhaba kw’uwo mugarariji kwisunga ikora rya Shetani riri kumwe n’ibikorwa vy’ububasha vyose n’ibimenyetso be n’ibitangaza vy’ububeshi 10 be n’uruhendo rwose rujana n’ibitagororotse ku bariko baratikira, bikababera nk’impembo kubera ko batemeye gukunda ukuri ngo bakizwe. 11 Ni co gituma Imana ireka ubuzimire bukabakorerako, ngo bemere ikinyoma, 12 kugira ngo bacirwe urubanza bose kubera batemeye ukuri, mugabo bagahimbarwa n’ibitagororotse.

13 Ariko ntitworeka kwama dukengurukira Imana ku bwanyu, yemwe bene wacu bakundwa na Yehova, kubera ko Imana yabarobanuye guhera mu ntango ngo muronke ubukiriro mu kubezesha impwemu no mu kwizera mufise mu kuri. 14 Iryo hangiro nyene ni ryo yabahamagariye biciye ku nkuru nziza tumenyesha, kugira ngo turonke ubuninahazwa bw’Umukama wacu Yezu Kristu. 15 Nuko rero, bene wacu, muhagarare mushikamye kandi mugumye ivyo mwashikirijwe, vyaba vyaciye ku butumwa bwo ku munwa canke kw’ikete ryacu. 16 Vyongeye, Umukama wacu Yezu Kristu ubwiwe be n’Imana Data wa twese yadukunze ikaduha uruhoza rw’ibihe bidahera be n’icizigiro ciza biciye ku buntu ata wari abukwiriye, 17 bahoze imitima yanyu bongere babashikamishe mu gikorwa ciza cose n’ijambo ryiza ryose.

2 Abatesalonika  3 : 1 - 18

3 Ubwa nyuma, bene wacu, mubandanye kudusengera, ngo ijambo rya Yehova rigume rija imbere ningoga ryongera rininahazwa, nk’uko mbere rimeze muri mwebwe; 2 kandi ngo turokorwe mu gukizwa abantu bakora ikibi kandi b’ababisha, kuko ukwizera atari ikintu gifiswe na bose. 3 Mugabo Umukama ni umwizigirwa, kandi azobashikamisha yongere abarinde wa mubisha. 4 Vyongeye, turizigiye mu Mukama ku biberekeye, yuko muriko mukora ivyo dutegeka kandi ko muzobandanya kubikora. 5 Umukama abandanye kuyobora neza imitima yanyu mu rukundo rw’Imana no mu kwihangana ku bwa Kristu.

6 Ubu rero turabategeka, bene wacu, mw’izina ry’Umukama Yezu Kristu, kwitandukanya na mwene wacu wese atagendera ku rutonde, ntagende yisunga ivyo twabashikirije. 7 Kuko mwebwe ubwanyu muzi ingene mubwirizwa kutwigana, kuko muri mwebwe tutigenjeje nk’abatagendera ku rutonde, 8 eka kandi nta n’umwe twaririye ibifungurwa ku buntu. Ahubwo riho, mu kubira akuya no mu gucumukura ijoro n’umurango, twarakora kugira ngo ntihagire n’umwe muri mwebwe turemeka umuzigo uzimvye. 9 Si uko tutabifitiye ububasha, ahubwo ni ukugira ngo twitange bwa karorero kuri mwebwe ngo mutwigane. 10 Nkako kandi, igihe twari kumwe namwe, twahora tubaha iri tegeko: “Nimba hari uwudashaka gukora, no kurya ntarye.” 11 Kuko twumva ko hari bamwe batagendera ku rutonde muri mwebwe, badakora na gatoyi, mugabo bita mu bitabaraba. 12 Mwene abo bantu turabategeka tukongera tukabahimiriza mu Mukama Yezu Kristu yuko mu gukora batekanye ari ho bakwiye kurya ibifungurwa bo ubwabo bakoreye.

13 Nayo mwebwe, bene wacu, ntimuhebe gukora ivyiza. 14 Mugabo nimba hari uwutagamburuka ijambo tubabwiriye muri iri kete, uwo mugume mumushizeko ikimenyetso, mureke kwifatanya na we, kugira ngo amaramare. 15 Yamara ntimumubone nk’umwansi, ahubwo mubandanye kumukebura nk’umuvukanyi.

16 Wa Mukama w’amahoro rero ubwiwe yame abaha amahoro mu buryo bwose. Umukama abane namwe mwese.

17 Ng’iyi indamutso yanje, iya Paulo, n’ukuboko kwanje bwite, kikaba ari ikimenyetso mw’ikete ryanje ryose; ukwo ni ko nandika.

18 Ubuntu ata wari abukwiriye bw’Umukama wacu Yezu Kristu bubane namwe mwese.

1 Timoteyo  1 : 1 - 20

Ikete rya Mbere ryandikiwe Timoteyo

1 Jewe Paulo, intumwa ya Kristu Yezu kw’itegeko ry’Imana Umukiza wacu n’irya Kristu Yezu, we cizigiro cacu, 2 ndakwandikiye wewe Timoteyo, umwana wanje nyakuri mu kwizera:

Habe ubuntu ata wari abukwiriye, imbabazi, amahoro biva ku Mana ari yo Data no kuri Kristu Yezu Umukama wacu.

3 Nk’uko nakuremesheje kuguma i Efeso igihe nagira nje i Makedoniya, n’ubu ni ko ngize, ngo utegeke bamwebamwe kutigisha izindi nyigisho, 4 no kutumviriza inkuru z’ikinyoma be n’ivy’amamuko, ata co bivamwo, mugabo bigatanga ibibazo vyo kugirira ubushakashatsi aho kuvamwo itangwa ry’ikintu cose kiva ku Mana mu bijanye n’ukwizera. 5 Mu vy’ukuri intumbero y’iryo bwirizwa ni urukundo ruva ku mutima udahumanye no kw’ijwi ryo mu mutima ryiza be no ku kwizera kutagira ubwiyorobetsi. 6 Bamwebamwe bataye ivyo bintu barakevya baja ku biyago bitagira mvura, 7 bagashaka kuba abigisha b’itegeko, mugabo badatahura ivyo bavuga canke ivyo bemeza bashimitse.

8 Turazi rero yuko Itegeko ari ryiza, iyo umuntu arikoresheje ku mategeko 9 azi iki kintu: yuko itegeko ridashirirwaho umuntu w’umugororotsi, ahubwo ko rishirirwaho abantu b’abagarariji kandi b’ibigaba, abatibanga Imana n’abacumuzi, badafise ubuntu bwuzuye urukundo, batubaha ibintu vyeranda, abica ba se na ba nyina, n’abica abandi bantu, 10 abasambanyi, abagabo baryamana n’ab’igitsina-gabo, abanyuruji, ababeshi, abarahira indahiro z’ikinyoma, n’ibindi bintu vyose birwanya ya nyigisho ngirakamaro[*] 11 nk’uko inkuru nziza y’ubuninahazwa ya ya Mana ihimbawe iri, iyo najejwe.

12 Ndashimira Kristu Yezu Umukama wacu, uwampaye ububasha, kuko yamfashe nk’umwizigirwa mu kunshinga ubusuku, 13 naho kera nari umurogosi, uwuhamana, nkaba n’umuntu atisonera. Yamara rero, naragiriwe imbabazi, kuko nari mu kutamenya kandi ngakorana ukutizera. 14 Mugabo ubuntu ata wari abukwiriye bw’Umukama wacu bwaragwiriye cane hamwe n’ukwizera n’urukundo rujanye na Kristu Yezu. 15 Ijambo ry’uko Kristu Yezu yaje mw’isi gukiza abacumuzi ni iryo kwizigirwa kandi rikwiye kwemerwa rwose. Muri abo jewe ndi agahebuza. 16 Yamara rero, icatumye ngirirwa imbabazi kwari ukugira ngo, biciye kuri jewe gahebuza, Kristu Yezu yerekane ukwiyumanganya kwiwe kwose bwa karorero k’abazoshingira ukwizera kwabo kuri we kugira baronke ubuzima budahera.

17 Wa Mwami w’ibihe bidahera rero, umwe atabora, ataboneka, we Mana yonyene, iteka n’ubuninahazwa bibe ivyiwe ibihe bitazoshira. Amen.

18 Iryo bwirizwa ndarikujeje, mwananje Timoteyo, nk’uko ivyavuzwe imbere y’igihe vyari vyerekeje kuri wewe bidakikiriza, kugira ngo bigufashe kubandanya urwana intambara nziza; 19 ukagumana ukwizera n’ijwi ryo mu mutima ryiza, iryo bamwe bashibuye bagashikirwa n’ugusāba nk’imeri mu bijanye n’ukwizera kwabo. 20 Himenayo na Alegizandere bari muri abo, kandi abo narabahereje Shetani kugira ngo bigishwe kutarogota biciye ku gutozwa indero.

^ 1 Tim. 1:10 Canke, “ntungamagara.”

1 Timoteyo  2 : 1 - 15

2 Imbere ya vyose, ndahimiriza bose rero ngo intakambo, amasengesho, ugusabira abandi, ugukenguruka, bigirwe ku vyerekeye abantu b’uburyo bwose, 2 ku vyerekeye abami n’abo bose bari mu kibanza co hejuru; kugira ngo tubandanye kugira ubuzima butekanye kandi buri mu mahoro, turi n’ukwihebera Imana gukwiye kandi tudafyina. 3 Ivyo ni vyiza kandi biremerwa imbere y’Umukiza wacu, Imana, 4 umwe agomba ko abantu b’uburyo bwose bakizwa bagashika ku bumenyi butagira amakosa bwerekeye ukuri. 5 Kuko hari Imana imwe, n’umuhuza umwe hagati y’Imana n’abantu, akaba ari umuntu, ni we Kristu Yezu, 6 uwitanze ngo abe incungu[*] y’indinganire ku bwa bose... ivyo ni vyo bikwiye gushingirwa intahe ku bihe vyavyo nyene. 7 Ku bw’iyo ntahe ni ho nagenywe kuba umwamamaji n’intumwa—ndiko mvuga ukuri, sindiko ndabesha—umwigisha w’amahanga mu bijanye n’ukwizera be n’ukuri.

8 Ndashaka rero yuko ahantu hose abagabo bashishikara gusenga, bataritse amaboko adahemuka, ata burake n’impari. 9 Vyongeye, ndashaka ko abagore bishariza mu nyambaro itunganije neza, mu rupfasoni no mu kurorana kw’umuzirikanyi, atari mu gushazisha imideri yo gutsiba imishatsi, n’inzahabu canke imaragarita canke impuzu zizimvye cane, 10 ahubwo bibe mu buryo buberanye n’abagore bavuga ko batinya Imana, ni ukuvuga mu bikorwa vyiza.

11 Umugore niyige acereje mu kuyoboka gukwiye. 12 Sindekurira umugore kwigisha, canke kugira ubukuru ku mugabo, ahubwo nacereze. 13 Kuko Adamu ari we yabanje kuremwa, hanyuma Eva. 14 Vyongeye, Adamu ntiyahenzwe, mugabo umugore yarahenzwe rwose, ararenga itegeko. 15 Ariko azozigamwa biciye ku kwibaruka, bapfe gusa kuguma mu kwizera no mu rukundo no mu kwezwa hamwe n’ukurorana kw’umuzirikanyi.

^ 1 Tim. 2:6 Raba Inyongera ya 21.

1 Timoteyo  3 : 1 - 16

3 Iri jambo ni iryizigirwa.

Nimba umuntu arondera gushikira ibanga ry’umucungezi, aba yipfuje igikorwa ciza. 2 Umucungezi akwiye rero kuba ata co anegurwa, ari umugabo w’umugore umwe, atarenza urugero mu ngeso, aroranye mu muzirikanyi, umunyarutonde, umwakiranyi, ashoboye kwigisha, 3 atari umunyamatati w’imborerwa, atari uwukubitana, ahubwo abe uwugira ibitegereka, atari uwukunda kurwana, atari inkunzi y’amahera, 4 abe ari umuntu ahagarikira neza urugo rwiwe bwite, afise abana bayoboka ata gufyina namba; 5 (nimba koko umuntu atazi guhagarikira urugo rwiwe bwite, azobungabunga gute ishengero ry’Imana?) 6 ntabe umuntu yizeye vuba, kugira ngo ntahave yivyimvya akagwa mu rubanza rwaciriwe Shetani[*]. 7 Vyongeye, akwiye kandi kuba ashingirwa intahe nziza n’abantu bo hanze, kugira ntagwe mu ceyi no mu mutego wa Shetani.

8 Abakozi b’ishengero[*] na bo nyene bakwiye kuba abadafyina, badafise indimi zibiri, badatwarwa umutima n’umuvinyu mwinshi, batanohokera inyungu mbi, 9 bagumya ibanga ryeranda ry’ukwizera bari n’ijwi ryo mu mutima ridahumanye.

10 Vyongeye, abo nibabanze kugezwa kugira ngo birabwe ko bakwiriye, babone gukora nk’abasuku, kuko ata co baregwa.

11 Abagore na bo nyene bakwiye kuba abadafyina, ntibabe abambika ibara abandi, babe batarenza urugero mu ngeso, bizigirwa muri vyose.

12 Umukozi w’ishengero abe umugabo w’umugore umwe, ahagarikira neza abana biwe n’urugo rwiwe bwite. 13 Kuko abakora neza bironsa impagararo nziza n’umwidegemvyo wo kuvuga mwinshi mu kwizera mu bijanye na Kristu Yezu.

14 Ndakwandikiye ivyo bintu, naho nizigiye kuza iwawe vuba, 15 kugira ngo, hamwe noteba, umenye ingene ubwirizwa kwigenza mu rugo rw’Imana, ari rwo shengero rya ya Mana nzima, rukaba inkingi n’urwego bishigikiye ukuri. 16 Egome, ibanga ryeranda ry’ukwo kwihebera Imana nta wobura kwemera ko rikomeye: ‘Yerekanywe mu mubiri, yitwa umugororotsi mu mpwemu, abonekera abamarayika, yamamazwa mu mahanga, yemerwa mw’isi, yakirwa mw’ijuru mu buninahazwa.’

^ 1 Tim. 3:6 Dufatiye ku kigiriki ni “Diyabolosi,” bisobanura ngo “Umubesheranyi.” Raba kandi Inyongera ya 21.

^ 1 Tim. 3:8 Raba Inyongera ya 21.

1 Timoteyo  4 : 1 - 16

4 Ariko ijambo ryahumetswe rivuga ritomora yuko mu bihe bizoza bamwe bazota ukwizera, bagakurikira amajambo y’amahumekano azimiza be n’inyigisho z’amadayimoni[*], 2 bivuye ku bwiyorobetsi bw’abantu bavuga ibinyoma, mw’ijwi ryabo ryo mu mutima bakaba bameze nk’abokeshejwe icuma kirungurije; 3 bakabuza ukwabirana, bagategeka kwirinda ibifungurwa Imana yaremye ngo abafise ukwizera kandi bazi neza ukuri babifungurane ugukenguruka. 4 Nakare, ikintu cose Imana yaremye ni ciza, kandi nta co gutabwa iyo cakiranywe ugukenguruka, 5 kuko cezwa biciye kw’ijambo ry’Imana be n’isengesho.

6 Niwaha izi mpanuro bene wacu uzoba uri umusuku mwiza wa Kristu Yezu, yagaburiwe amajambo y’ukwizera be n’inyigisho nziza wakurikiraniye hafi. 7 Mugabo wamirire kure za nkuru z’ikinyoma zisiga iceyi ibintu vyeranda zivugwa n’abatamakazi. Ariko wimenyereze, ukwihebera Imana kube yo ntumbero yawe. 8 Kuko kumenyereza umubiri bigira akamaro kuri bike; mugabo ukwihebera Imana kugira akamaro kuri vyinshi, kuko gutekeye umuhango w’ubuzima bw’ubu n’ubuzoza. 9 Iryo jambo ni iryo kwizigirwa kandi rikwiye kwemerwa rwose. 10 Kuko ico ari co dukorera cane kandi tukihatira, kubera ko twashingiye icizigiro cacu ku Mana nzima, yo Mukiza w’abantu b’uburyo bwose, canecane w’abizigirwa.

11 Guma utanga aya mategeko wongera uyigisha. 12 Ntihagire umuntu n’umwe yigera agaya ubuto bwawe. Ahubwo, nubere akarorero abizigirwa mu mvugo, mu ngeso, mu rukundo, mu kwizera, mu kutandura. 13 Mu gihe ntaraza, ubandanye kwijukira ugusomera imbere y’abantu, uguhimiriza, ukwigisha. 14 Ntufate minenegwe ingabirano iri muri wewe, iyo wahawe biciye ku vyavuzwe imbere y’igihe be n’igihe inama y’abagabo b’inararibonye yakurambikako ibiganza. 15 Uzirikane ivyo bintu; nubicokeremwo, kugira ngo iterambere ryawe ryibonekeze ku bantu bose. 16 Wame wiyubara ubwawe no ku nyigisho yawe. Ivyo ubigumemwo, kuko niwakora ivyo uzokwikiza ugakiza n’abakwumviriza.

^ 1 Tim. 4:1 Raba Inyongera ya 21.

1 Timoteyo  5 : 1 - 25

5 Ntukarire umugabo ahumuye. Ahubwo umwinginge nka so, abagabo bakiri bato nka bene wanyu, 2 abagore bahumuye nka ba nyoko, abagore bakiri bato na bo nka bashikawe, mu kutandura kwose.

3 Utere iteka abapfakazi b’abapfakazi vy’ukuri. 4 Mugabo nimba hari umupfakazi afise abana canke abuzukuru, abo nibabanze bige gushira mu ngiro ukwihebera Imana mu rugo iwabo bwite no kuguma bishura abavyeyi babo na ba sekuru na ba inakuru inshumbusho ibakwiriye, kuko ivyo vyemerwa imbere y’Imana. 5 Umugore rero w’umupfakazi vy’ukuri kandi asigaye ari ntahonikora, arizigira Imana kandi agakovya mu gutakamba no mu gusenga ijoro n’umurango. 6 Mugabo uwihebera ukuryoherwa kw’umubiri aba yarapfuye naho ari muzima. 7 Ugume utanga rero ayo mategeko, kugira ngo babe abatagira ico banegurwa. 8 Nkako, nimba umuntu ataronsa abiwe ivyo bakeneye, na canecane abo mu rugo rwiwe, aba yihakanye ukwizera kandi aba abaye mubi kurusha uwutagira ukwizera.

9 Hashirwe ku rutonde umupfakazi afise imyaka itari munsi ya mirongo itandatu, umugore w’umugabo umwe, 10 ashingirwa intahe ku bw’ibikorwa vyiza, nimba yararera abana, nimba yarakira abashitsi, nimba yaroza ibirenge vy’aberanda, nimba yaratabara abari mu makuba, nimba yarakurikirana igikorwa ciza cose ashirutse ubute.

11 Ariko wamirire kure abapfakazi bakiri bato, kuko iyo inambu zabo z’umubiri zigiye hagati yabo na Kristu, baca bashaka kwubaka, 12 bakikwegera urubanza kuko bakengereye ukwizera kwabo kwa mbere. 13 Ico gihe nyene bariga kandi kutagira ico bakora, bayerera mu mihana; emwe, si ukuba gusa abatagira ico bakora, mugabo ni n’abanyarusaku n’abita mu vy’abandi, bakaganira ivyo batari bakwiye kuganira. 14 Nshaka rero ko abapfakazi bakiri bato bubaka, bakavyara abana, bakabungabunga urugo, ntibahe uwuturwanya akaryo ko kudutuka. 15 Nkako, bamwe baramaze gukevya bakurikira Shetani. 16 Nimba hari umugore yemera afise incuti z’abapfakazi, nabafashe, ishengero ntiryikorere uwo muzigo. Maze rizoshobora gutabara abari abapfakazi vy’ukuri.

17 Abagabo b’inararibonye bahagarikira neza nibabonwe ko babereye iteka ririmwo abiri, canecane abakora cane mu kuvuga no mu kwigisha. 18 Kuko icanditswe kivuga giti: “Ntukarumye umunwa w’ishūri iyo ikubita ibinyantete”; kandi giti: “Umukozi arabereye impembo yiwe.” 19 Ntiwemere ikirego kiregwa umugabo ahumuye, kiretse gusa ku kimenyamenya c’ivyabona bibiri canke bitatu. 20 Ukangire mu maso ya bose abantu baza baracumura, kugira ngo abandi na bo batinye. 21 Ndagutegetse nshimitse imbere y’Imana na Kristu Yezu n’abamarayika batowe ngo ugumye ivyo bintu ata guca urubanza imbere y’igihe, ata co ukoreshwa no kugira aho uhengamiye.

22 Ntukarambike ibiganza gihutihuti ku muntu n’umwe; eka kandi ntugafatanye n’abandi mu bicumuro vyabo; ugume utanduye.

23 Ntiwongere kunywa amazi, mugabo uze uranywa akavinyu gakeyi ku bw’umushishito wawe n’ukurwaragurika kwawe.

24 Ibicumuro vy’abantu bamwe biribonekeza icese, bigashikana ubwo nyene ku rubanza, abandi na bo ibicumuro vyabo na vyo nyene biribonekeza mu nyuma. 25 Ibikorwa vyiza na vyo nyene biribonekeza icese, kandi n’ibimeze ukundi ntibishobora kuguma binyegejwe.

1 Timoteyo  6 : 1 - 21

6 Abari munsi y’ingǒgo y’ubushumba bose nibagume babona ko ba shebuja babereye iteka ryuzuye, kugira ngo izina ry’Imana be n’inyigisho yayo ntivyigere bivugwa nabi. 2 Vyongeye, abafise ba shebuja bemera ntibabagaye ngo ni uko ari bene wacu. Ahubwo riho, nibarushirize kuba abashumba, kuko abungukira ku gikorwa ciza cabo ari abemera n’abakundwa.

Ugume wigisha ivyo bintu wongera ushikiriza aya majambo yo guhimiriza. 3 Nimba hari umuntu yigisha izindi nyigisho kandi ntiyemere ya majambo ngirakamaro[*], amwe y’Umukama wacu Yezu Kristu, canke ntiyemere inyigisho ihuye n’ukwihebera Imana, 4 aba yivyimvya, adategera ikintu na kimwe; ahubwo aba arwaye mu mutwe arwajwe n’ibibazo be n’impari ku majambo. Ivyo bivamwo agashari, ugushihana, ugutukana, imyikeko mibi, 5 impari zikaze ku bintu bitagira mvura zigirwa n’abantu bononekaye mu muzirikanyi banyazwe ukuri, bakiyumvira ko ukwihebera Imana ari uburyo bwo kuronka inyungu. 6 Nkako, ukwo kwihebera Imana, kuri kumwe n’ukwikwira, ni uburyo bwo kuronka inyungu ikomeye. 7 Kuko ata co twazanye mw’isi, kandi nta na kimwe dushobora kuyikuramwo. 8 Iyo rero dufise ivyo kurya n’ivyo kwambara, ivyo biratubumba.

9 Ariko abiyemeje kuba abatunzi bagwa mu kigeragezo no mu mutego no mu vyipfuzo vyinshi vy’ubupfu kandi bibagirira nabi, bidwibiza abantu mu gatikizo no mu mahonero. 10 Kuko urukundo rw’amahera ari umuzi w’ibibi vy’ubwoko bwose, kandi mu kurondera gushikira urwo rukundo bamwe barahubijwe bava ku kwizera, bitobekeranisha hose imibabaro myinshi.

11 Ariko weho ga muntu w’Imana, hunga ivyo bintu. Mugabo ukurikirane ubugororotsi, ukwihebera Imana, ukwizera, urukundo, ukwihangana, ubwitonzi. 12 Rwana indwano nziza y’ukwizera, ucakire ubuzima budahera wahamagariwe kandi ukabushingira intahe nziza icese imbere y’ivyabona vyinshi.

13 Imbere y’Imana, yo izigamira ubuzima ibintu vyose, n’imbere ya Kristu Yezu, we bwa cabona yashinze intahe nziza icese imbere ya Ponsiyo Pilato, ngutegetse 14 kwubahiriza ibwirizwa mu buryo butagira agatosi kandi butagira ico bunegurwa gushika ku kwigaragaza kw’Umukama wacu Yezu Kristu. 15 Ukwo kwigaragaza, wa muhirwa akaba na we Munyabubasha wenyene azokwerekana mu bihe vyakwo, we Mwami w’abaganza akaba n’Umukama w’abakama batwara, 16 umwe wenyene afise ukudapfa, aba mu muco utegerwa, wa wundi ata n’umwe mu bantu yamubonye canke ashobora kumubona. Iteka n’ubushobozi bibe ivyiwe ibihe bidahera. Amen.

17 Tegeka abatunzi bo muri iki gihe[*] kutihambaza, no kudashingira icizigiro cabo ku butunzi butari ubwo kwizigirwa, mugabo bagishingire ku Mana, yo ituronsa ku bwinshi ibintu vyose kugira ngo tubinezererwe; 18 ubategeke gukora ivyiza, kuba abatunzi mu bikorwa vyiza, gutanga batitangira, bagabirije gusangira n’abandi, 19 bibikire nk’ubutunzi ahatagira inkomanzi umushinge mwiza ku bwa kazoza, kugira bacakire ubuzima nyakuri.

20 Ewe Timoteyo, rinda ico wabikijwe, uhunge amajambo agaragara asiga iceyi ibintu vyeranda, uhunge n’amajambo avuguruzanya y’ivyitwa ngo ni “ubumenyi.” 21 Kubera uguhaya mwene ubwo bumenyi bamwe barakebeje bata ukwizera.

Ubuntu ata wari abukwiriye bubane namwe.

^ 1 Tim. 6:3 Canke, “ntungamagara.”

^ 1 Tim. 6:17 Raba Inyongera ya 21.

2 Timoteyo  1 : 1 - 18

Ikete rya Kabiri ryandikiwe Timoteyo

1 Jewe Paulo, intumwa ya Kristu Yezu biciye ku kugomba kw’Imana nk’uko umuhango w’ubuzima buboneka mu bumwe na Kristu Yezu uri, 2 ndakwandikiye wewe Timoteyo, umwana wanje w’umukundwa:

Habe ubuntu ata wari abukwiriye, imbabazi, amahoro biva ku Mana ari yo Data no kuri Kristu Yezu Umukama wacu.

3 Ndashimira Imana nkorera igikorwa ceranda nka ba sogokuruza banje mfise ijwi ryo mu mutima ridahumanye, kubona ntahengeshanya kukwibuka mu ntakambo zanje, ijoro n’umurango 4 nkama ncambirwa kukubona, iyo nibutse amosozi yawe, kugira ngo nuzure akanyamuneza. 5 Kuko nibuka ukwizera kuri muri wewe kutagira ubwiyorobetsi, kandi kwabanje kuba muri nyogokuru wawe Loyisi no muri nyoko wawe Ewunise, mugabo nkaba nzi ntakeka ko kuri no muri wewe.

6 Ico nyene ni co gitumye ndakwibutsa gukabura nk’umuriro ingabirano y’Imana iri muri wewe biciye mu kukurambikako ibiganza vyanje. 7 Kuko Imana itaduhaye impwemu y’ubwoba, ahubwo iy’ububasha n’urukundo n’ukurorana kw’umuzirikanyi. 8 Ntuterwe isoni rero n’intahe yerekeye Umukama wacu, canke ngo uziterwe na jewe uwabaye imbohe ku bwiwe, ahubwo wemere umugabane wawe mu kwihanganira imibabaro ku bw’inkuru nziza nk’uko ububasha bw’Imana buri. 9 Yaradukijije yongera iduhamagaza ihamagara ryeranda, bitavanye n’ibikorwa vyacu, ahubwo bivanye n’intumbero yayo be n’ubuntu ata wari abukwiriye bwayo. Ivyo twarabihawe mu bijanye na Kristu Yezu imbere y’ibihe vya kera cane, 10 ariko ubu vyarerekanywe neza biciye ku kwigaragaza kw’Umukiza wacu Kristu Yezu, uwakuyeho urupfu mugabo akarasira umuco ku buzima no ku kutabora biciye ku nkuru nziza, 11 iyo nagenewe kuba umwamamaji n’intumwa n’umwigisha.

12 Ico ni co gituma nanje ndiko nshikirwa n’ivyo bintu, ariko ntibintera isoni. Kuko nzi uwo nemeye, kandi ndazi ntakeka yuko ashoboye kurinda ico namubikije gushika kuri wa musi. 13 Ugumye ca citegererezo c’amajambo ngirakamaro[*] wanyumvanye hamwe n’ukwizera n’urukundo bijanye na Kristu Yezu. 14 Iyo mbitso nziza uyirinde biciye ku mpwemu nyeranda iba muri twebwe.

15 Ibi urabizi, yuko abantu bose mu ntara ya Aziya bampevye. Muri abo harimwo Figelo na Herumojene. 16 Umukama agirire imbabazi urugo rwa Onesiforo, kuko kenshi yanduhuye, kandi ntiyatewe isoni n’imvuto zanje. 17 Ahubwo igihe yashika i Roma, yarandondeye n’umwete, arantora. 18 Umukama amuhe kugirirwa imbabazi imbere ya Yehova kuri wa musi. Kandi ibikorwa vyose yakoze i Efeso urabizi neza bihagije.

^ 2 Tim. 1:13 Canke, “ntungamagara.”

2 Timoteyo  2 : 1 - 26

2 Wewe rero, mwananje, guma wironsa ububasha mu buntu ata wari abukwiriye bujanye na Kristu Yezu, 2 kandi ibintu wanyumvanye bishigikiwe n’ivyabona vyinshi, ivyo bintu ubizeze abantu b’abizigirwa, abazoheza bakaba abakwije neza ibisabwa kugira bigishe abandi. 3 Bwa musoda mwiza wa Kristu Yezu, wemere umugabane wawe mu kwihanganira imibabaro. 4 Nta muntu akora nk’umusoda aja mu vy’urucuruza vyo mu buzima, kugira ngo ashimwe n’uwamwanditse ngo abe umusoda. 5 Vyongeye, mbere n’uwuhiganwa mu nkino ntiyambikwa urugori kiretse yahiganywe akurikije amategeko. 6 Umurimyi akora cane ni we ategerezwa kuba uwa mbere mu kuronka ku vyeze. 7 Ugume uzirikana ku vyo mvuga; Umukama azoguha vy’ukuri ugutahura muri vyose.

8 Wibuke ko Yezu Kristu yazuwe mu bapfuye kandi ko yari uwo mu ruvyaro[*] rwa Dawidi, nk’uko inkuru nziza namamaza iri; 9 ku bwayo ndiko nihanganira imibabaro kugeza no ku mvuto nk’inkozi y’ikibi. Yamara rero, ijambo ry’Imana ntiriboshwe. 10 Kubera ico, mbandanya kwihanganira ibintu vyose ku bw’abatowe, ngo na bo baronke ubukiriro buboneka mu bumwe na Kristu Yezu hamwe n’ubuninahazwa budahera. 11 Iri jambo ni iryo kwizigirwa: Mu vy’ukuri nimba twarapfanye na we, tuzobanaho kandi na we; 12 nitwabandanya kwihangana, tuzoganzanya kandi na we; nitwamwihakana, na we azotwihakana; 13 nimba turi abatizigirwa, we aguma ari umwizigirwa, kuko adashobora kwihakana we nyene.

14 Guma ubibutsa ibi bintu, ubategeke imbere y’Imana nka yo cabona, kutarwana bapfa amajambo, kikaba ari ikintu ata na kimwe kimaze, kuko conona abumviriza. 15 Ukore uko ushoboye kwose ngo wishikirize Imana nk’uwemewe, umukozi atagira ikimutetereza, akoresha neza ijambo ry’ukuri. 16 Mugabo uzibukire amajambo ata co arimwo asiga iceyi ibintu vyeranda; kuko bazogenda barushiriza kutibanga Imana, 17 kandi ijambo ryabo rizorandagata nk’igisebe kiboze. Muri abo harimwo Himenayo na Fileto. 18 Abo bantu nyene barataye ukuri, bavuga ko izuka rimaze kuba; kandi bariko baratembagaza ukwizera kwa bamwe. 19 Ariko umushinge ukomeye w’Imana uguma uhagaze, uriko iki kidodo, ngo: “Yehova arazi abiwe,” kandi ngo: “Umuntu wese avuga izina rya Yehova avavanure n’ibitagororotse.”

20 Mu nzu nini rero ntihabamwo gusa ivyombo vy’inzahabu n’ifeza, mugabo harabamwo n’ivy’ibiti n’ivy’ivu, bimwe bigakoreshwa ibiteye iteka mugabo ibindi bigakoreshwa ibitagira iteka. 21 Umuntu rero niyitandukanya n’ivyo vya kabiri, azoba icombo gikoreshwa ibiteye iteka, cejejwe, c’ingirakamaro kuri nyeneco, giteguriwe igikorwa ciza cose. 22 Hunga rero ivyipfuzo bijana n’ubuto, mugabo ukurikirane ubugororotsi, ukwizera, urukundo, amahoro, uri kumwe n’abambaza Umukama n’umutima udahumanye.

23 Bitayeko, wamirire kure ibibazo vy’ubupfu kandi vy’ukutamenya, uzi yuko bivamwo indwano. 24 Mugabo umushumba w’Umukama ntabwirizwa kurwana, ahubwo abwirizwa kuba umuntu yengenga kuri bose, ashoboye kwigisha, akaguma yiyumanganije mu mibabaro, 25 akigisha mu bwitonzi abafise agatima katabereye; kuko kumbure Imana yobaha ukwigaya gushikana ku bumenyi butagira amakosa bwerekeye ukuri, 26 bakagarura ubwenge bakava mu mutego wa Shetani[*], kubera ko bafashwe na we ari bazima ku bw’ukugomba kw’uyo.

^ 2 Tim. 2:8 Ijambo ku rindi ni “urubuto.”

^ 2 Tim. 2:26 Dufatiye ku kigiriki ni “Diyabolosi,” bisobanura ngo “Umubesheranyi.” Raba kandi Inyongera ya 21.

2 Timoteyo  3 : 1 - 17

3 Mugabo umenye ibi: yuko mu misi ya nyuma hazobaho ibihe bitoroshe kandi bigoye kwihanganira. 2 Kuko abantu bazoba ari abikunda, inkunzi z’amahera, abishima, abibona, abarogosi, abagambararira abavyeyi, intashima, ibihemu, 3 batiyumvamwo ababo, badashaka kwumvikana na gato, abambika ibara abandi, batagira ukwigumya, inkazi, badakunda iciza, 4 abaguranyi, intumva, abivyimvya, abakunda ibinezereza aho gukunda Imana, 5 bafise ishusho y’ukwihebera Imana mugabo bakihakana ububasha bwakwo; abo rero ubace kure. 6 Kuko muri abo ari ho hava ba bantu bacengetera ku rwenge mu ngo bagatwara nk’imbohe zabo abagore bagoyagoya baremerewe n’ibicumuro, batwarwa n’ivyipfuzo bitari bimwe, 7 bama biga yamara ntibigere bashika ku bumenyi butagira amakosa bwerekeye ukuri.

8 Nka kumwe rero Yane na Yambure barwanya Musa, ni ko n’abo nyene babandanya kurwanya ukuri, abantu bononekaye rwose mu muzirikanyi, batemewe ku bijanye n’ukwizera. 9 Yamara rero, ntibazorenga aho, kuko ubusazi bwabo buzokwibonekeza cane kuri bose, nk’uko n’ubusazi bw’abo bantu babiri bwibonekeje. 10 Mugabo wewe warakurikiraniye hafi inyigisho yanje, ingendo yanje y’ubuzima, intumbero yanje, ukwizera kwanje, ukwiyumanganya kwanje, urukundo rwanje, ukwihangana kwanje, 11 uguhamwa kwanje, imibabaro yanje, mwene vya bintu vyanshikira i Antiyokiya, muri Ikoniyo, i Lusitira, mwene rwa ruhamo nihanganira; yamara vyose Umukama yarandokoye abinkuramwo. 12 Nkako, abo bose bipfuza kubaho bihebera Imana bifatanije na Kristu Yezu na bo nyene bazohamwa. 13 Mugabo abantu b’ababisha be n’abahumvyi bazogenda barushiriza kuba babi, bazimiza bongera bazimizwa.

14 Ariko weho, ugume mu vyo wize ukumvishwa ukavyemera, uzi ababikwigishije abo ari bo 15 be n’uko guhera mu buhinja wamenye ivyanditswe vyeranda, ibishobora kukugira inkerebutsi ku bw’ubukiriro biciye ku kwizera kujanye na Kristu Yezu. 16 Icanditswe cose cahumetswe n’Imana kandi ni ngirakamaro ku kwigisha, ku gukangīra, ku kugorora ibintu, ku gutoza indero mu bugororotsi, 17 ngo umuntu w’Imana abe uwubishoboye neza, afise ibikenewe vyose ku bw’igikorwa ciza cose.

2 Timoteyo  4 : 1 - 22

4 Ndagutegetse nshimitse imbere y’Imana na Kristu Yezu, umwe abwirizwa kuzocira imanza abazima n’abapfuye, kandi biciye ku kwigaragaza kwiwe n’ubwami bwiwe, 2 wamamaze rya jambo, uvyihatire mu gihe ciza, mu gihe kigoye, ukangire, ukankamire, uhimirize, mu kwiyumanganya kwose n’ubuhanga bwo kwigisha. 3 Kuko hazoshika igihe aho batazokwihanganira ya nyigisho ngirakamaro, mugabo nk’uko ivyipfuzo vyabo bwite biri, bazokwirundaniriza abigisha kugira ngo amatwi yabo yagazwe; 4 kandi bazokwica amatwi ngo ntibumve ukuri, bakeberezwe ku nkuru z’ikinyoma. 5 Ariko weho, uzigame ubwenge bwawe muri vyose, wihanganire imibabaro, ukore igikorwa c’umwamamaji w’injili, urangure ubusuku bwawe bimwe bishitse.

6 Kuko ubu ndiko ndasukwa nk’ishikanwa ry’ikinyobwa, kandi igihe c’ukubohorwa kwanje kirashitse. 7 Nararwanye ya ndwano nziza, narirutse mw’isiganwa kugeza kw’iherezo, naragumije ukwizera. 8 Kuva ubu, mbikiwe urugori rw’ubugororotsi, urwo Umukama, wa mucamanza agororotse, azompa bwa mpembo kuri wa musi, yamara si jewe jenyene, ahubwo ruzohabwa n’abo bose bakunze ukwigaragaza kwiwe.

9 Kora uko ushoboye kwose uze aho ndi vuba. 10 Kuko Dema yantaye kubera yuko yakunze ivy’iki gihe[*] akaja i Tesalonika; Keresansi yagiye i Galatiya, Tito i Dalumatiya. 11 Luka wenyene ni we ari kumwe nanje. Hitana Mariko muzanane, kuko ambera kirumara ku bw’igikorwa c’ubusuku. 12 Mugabo Tikiko namutumye i Efeso. 13 Niwaza, uzane ca gikwemu nasigira Karupo i Tirowa, na ya mizingo y’ibitabu, canecane iyo mu nsato.

14 Alegizandere wa mucuzi w’umuringa yarankoreye ibibi vyinshi—Yehova azobimwishura nk’uko ibikorwa vyiwe biri— 15 kandi nawe umwiyubare, kuko yarwanije amajambo yacu bimwe bikabije.

16 Mu kwiburanira kwanje kwa mbere nta n’umwe yagiye ku ruhande rwanje, mugabo bose barantaye—ivyo ntibabiharurweko— 17 mugabo Umukama yahagaze hafi yanje anshiramwo ububasha, kugira ngo biciye kuri jewe igikorwa c’ukwamamaza kirangurwe bimwe bishitse kandi amahanga yose acumve; kandi nararokowe mu kanwa k’intambwe. 18 Umukama azondokora mu gikorwa cose c’ububisha yongere ankize ku bw’ubwami bwiwe bwo mw’ijuru. Ubuninahazwa bube ubwiwe ibihe bitazoshira. Amen.

19 Undamukirize Pirisika na Akwila be n’urugo rwa Onesiforo.

20 Erasito yagumye i Korinto, mugabo nasize Tirofimo i Mileto arwaye. 21 Ukore uko ushoboye kwose ushike imbere y’urushana.

Ewubulo arakuramutsa, na Pudensi na Lino na Kolodiya na bene wacu bose.

22 Umukama abane n’agatima werekana. Ubuntu ata wari abukwiriye bwiwe bubane namwe.

^ 2 Tim. 4:10 Raba Inyongera ya 21.

Tito  1 : 1 - 16

Ikete ryandikiwe Tito

1 Jewe Paulo, umushumba w’Imana akaba n’intumwa ya Yezu Kristu hisunzwe ukwizera kw’abatowe b’Imana be n’ubumenyi butagira amakosa bwerekeye ukuri guhuye n’ukwihebera Imana, 2 hishimikijwe icizigiro c’ubuzima budahera, ubwo Imana idashobora kubesha yasezeranye imbere y’ibihe vya kera cane, 3 yamara mu bihe vyayo bwite ikaba yarahishuye ijambo ryayo muri ca gikorwa nazezwa c’ukwamamaza, kw’itegeko ry’Umukiza wacu, Imana; 4 ndakwandikiye wewe Tito, umwana wanje nyakuri hisunzwe ukwizera dusangiye:

Habe ubuntu ata wari abukwiriye n’amahoro biva ku Mana ari yo Data no kuri Kristu Yezu Umukiza wacu.

5 Iki ni co catumye ngusiga i Kirete: ni ukugira ngo ukosore ibintu vyari n’agahaze wongere ugene abagabo b’inararibonye mu gisagara no mu kindi, nk’uko nabigutegetse; 6 nimba hari umuntu ata co aregwa, umugabo w’umugore umwe, afise abana bemera batagirizwa ubuhumbu canke ngo babe ibigaba. 7 Kuko umucungezi ategerezwa kuba atagira ico aregwa bwa mubwiriza w’Imana, atari intagondwa, adakaza ishavu, atari umunyamatati w’imborerwa, atari uwukubitana, atanohokera inyungu mbi, 8 ahubwo abe ari umwakiranyi, uwukunda iciza, aroranye mu muzirikanyi, agororotse, intahemuka, yigumya, 9 agumya ijambo ryo kwizigirwa ku bijanye n’ubuhanga bwiwe bwo kwigisha, kugira ashobore guhimiriza biciye ku nyigisho ngirakamaro[*] no gukangira abayivuguruza.

10 Kuko hariho abantu benshi b’ibigaba, imvuzi z’ibitagira akamaro, kandi bahenda imizirikanyi y’abandi, canecane bamwe bumira ku kugenyerwa. 11 Ni nkenerwa kubazivya iminwa, kuko abo bantu nyene baguma batembagaza ingo uko zakabaye, mu kwigisha ivyo batabwirizwa kwigisha, kugira baronke inyungu mbi. 12 Umwe muri bo, umuhanuzi wabo bwite, yavuze ati: “Abanyakirete bama ari ababeshi, ni ibikoko biryana, abakunzi b’inda badashaka gukora.”

13 Iyo ntahe ni iy’ukuri. Ico nyene nigitume uguma ubakangira ubahambarira, kugira ngo bagire amagara meza mu kwizera, 14 batumviriza ibitito vy’Abayuda n’amabwirizwa y’abantu batera ibitugu ukuri. 15 Vyose ni ibidahumanye ku bantu badahumanye. Mugabo ku bantu bahumanye kandi batagira ukwizera nta kintu na kimwe kidahumanye, mugabo imizirikanyi yabo n’ijwi ryabo ryo mu mutima birahumanye. 16 Batura icese yuko bazi Imana, mugabo bakayihakanisha ibikorwa vyabo, kubera ko bateye ishishi bakaba n’abagambarazi, bakaba kandi batemewe ku bw’igikorwa ciza na kimwe.

^ Tito 1:9 Canke, “ntungamagara.”

Tito  2 : 1 - 15

2 Ariko weho, ugume uvuga ibintu bibereye inyigisho ngirakamaro. 2 Abatama nibabe abatarenza urugero mu ngeso, badafyina, baroranye mu muzirikanyi, bafise amagara meza mu kwizera, mu rukundo, mu kwihangana. 3 N’abatamakazi nyene bagire inyifato y’abantu batinya Imana, ntibabe abambika ibara abandi canke abaja b’umuvinyu mwinshi, babe abigisha b’ivyiza; 4 ngo bakebanure abagore bakiri bato bagarure ubwenge kugira bakunde abagabo babo, bakunde abana babo, 5 babe abaroranye mu muzirikanyi, abatanduye, abitwararika ibikorwa vyo mu rugo, abameze neza, abayobokera abagabo babo bwite, kugira ngo ijambo ry’Imana ntiritukwe.

6 Guma uhimiriza n’abasore nyene babe abaroranye mu muzirikanyi, 7 muri vyose werekane ko uri akarorero k’ibikorwa vyiza; werekane ko utagira amahinyu mu nyigisho yawe, ko udafyina, 8 ko ufise imvugo imeze neza idashobora kugira ico igawa; kugira ngo umuntu ari ku ruhande ruturwanya amaramare, atagira ikintu na kimwe c’agahomerabunwa atuvugako. 9 Abashumba nibayobokere ba shebuja babo muri vyose, kandi babashimishe rwose, batavuga ngo na bo bavuge, 10 batiba, ahubwo berekane ukudahemuka kwiza bimwe bishitse, kugira ngo basharize inyigisho y’Umukiza wacu, Imana, muri vyose.

11 Kuko bwa buntu ata wari abukwiriye bw’Imana buzanira ubukiriro abantu b’uburyo bwose bwerekanywe, 12 bukatwigisha kwikunkumura ukutibanga Imana n’ivyipfuzo vy’isi no kubaho dufise ukurorana kw’umuzirikanyi n’ubugororotsi n’ukwihebera Imana muri iki gihe[*], 13 mu gihe turindiriye ca cizigiro c’ubuhirwe n’ukwigaragaza kuninahaye kwa ya Mana ikomeye n’ukw’Umukiza wacu Kristu Yezu, 14 uwitanze ku bwacu kugira aturokore mu bugarariji bw’uburyo bwose yongere yihumanurire igisata yiharije, kigirira umwete ibikorwa vyiza.

15 Guma uvuga ivyo bintu, uhimiriza, ukangira n’ububasha bwose bwo gutegeka. Ntihagire umuntu n’umwe yigera agusuzugura.

^ Tito 2:12 Raba Inyongera ya 21.

Tito  3 : 1 - 15

3 Ubandanye kubibutsa kuyobokera no kugamburukira intwaro n’abakuru bwa batware, kuba abiteguriye igikorwa ciza cose, 2 kutagira uwo bavuga nabi, kutaba abakunda kurwana, kuba abagira ibitegereka, berekana ubwitonzi bwose ku bantu bose. 3 Kuko na twebwe kera twari imburabwenge, abagambarazi, tuzimizwa, turi abaja b’ivyipfuzo n’ibinezereza bitari bimwe, dushishikara kugendera mu bubi no mu gashari, turi abo kuzinukwa, twankana.

4 Ariko igihe ubuntu n’urukundo Imana Umukiza wacu ifitiye umuntu vyerekanwa, 5 ntiyadukijije bivuye ku bikorwa na bimwe vy’ubugororotsi twari twarakoze, ahubwo yadukijije bivuye ku mbabazi ziwe, biciye mu kwuhagirwa kwadushikanye ku buzima no mu kutugira bashasha biciye ku mpwemu nyeranda. 6 Iyo mpwemu yayidusutseko ku bwinshi biciye kuri Yezu Kristu Umukiza wacu, 7 kugira ngo, tumaze kwitwa abagororotsi bivuye ku buntu ata wari abukwiriye bw’uwo, tube ba samuragwa nk’uko icizigiro c’ubuzima budahera kiri.

8 Iryo jambo ni iryo kwizigirwa, kandi ku vyerekeye ivyo bintu ndipfuza ko wama ushikamye mu vyo wemeza, kugira ngo abemeye Imana bagumize imizirikanyi yabo ku gukora ibikorwa vyiza. Ivyo ni vyiza kandi ni ngirakamaro ku bantu.

9 Mugabo uzibukire ibibazo vy’ubupfu be n’ivy’amamuko n’ugushihana n’indwano ku bijanye n’Itegeko, kuko ata co vyungura kandi bitagira akamaro. 10 Nayo ku vyerekeye umuntu aremesha umuce, umwamirire kure niwamara kumukebura ubwa mbere n’ubwa kabiri; 11 uzi yuko mwene uyo muntu yataye inzira kandi ko ariko aracumura, akaba yitsindisha.

12 Ninakurungikira Arutema canke Tikiko, uze ukore uko ushoboye kwose uze iwanje i Nikopoli, kuko ari ho nahisemwo kumara urushana. 13 Witwararike kuronsa Zena wa muhanga mw’Itegeko na Apolo ivyo bakeneye ku bw’urugendo rwabo, ngo ntihagire ico bakena. 14 Mugabo abacu na bo nyene nibige kuguma bakora ibikorwa vyiza kugira ngo bironse ivyo bakeneye vyihutirwa, ngo ntibabe ibirumbirane.

15 Abari kumwe nanje bose barakuramutsa. Undamukirize abanyiyumvamwo bari mu kwizera.

Ubuntu ata wari abukwiriye bubane namwe mwese.

Filemoni 1 - 25

Ikete ryandikiwe Filemoni

1 Jewe Paulo imbohe ku bwa Kristu Yezu, na Timoteyo mwene wacu, turakwandikiye wewe Filemoni umukundwa wacu akaba n’umukozi mugenzi wacu, 2 na Afiya mushiki wacu, na Arikipo umusoda mugenzi wacu, n’ishengero riri mu nzu yawe:

3 Mugire ubuntu ata wari abukwiriye n’amahoro biva ku Mana Data wa twese no ku Mukama Yezu Kristu.

4 Nama nkengurukira Imana yanje iyo ndagushize mu masengesho yanje, 5 kuko nguma numva ivy’urukundo rwawe n’ukwizera ufise ku Mukama Yezu no ku beranda bose; 6 kugira ngo ushiruke ubute mu gusangira n’abandi ukwizera kwawe kuko uzi yuko ikintu ciza cose muri twebwe kijanye na Kristu. 7 Kuko nagize akanyamuneza kenshi nkumva mpojejwe cane bitewe n’urukundo rwawe, kubera ko imitima[*] y’aberanda yaruhuriwe biciye kuri wewe, mwene wacu.

8 Ku bw’iyo mvo nyene, naho nari mfise umwidegemvyo mwinshi wo kuvuga mu bijanye na Kristu n’ububasha bwo kugutegeka gukora ikibereye, 9 nshimye kuguhimiriza riho nishimikije urukundo, kubera ko ndi uko ndi, Paulo umutama, egome, ubu nkaba kandi ndi imbohe ku bwa Kristu Yezu; 10 ndiko nguhimiriza ku vyerekeye umwana wanje, uwo nabereye nka se ndi mu mvuto, ari we Onezime, 11 umwe ata co yari akumariye kera mugabo ubu akaba akimariye wewe na jewe. 12 Uwo nyene ni we nkugarukaniye, egome, uwo, we bura bwanje.

13 Nari gushima kumwigumiriza kugira ngo agume ankorera mu kibanza cawe mu mvuto ndimwo ku bw’inkuru nziza. 14 Mugabo sinshaka gukora ikintu na kimwe utavyemeye, kugira ngo igikorwa cawe ciza ntikibe igikozwe ku gahato, ahubwo kibe ikivuye ku gushaka kwawe. 15 Kumbure mu vy’ukuri iki ni co catumye atoroka isaha imwe, kugira ngo wongere umuronke ku bw’ibihe vyose, 16 atakiri umushumba ahubwo aruta umushumba, ari umuvukanyi mukundwa, canecane kuri jewe, yamara bikarushiriza kuri wewe mu bucuti bw’umubiri no mu Mukama. 17 Nimba rero umbona nk’uwufatanije na wewe, numwakirane ubuntu nk’uko wonyakira. 18 Vyongeye, nimba hari ikibi yagukoreye canke hakaba hari ico agufitiye, ivyo ubimparureko. 19 Jewe Paulo nanditse n’ukuboko kwanje bwite: nzovyishura . . . siniriwe ndakubwira yuko n’ubuzima bwawe ubukesha jewe. 20 Egome, mwene wacu, ese nogira ico nungukiye kuri wewe mu bijanye n’Umukama: nuruhurire umutima wanje mu bijanye na Kristu.

21 Ndakwandikiye nizigiye ko ugamburuka, nzi yuko uzokora n’ibiruta ivyo mvuze. 22 Mugabo uretse ivyo, untegurire kandi uburaro, kuko nizigiye yuko biciye ku masengesho yanyu nzobarekurirwa.

23 Epafura imbohe mugenzanje mu bumwe na Kristu Yezu arakuramutsa, 24 na Mariko, Arisitariko, Dema, Luka, abakozi bagenzanje.

25 Ubuntu ata wari abukwiriye bw’Umukama Yezu Kristu bubane n’agatima mwerekana.

^ Flm. 7 Canke, “ikibabarwe.” Mu kigiriki ni “amara,” bikerekeza ku kanyengetera ko mu mutima gashika kure.

Abaheburayo  1 : 1 - 14

Ikete ryandikiwe Abaheburayo

1 Imana, iyavuganye kera mu bihe vyinshi no mu buryo bwinshi na ba sogokuruza bacu biciye ku bahanuzi, 2 kw’iherezo ry’iyi misi yavuganye natwe biciye ku Mwana wayo, uwo yagenye kuba samuragwa w’ibintu vyose, kandi biciye kuri we ikaba ari ho yashizeho ibihe[*]. 3 Ni we gukayangana kw’ubuninahazwa bwayo n’ishusho nyayo y’akamere nyene kayo, kandi ashigikiza ibintu vyose ijambo ry’ububasha bwiwe; kandi amaze kudutyorora ibicumuro vyacu, yicara iburyo bwa Nyenubukuru mu bibanza vyo hejuru. 4 Yabaye rero uwuruta abamarayika, kuko yatoranye izina ry’agahebuza kuruta iryabo.

5 Nk’akarorero, ni nde mu bamarayika yigeze kubwira iti: “Uri umwana wanje; jewe uno musi ncitse so”? Kandi iti: “Jewe ubwanje nzomubera se, na we azombera umwana”? 6 Mugabo niyongera kuzana Imfura yayo mw’isi, ivuga iti: “Kandi abamarayika b’Imana bose nibikubite imbere yiwe.”

7 Vyongeye, ku bijanye n’abamarayika ivuga ngo: “Kandi abamarayika bayo ibagira impwemu, abakozi bayo bakorera abantu ikabagira urubeya rw’umuriro.” 8 Mugabo ku bijanye n’Umwana wayo, ngo: “Imana ni yo ntebe yawe y’ubwami ibihe bitazoshira, kandi agakoni k’ubutware k’ubwami bwawe ni agakoni k’ukugororoka. 9 Wakunze ubugororotsi, wanka ubugarariji. Ni co gituma Imana, Imana yawe, yakurobanuje amavuta[*] y’umwigino kuruta bagenzawe.” 10 Kandi ngo: “Mu ntango, ewe Mukama, washinze imishinge y’isi, kandi amajuru ni ibikorwa vy’amaboko yawe. 11 Vyo bizoyogera, mugabo wewe wamaho ibihe vyose; vyose bizosaza nka kurya kw’impuzu yo hejuru, 12 kandi uzobizinga nk’igikwemu, nk’impuzu yo hejuru; kandi bizohindurwa, ariko wewe wama uri wa wundi, kandi imyaka yawe ntizokwigera ihera.”

13 Mugabo ni nde mu bamarayika yigeze kuvugako ngo: “Icara iburyo bwanje, gushika ngize abansi bawe nk’intebe y’ibirenge vyawe”? 14 Mbega bose si impwemu ku bw’igikorwa gikorerwa abantu, zatumwe gukorera abagiye kuzotorana ubukiriro?

^ Heb. 1:2 Canke, “ibiriho.” Raba Inyongera ya 21.

^ Heb. 1:9 Raba Inyongera ya 21.

Abaheburayo  2 : 1 - 18

2 Ni co gituma ari nkenerwa ko twitwararika ivyo twumvise kuruta uko bisanzwe, kugira ntitwigere tugenda akayombekere. 2 Kuko, nimba ijambo ryavuzwe biciye ku bamarayika ryabonetse ko ritanyiganyiga, kandi ukugabitanya kwose be n’ukugambarara kwose bikaba vyararonse agahembo gahuye n’ubutungane, 3 tuzorusimba dute nimba twafashe minenegwe ubukiriro buhambaye gutyo mu buryo bw’uko bwatanguye kuvugwa biciye ku Mukama wacu kandi bukemezwa ku bwacu n’abamwumvise, 4 mu gihe Imana yagiyemwo igashinga intahe biciye ku bimenyetso n’ibitangaza be n’ibikorwa vy’ububasha bitari bimwe, no ku kugabanganywa kw’impwemu nyeranda nk’uko ukugomba kwayo kuri?

5 Kuko abamarayika atari bo yahaye isi izoza ngo bayiganze, ari yo turiko turavuga. 6 Mugabo hari icabona catanze ikimenyamenya ahantu hamwe, giti: “Umuntu ni iki ku buryo umwibuka, canke umwana w’umuntu ku buryo umwitaho? 7 Wamugize uwuri munsi gatoyi y’abamarayika; wamwambitse urugori rw’ubuninahazwa n’iteka, wongera umushinga kugaba ibikorwa vy’amaboko yawe. 8 Vyose wabishize munsi y’ibirenge vyiwe ngo abiganze.” Kuko, kubera ko yamuhaye kuganza ibintu vyose, Imana nta na kimwe yasize ngo ntakiganze. Ariko ubu ibintu vyose ntiturabona biganzwa na we; 9 mugabo tubona Yezu, uwagizwe uwuri munsi gatoyi y’abamarayika, yambitswe urugori rw’ubuninahazwa n’iteka ku bwo kuba yarashikiwe n’urupfu, kugira ngo biciye ku buntu ata wari abukwiriye bw’Imana, ahonjereze urupfu umuntu wese.

10 Kuko vyari bibereye kuri wa wundi ibintu vyose biriho ku bwiwe kandi ibintu vyose bikaba biriho biciye kuri we, mu kuzana abana benshi ku buninahazwa, yuko atunganya ya Mboneza y’ubukiriro bwabo biciye ku mibabaro. 11 Kuko uwuriko areza n’abariko barezwa bose bava kuri umwe, kandi ico ni co gituma adaterwa isoni no kubita “bene wabo,” 12 igihe avuga ngo: “Nzomenyesha izina ryawe bene wacu; hagati mw’ishengero nzogushemeza n’ururirimbo.” 13 Kandi ngo: “Nzomwizigira.” Kandi ngo: “Raba! Jewe n’abana batoyi, abo Yehova yampaye.”

14 Rero, kubera ko nya “bana batoyi” ari abasangiye amaraso n’umubiri, na we nyene yaronse kuri ivyo bintu nyene, kugira ngo biciye ku rupfu rwiwe ahindure ubusa umwe afise uburyo bwo guteza urupfu, ari we Shetani[*]; 15 no kugira ngo aronse umwidegemvyo abo bose bari mu buja ubuzima bwabo bwose kubera ugutinya urupfu. 16 Kuko vy’ukuri atariko afasha abamarayika na gato, ahubwo ariko afasha uruvyaro[*] rwa Aburahamu. 17 Ku bw’ico rero yabwirijwe gucika nka “bene wabo” mu mice yose, ngo acike umuherezi mukuru w’umunyembabazi n’umwizigirwa mu vyerekeye Imana, kugira ngo atange ikimazi c’impongano ku bw’ibicumuro vy’abantu. 18 Kuko, kubera ko we ubwiwe yababajwe igihe yariko aragezwa, arashoboye gutabara abariko baragezwa.

^ Heb. 2:14 Dufatiye ku kigiriki ni “Diyabolosi,” bisobanura ngo “Umubesheranyi.” Raba kandi Inyongera ya 21.

^ Heb. 2:16 Ijambo ku rindi ni “urubuto.”

Abaheburayo  3 : 1 - 19

3 Nuko rero, bene wacu beranda basangiye uguhamagarirwa ijuru, muzirikane ya ntumwa akaba n’umuherezi mukuru twemera icese, ari we Yezu. 2 Yabaye umwizigirwa kuri Umwe yamugira gutyo, nk’uko na Musa yari umwizigirwa mu nzu yose y’Uwo. 3 Kuko uwo wa kabiri abonwa ko abereye ubuninahazwa kuruta Musa, kubera yuko uwubaka inzu afise iteka kuruta nya nzu. 4 Nkako, inzu yose yubakwa n’umuntu, mugabo uwubatse ibintu vyose ni Imana. 5 Kandi Musa bwa musuku, yari umwizigirwa mu nzu yose y’Uwo nk’intahe y’ibintu vyabwirizwa kuvugwa mu nyuma, 6 mugabo Kristu bwa Mwana, yabaye umwizigirwa ku nzu y’Uwo. Twebwe turi inzu y’Uwo, nimba tugumya rwose umwidegemvyo wacu wo kuvuga be n’ukwirata kwacu ku bw’icizigiro cacu gushika kw’iherezo.

7 Ku bw’ico, nk’uko impwemu nyeranda ivuga ngo: “Uno musi nimwumviriza ijwi ryayo, 8 ntimukomantaze imitima yanyu nka ca gihe c’ugutera ishavu ry’umururazi, nko kuri wa musi w’ukugerageza mu gahinga, 9 aho ba sogokuruza banyu bangezesha ikigeragezo, kandi bari barabonye ibikorwa vyanje mu kiringo c’imyaka mirongo ine. 10 Ni co catumye nsesemwa n’iri yaruka, nkavuga nti: ‘Bama bazimira mu mitima yabo, kandi ntibamenye inzira zanje.’ 11 Nararahiye rero mw’ishavu ryanje nti: ‘Ntibazokwinjira mu karuhuko kanje.’”

12 Mwiyubare, bene wacu, kugira ngo ntihigere hatsimbatara mu muntu n’umwe muri mwebwe umutima mubi utizera mu kuva kuri ya Mana nzima; 13 mugabo mugume muhimirizanya ku musi ku musi, hacitwa “Uno musi,” kugira ngo ntihagire uwo muri mwebwe akomantazwa n’ububasha buhendana bw’igicumuro. 14 Kuko ducika vy’ukuri abasangiye Kristu nimba gusa tugumya rwose kwa kujijuka twari dufise mu ntango gushika kw’iherezo, 15 mu gihe bikivugwa ngo: “Uno musi nimwumviriza ijwi ryayo, ntimukomantaze imitima yanyu nka ca gihe c’ugutera ishavu ry’umururazi.”

16 Kuko, ni bande bumvise yamara bagatera ishavu ry’umururazi? Mbega nkako si abavuye mu Misiri bose barongōwe na Musa? 17 Vyongeye, ni bande Imana yasesemwe na bo mu myaka mirongo ine? Mbega si bamwe bacumura, imivyimba yabo ikagwa mu gahinga? 18 Mugabo ni bande yarahiye yuko batokwinjiye mu karuhuko kayo atari bamwe bagambarara? 19 Turabona rero ko batashoboye kwinjira kubera ukutizera.

Abaheburayo  4 : 1 - 16

4 Ko rero hagisigaye umuhango wo kwinjira mu karuhuko kayo, dutinye yuko igihe kanaka hogira uwo muri mwebwe asa n’uwananiwe kugashikira. 2 Kuko na twebwe twamenyeshejwe inkuru nziza, nk’uko na bo bayimenyeshejwe; mugabo ijambo ryumviswe nta co ryabunguye, kubera ko batari bunze ubumwe n’abumvise koko, biciye ku kwizera. 3 Kuko twebwe abizeye twinjira koko muri nya karuhuko, nk’uko yavuze iti: “Nararahiye rero mw’ishavu ryanje nti: ‘Ntibazokwinjira mu karuhuko kanje,’” naho ibikorwa vyayo vyarangijwe kuva kw’ishingwa ry’isi. 4 Kuko ahantu hamwe yavuze ivy’umusi ugira indwi iti: “Hanyuma ku musi ugira indwi Imana iruhuka ibikorwa vyayo vyose,” 5 no ng’aha ngo: “Ntibazokwinjira mu karuhuko kanje.”

6 Ko rero hari abakirorereye kukinjiramwo, kandi abo inkuru nziza yamenyeshejwe ubwa mbere bakaba batakinjiyemwo kubera ukugambarara, 7 yongera gushinga umusi kanaka mu kuvuga inyuma y’igihe kirekire gutyo muri zaburi ya Dawidi ngo: “Uno musi”; nk’uko vyavuzwe aho haruguru ngo: “Uno musi nimwumviriza ijwi ryayo, ntimukomantaze imitima yanyu.” 8 Kuko iyo Yosuwa abinjiza ahantu h’akaruhuko, Imana ntiba yaravuze mu nyuma ivy’uwundi musi. 9 Haracasigaye rero akaruhuko k’isabato ku bantu b’Imana. 10 Kuko umuntu yinjiye mu karuhuko k’Imana na we ubwiwe aba aruhutse ibikorwa vyiwe nk’uko Imana yaruhutse ivyayo.

11 Dukore uko dushoboye kwose rero ngo twinjire muri ako karuhuko, kugira ngo ntihagire uwugwa muri ico citegererezo nyene c’ukugambarara. 12 Kuko ijambo ry’Imana ari rizima kandi rigira ububasha rikaba kandi rikarishe kuruta inkota iyo ari yo yose y’ubugi bubiri kandi rikinjira gushika no ku gutandukanya ubuzima n’impwemu, ingingo n’umusokoro wazo, kandi rigashobora gutahura ivyiyumviro n’imigabo vy’umutima. 13 Kandi nta kiremwa na kimwe kitibonekeza imbere yayo, ahubwo vyose biri gusa kandi vyashizwe ku mugaragaro mu maso y’uwuri n’ico atubaza.

14 Ko rero dufise umuherezi mukuru akomeye yarenganye mu majuru, Yezu Umwana w’Imana, tugume tumwatura icese. 15 Kuko umuherezi mukuru dufise atari uwudashobora gusangira natwe umubabaro mu bugoyagoye bwacu, ahubwo ni uwagejejwe mu mice yose cokimwe natwe, mugabo ntiyagira igicumuro. 16 Twegere rero intebe y’ubuntu ata wari abukwiriye dufise umwidegemvyo wo kuvuga, kugira duhabwe imbabazi twongere turonke ubuntu ata wari abukwiriye kugira dutabarwe ku gihe nyaco.

Abaheburayo  5 : 1 - 14

5 Kuko umuherezi mukuru wese akuwe mu bantu agenwa ku bw’abantu ku bintu vyerekeye Imana, kugira ashikane amashikanwa n’ibimazi ku bw’ibicumuro. 2 Arashoboye kugirira ibiri ku rugero abantu ata co bazi be n’abahuba kuko na we nyene akikujwe n’ubugoyagoye bwiwe bwite, 3 kandi kubera bwo, abwirizwa gushikana amashikanwa ku bw’ibicumuro, ku bwiwe no ku bw’abantu.

4 Vyongeye, umuntu ntaronka iryo teka ari we aryihaye, ahubwo gusa arironka arihamagariwe n’Imana, nk’uko vyabaye no kuri Aroni. 5 Na Kristu rero ntiyininahaje mu gucika umuherezi mukuru, ahubwo yaninahajwe n’umwe yavuga ku bijanye na we ngo: “Uri umwana wanje; jewe uno musi ncitse so.” 6 Nk’uko avuga kandi ahandi hantu ngo: “Uri umuherezi ibihe vyose mu buryo bwa Melekisedeki.”

7 Mu misi y’umubiri wiwe Kristu yashikaniye ugutakamba n’ugusaba Umwe yari ashoboye kumukiza urupfu, hariko n’amaborogo akomeye be n’amosozi, kandi yarumviwe ku bw’ugutinya Imana kwiwe. 8 Naho yari Umwana wiwe, yarize kugamburuka biciye ku mibabaro yamushikiye; 9 kandi aho amariye kugirwa uwutagira akanenge, yacitse uwujejwe ubukiriro budahera ku bamugamburukira bose, 10 kuko yiswe n’Imana bimwe bitomoye umuherezi mukuru mu buryo bwa Melekisedeki.

11 Ku bimwerekeye turafise vyinshi vyo kuvuga kandi bigoye isigura, kuko mwacitse abakomantaye mu kuntu mwumva. 12 Kukaba nkako, naho mwabwirizwa kuba muri abigisha turavye igihe kihaciye, mwongeye gukenera uwubigisha guhera ku ntango ibintu vy’intango vy’amajambo meranda y’Imana; kandi mwacitse abakeneye amata, si ibifungurwa bigumye. 13 Kuko umuntu wese afungura amata aba atazi ijambo ry’ubugororotsi, kuko aba ari uruyoya. 14 Mugabo ibifungurwa bigumye ni ivy’abantu bahumuye, abo ububasha bwabo bwo gutegera bumenyerezwa gutandukanya iciza n’ikibi, biciye ku gukoreshwa.

Abaheburayo  6 : 1 - 20

6 Ku bw’ico, ubu ko twarenganye inyigisho y’intango yerekeye Kristu, dutere tuja imbere tugana ku buhumure, tutongera gushinga umushinge, ni ukuvuga ukwigaya ibikorwa bipfuye, be n’ukwizera Imana, 2 inyigisho y’ivy’amabatisimu be n’ivy’ukurambikwako ibiganza, izuka ry’abapfuye be n’urubanza rw’ibihe bidahera. 3 Kandi ivyo tuzobikora, nimba koko Imana ibishatse.

4 Kuko ibi bidashoboka: ku bijanye n’abamurikiwe rimwe rizima, bagahonja ya ngabirano ya gusa yo mw’ijuru, bakaba abasangiye impwemu nyeranda, 5 bagahonja rya jambo ryiza ry’Imana n’ububasha bw’igihe[*] kiriko kiraza, 6 mugabo bakagwa, ntibishoboka ko bongera kuvyurwa ngo bigaye, kuko baba bongeye kwimanikira Umwana w’Imana no kumutetereza ku mugaragaro. 7 Nk’akarorero, ubutaka bunyoye imvura ibugwako kenshi bugaheza bukazana ibimera bigirira akamaro barya nyene baburimirwa, na bwo buraheza bukaronka umuhezagiro uva ku Mana. 8 Mugabo iyo bumeze amahwa n’ibitovu, burahebwa, kandi buba buri hafi kuvumwa; kandi buruhira guturirwa.

9 Ariko ku biberekeye ga bakundwa, naho tuvuze gutyo, turazi neza ko ivyanyu ari vyiza kuruta be n’uko mufise ibintu bijana ku bukiriro. 10 Kuko Imana atari iyitagororotse ngo yibagire igikorwa canyu n’urukundo mwerekanye ko mufitiye izina ryayo, kuko mwakoreye aberanda kandi mukaba mubandanya kubakorera. 11 Mugabo dushaka ko umwe wese muri mwebwe yerekana ubwira nk’ubwo nyene kugira ngo mushire amazinda rwose ku vyerekeye ca cizigiro gushika kw’iherezo, 12 kugira ntimube ibinebwe, ahubwo mwigane abatorana ya mihango biciye ku kwizera n’ukwihangana.

13 Kuko igihe Imana yaha umuhango wayo Aburahamu, kubera ko itashobora kurahira uwundi muntu n’umwe ayiruta, yarirahiye yo ubwayo, 14 iti: “Emwe, ari ukuguhezagira nzoguhezagira, no kukugwiza nzokugwiza.” 15 Kandi gutyo inyuma y’aho Aburahamu yerekaniye ukwihangana, yarakomorewe uwo muhango. 16 Kuko abantu barahira uwubaruta, kandi indahiro yabo ni yo irangiza impari zose, kuko ari icemeza cemewe kuri bo. 17 Muri ubwo buryo, igihe Imana yishingira intumbero yo kurushirizaho kwereka ba samuragwa b’umuhango ingene inama yayo idahinduka, yaserukanye indahiro, 18 kugira ngo biciye ku bintu bibiri bidahinduka muri vyo bikaba bidashoboka ko Imana ibesha, twebwe abahungiye muri bwa buhungiro turonke indemesho ikomeye kugira ducakire ca cizigiro twashizwe imbere. 19 Ico cizigiro tugifise nk’inanga y’ubwato y’ubuzima, kikaba ari ntakekeranywa n’ikitanyiganyiga, kandi kirinjira imbere muri rya rido, 20 aho integuza yinjiye ku bwacu, ari we Yezu, uwabaye umuherezi mukuru mu buryo bwa Melekisedeki ibihe vyose.

^ Heb. 6:5 Raba Inyongera ya 21.

Abaheburayo  7 : 1 - 28

7 Kuko uyo Melekisedeki, umwami wa Salemu, umuherezi w’Imana Musumbavyose, umwe yasanganira Aburahamu agarutse avuye gusasika abami akamuhezagira, 2 ari na we Aburahamu yagabanirije ikigira cumi ku bintu vyose, imbere ya vyose ni “Umwami w’Ubugororotsi” nk’uko bisobanurwa, akaba rero n’umwami wa Salemu, ni ukuvuga, “Umwami w’Amahoro.” 3 Mu kuba atagira se, atagira nyina canke amamuko canke intango y’imisi canke iherezo ry’ubuzima, mugabo akaba yagizwe nk’Umwana w’Imana, aguma ari umuherezi ibihe vyose.

4 Nimurabe rero ingene uwo muntu yari ahambaye, uwo Aburahamu wa mukuru w’umuryango yahaye ikigira cumi mu binyagano nyavyonyavyo. 5 Ego ni ko, ba bantu bo muri bene Lewi baronka ibanga ryabo ry’ubuherezi barafise ibwirizwa ryo kwegeranya ivy’icumi mu bantu nk’uko Itegeko riri, ni ukuvuga muri bene wabo, naho nyene bano bakomotse mu mafyinga ya Aburahamu; 6 mugabo wa muntu amamuko yiwe adaturuka muri bo yarakiriye ivy’icumi ahawe na Aburahamu yongera ahezagira umwe yari yarahawe imihango. 7 Ata mpari na nkeyi rero, umuto ahezagirwa n’umukuru. 8 Kandi mu vya mbere abantu bapfa ni bo baronka ivy’icumi, mugabo mu vya kabiri ni umuntu ashingirwa intahe yuko ariho. 9 Kandi, nimba nokoresha iyi mvugo, biciye kuri Aburahamu, mbere na Lewi umwe aronka ivy’icumi, yaratanze ivy’icumi, 10 kuko yari akiri mu mafyinga ya sekuruza igihe Melekisedeki yamusanganira.

11 Iyo rero ukutagira akanenge kuba vy’ukuri kuboneka biciye ku buherezi bw’Abalewi (kuko biciye kuri iyo ndinganizo ari ho abantu bahawe Itegeko), vyokenerewe iki kandi ko hahaguruka uwundi muherezi mu buryo bwa Melekisedeki, ntibivugwe ko ari mu buryo bwa Aroni? 12 Ko rero ubuherezi buriko burahindurwa, bica biba ngombwa ko n’itegeko rihindurwa. 13 Kuko umuntu avugwako ivyo bintu yabaye uwo mu wundi muryango ata n’umwe awukomokamwo yakoreye ku gicaniro[*]. 14 Kuko vyibonekeza neza yuko Umukama wacu yamutse kuri Yuda, umuryango Musa ata na kimwe yawuvuzeko ku vyerekeye abaherezi.

15 Kandi birarushiriza kwibonekeza cane yuko, mu buryo busa na Melekisedeki, hahaguruka uwundi muherezi 16 yamubaye hatisunzwe itegeko ry’ibwirizwa rijanye n’umubiri, ahubwo hisunzwe ububasha bw’ubuzima budashobora gusamburwa, 17 kuko mu gushinga intahe bivugwa ngo: “Uri umuherezi ibihe vyose mu buryo bwa Melekisedeki.”

18 Mu vy’ukuri rero, ibwirizwa rya mbere rirakurwaho kubera ubugoyagoye bwaryo no kubera ko ata co rishikako. 19 Kuko Itegeko ata co ryatumye kiba ikitagira akanenge, mugabo ukuzanwa kw’icizigiro kirushirije kuba ciza kwarabigize, biciye kuri co tukaba turiko turegera Imana. 20 Vyongeye, ku rugero rw’uko ivyo bitabaye ata ndahiro irahiwe, 21 (kuko vy’ukuri hariho abantu babaye abaherezi ata ndahiro irahiwe, mugabo hari umwe yamubaye habaye indahiro irahiwe n’Umwe yavuga ku bimwerekeye ati: “Yehova yararahiye (kandi ntazokwicuza), ati: ‘Uri umuherezi ibihe vyose’”), 22 kuri urwo rugero nyene Yezu yacitse uwatanzweko ingwati y’isezerano ryiza kuruta. 23 Ikigeretseko, benshi babwirijwe gucika abaherezi basubiriranira kubera babuzwa n’urupfu kubandanya iryo banga, 24 mugabo we kubera ko abandanya kubaho ibihe vyose, arafise ubuherezi bwiwe butagira abasubirizi. 25 Kubera ico, arashoboye no gukiza rwose abariko baregera Imana biciye kuri we, kuko yama ari muzima kugira atakambe ku bwabo.

26 Kuko umuherezi mukuru nk’uwo ari we yari atubereye, uwuri intahemuka, inziraburyarya, uwudahumanye, uwutandukanijwe n’abacumuzi, kandi yacitse uwuri hejuru kuruta amajuru. 27 Ntakeneye ku musi ku musi, nka ba baherezi bakuru, gushikana ibimazi, ubwa mbere ku bw’ibicumuro vyiwe bwite hanyuma ku bw’ibicumuro vy’abantu (kuko ivyo yabigize rimwe rizima igihe yishikana ubwiwe); 28 kuko Itegeko rigena kuba abaherezi bakuru abantu bafise ubugoyagoye, mugabo ijambo rya ya ndahiro irahiwe ryaje inyuma y’Itegeko rikagena Umwana, uwagizwe uwutagira akanenge ibihe vyose.

^ Heb. 7:13 Raba Inyongera ya 21.

Abaheburayo  8 : 1 - 13

8 Ku vyo turiko turaganira rero, iciyumviro nyamukuru ng’iki: Dufise umuherezi mukuru mwene uyo, kandi yicaye iburyo bw’intebe y’ubwami ya Nyenubukuru mw’ijuru, 2 umukozi akorera abantu w’ahantu heranda akaba n’uw’ihema nyakuri ryashinzwe na Yehova, ritashinzwe n’umuntu. 3 Kuko umuherezi mukuru wese agenwa ngo ashikane amashikanwa n’ibimazi; ni co gituma vyari bikenewe ko uyo na we aronka ico ashikana. 4 Iyo rero aba ari kw’isi, ntiyobaye umuherezi, kuko hari abantu bashikana amashikanwa hisunzwe Itegeko, 5 mugabo nya bantu bakaba bakora igikorwa ceranda bwa kigereranyo n’igitutu c’ibintu vyo mw’ijuru; nk’uko Musa igihe yagira yubake ihema gushika rirangiye, yahawe itegeko ry’Imana: Kuko ivuga iti: “Urabe neza ukore vyose wisunze icitegererezo cavyo weretswe ku musozi.” 6 Mugabo ubu Yezu yaronse igikorwa gikorerwa abantu kirushirije kuba agahebuza, ku buryo ari we kandi muhuza w’isezerano rirushirije kuba ryiza ugereranije, iryashinzwe mu buryo bwemewe ku mihango myiza kuruta.

7 Kuko iyo rya sezerano rya mbere riza kuba ritagira amahinyu, ntihari kuronderwa ikibanza c’irigira kabiri; 8 kuko itora amahinyu abantu igihe ivuga iti: “‘Ehe imisi iriko iraza,’ ni ko Yehova avuga, ‘kandi nzogirana isezerano rishasha n’inzu ya Isirayeli be n’inzu ya Yuda; 9 atari nka rya sezerano nagiranira na ba sekuruza babo ku musi nabafata ukuboko kugira ngo ndabasohore mu gihugu ca Misiri, kubera ko batabandanije mw’isezerano ryanje, ku buryo naretse kubababara,’ ni ko Yehova avuga.”

10 “‘Kuko iri ari ryo sezerano nzosezerana n’inzu ya Isirayeli inyuma y’iyo misi,’ ni ko Yehova avuga. ‘Nzoshira amategeko yanje mu muzirikanyi wabo, kandi nzoyandika mu mitima yabo. Kandi nzoba Imana yabo, na bo bazoba abantu banje.

11 “‘Kandi umwe wese muri bo ntazogenda yigishije umunyagihugu mugenziwe canke ngo umwe wese yigishe mwene wabo, ngo: “Menya Yehova!” Kuko bose bazomenya, guhera ku muto kugeza ku wuhambaye kuruta abandi bose muri bo. 12 Kuko nzoba umunyembabazi ku bikorwa vyabo bitagororotse, kandi sinzogenda nongeye kwibuka ibicumuro vyabo.’”

13 Igihe ivuga ngo: “isezerano rishasha,” irya mbere iba irigize iryataye igihe. Ikigizwe rero icataye igihe kandi kigasaza kiba kiri hafi kuvaho.

Abaheburayo  9 : 1 - 28

9 Isezerano rya mbere rero ryoryo ryari rifise amategeko y’igikorwa ceranda be n’ahantu heranda haryo ho kw’isi. 2 Kuko hari harubatswe igihimba ca mbere c’ihema carimwo igitereko c’amatara hamwe n’imeza be n’imikate yerekanwa; kandi citwa “Aheranda.” 3 Mugabo inyuma y’irido rigira kabiri hari igihimba c’ihema citwa “Aheranda Rwose[*].” 4 Ico cari gifise icotezo c’inzahabu be n’isandugu y’isezerano ikuyengejeko inzahabu hose, ikabamwo ikarabo ry’inzahabu ririmwo manu[*] na ya nkoni ya Aroni yanaga be na vya bisate vy’isezerano; 5 mugabo hejuru yayo hari ba bakerubi[*] b’ubuninahazwa batwikiriza igitutu umurumyo w’impongano. Mugabo ubu si co gihe co kuvuga ido n’ido ivy’ivyo bintu.

6 Ivyo bimaze kwubakwa gutyo, abaherezi barinjira mu gihimba ca mbere c’ihema ibihe vyose kugira ngo bakore ibikorwa vyeranda; 7 mugabo mu gihimba kigira kabiri umuherezi mukuru ni we wenyene yinjirayo rimwe mu mwaka, atibagiye amaraso, ayo ashikana ku bwiwe no ku bw’ibicumuro abantu bakoze ku kutamenya. 8 Gutyo impwemu nyeranda iratomora neza yuko inzira ija ahantu heranda itari bwerekanwe igihe rya hema rya mbere ryari rihagaze. 9 Iryo hema nyene ni ikigereranyo ku bw’igihe cashinzwe ubu cashitse, kandi hisunzwe ico kigereranyo amashikanwa n’ibimazi birashikanwa. Ariko ivyo ntibishobora gutuma uwukora igikorwa ceranda aba uwutagira akanenge ku vyerekeye ijwi ryiwe ryo mu mutima, 10 mugabo bijanye gusa n’ibifungurwa n’ibinyobwa be n’amabatisimu atari amwe. Vyari ibisabwa n’amategeko bijanye n’umubiri, kandi vyagizwe itegeko gushika ku gihe cashinzwe co kugorora ibintu.

11 Ariko igihe Kristu yaza bwa muherezi mukuru w’ibintu vyiza bimaze kuba, biciye kw’ihema rinini kuruta kandi ritunganye kuruta ritakozwe n’amaboko, ni ukuvuga, ritari iryo muri ibi biremwa, 12 yarinjiye, mugabo atinjiranye amaraso y’impene n’ay’ibimasa, ahubwo yinjiranye amaraso yiwe bwite, rimwe rizima, ahantu heranda, hanyuma aronka ukurokorwa kwacu kw’ibihe bidahera. 13 Kuko nimba amaraso y’impene n’ay’amashūri be n’iminyota y’ishashi imijagiwe abahumanijwe yeza gushika ku guhumanuka kw’umubiri, 14 none amaraso ya Kristu, uwishikanye ku Mana atagira ikirabagu biciye ku mpwemu idahera, ntazorushiriza guhumanura amajwi yacu yo mu mutima agakira ibikorwa bipfuye kugira dukorere ya Mana nzima igikorwa ceranda?

15 Ni co gituma rero ari umuhuza w’isezerano rishasha, kugira ngo abahamagawe baronke wa muhango w’intoranwa idahera, kubera ko habayeho urupfu kugira ngo biciye ku ncungu[*] babohorwe mu bigabitanyo bakoze mu gihe c’isezerano rya kera. 16 Kuko ahari isezerano, habwirizwa gutangwa urupfu rw’uwugize isezerano. 17 Kuko isezerano rigira ububasha habaye ugupfa, kuko ritigera rikora iyo uwugize isezerano ariho. 18 Ku bw’ico, n’isezerano rya kera ntiryatangujwe ata maraso. 19 Kuko igihe Musa yari amaze kubwira abantu bose ibwirizwa rimwerimwe ryose nk’uko Itegeko riri, yafashe amaraso y’ibimasa n’ay’impene n’amazi n’ubwoya bw’agahama na ezobu akamijagira igitabu ubwaco n’abantu bose, 20 avuga ati: “Aya ni amaraso y’isezerano Imana ibashizeko bwa tegeko.” 21 Hanyuma ihema be n’ivyombo vyose vy’igikorwa gikorerwa abantu na vyo nyene abimijagira amaraso. 22 Egome, hafi ibintu vyose birahumanuzwa amaraso nk’uko Itegeko riri, kandi hadasheshwe amaraso nta kubabarirwa kuhaba.

23 Vyari nkenerwa rero yuko ibigereranyo vy’ibintu vyo mw’ijuru bihumanurwa hakoreshejwe ubwo buryo, mugabo ibintu vyo mw’ijuru ubwavyo bigahumanuzwa ibimazi vyiza kuruta mwene ivyo bimazi. 24 Kuko Kristu atinjiye ahantu heranda hakozwe n’amaboko, aho hakaba ari ikigereranyo c’ahantu nyaho, ahubwo yinjiye mw’ijuru ubwaho, kugira ngo ubu aduserukire imbere y’Imana. 25 Eka mbere si kugira ngo aze arishikana kenshi, nk’uko vy’ukuri umuherezi mukuru yinjira ahantu heranda uko umwaka utashe afise amaraso atari ayiwe. 26 Ahandiho, yobwirijwe kubabara kenshi kuva kw’ishingwa ry’isi. Mugabo ubu yariyerekanye rimwe rizima ku nsozero y’ibihe kugira ngo akureho igicumuro biciye ku kimazi ciwe ubwiwe. 27 Kandi nk’uko abantu babikiwe gupfa rimwe rizima, mugabo mu nyuma hakaba urubanza, 28 ni ko na Kristu yashikanywe rimwe rizima kugira ngo yiremeke ibicumuro vya benshi; kandi aho azobonekera irigira kabiri hazoba atari ku bw’igicumuro, abonekere abamurindiranye igishika ku bw’ubukiriro bwabo.

^ Heb. 9:3 Raba Inyongera ya 21.

^ Heb. 9:4 Raba Inyongera ya 21.

^ Heb. 9:5 Raba Inyongera ya 21.

^ Heb. 9:15 Raba Inyongera ya 21.

Abaheburayo  10 : 1 - 39

10 Kubera ko Itegeko rifise igitutu c’ibintu vyiza bizoza, mugabo atari umutumba nyene wa nya bintu, abantu ntibashobora kwigera batuma abegera Imana baba abatagira akanenge hakoreshejwe vya bimazi nyene bama bashikana ku mwaka ku mwaka. 2 Ahandiho, mbega ibimazi ntibiba vyararetse gushikanwa, kuko abakora igikorwa ceranda bari bahumanuwe rimwe rizima batosubiye kwiyumvamwo ibicumuro? 3 Ahubwo riho, ivyo bimazi bituma haba ukwibukiriza ibicumuro uko umwaka utashe, 4 kuko bidashoboka ko amaraso y’amashūri n’ay’impene akuraho ibicumuro.

5 Ni co gituma igihe aza mw’isi avuga ati: “‘Ibimazi n’amashikanwa nta vyo washatse, mugabo wanteguriye umubiri. 6 Ntiwashimye amashikanwa aturiwe uko yakabaye be n’amashikanwa y’igicumuro.’ 7 Maze ndavuga nti: ‘Ehe ndaje (mu muzingo w’igitabu biranditswe kuri jewe) nje gukora ukugomba kwawe, ewe Mana.’” 8 Amaze kubanza kuvuga ati: “Ntiwashatse canke ngo ushime ibimazi n’amashikanwa be n’amashikanwa aturiwe uko yakabaye be n’amashikanwa y’igicumuro”—bikaba ari ibimazi bishikanwa hisunzwe Itegeko— 9 maze avuga koko ati: “Ehe ndaje gukora ukugomba kwawe.” Akuraho ivya mbere kugira ngo ashinge ivya kabiri. 10 Biciye kuri ukwo “kugomba” kuvuzwe, twarejejwe tubikesheje ugushikanwa kw’umubiri wa Yezu Kristu rimwe rizima.

11 Vyongeye, umuherezi wese araja mu kibanza ciwe ku musi ku musi ngo akore igikorwa gikorerwa abantu no kugira ngo ashikane kenshi vya bimazi nyene, kuko ivyo bitigera bishobora gukuraho ibicumuro rwose. 12 Mugabo uwo muntu yashikanye ikimazi kimwe ku bw’ibicumuro ibihe vyose hanyuma yicara iburyo bw’Imana, 13 kuva ubwo ararorera gushika abansi biwe bagizwe nk’intebe y’ibirenge vyiwe. 14 Kuko kw’ishikanwa rimwe ry’ikimazi ari ho abezwa yabagize abatagira akanenge ibihe vyose. 15 Vyongeye, impwemu nyeranda na yo nyene iradushingira intahe, kuko mu nyuma yo kuvuga iti: 16 “‘Iri ni ryo sezerano nzosezerana kuri bo inyuma y’iyo misi,’ ni ko Yehova avuga. ‘Nzoshira amategeko yanje mu mitima yabo, kandi mu mizirikanyi yabo ni ho nzoyandika,’” 17 irongera ikavuga iti: “Kandi sinzogenda nongeye kwibuka ibicumuro vyabo n’ibikorwa vyabo vy’ubugarariji.” 18 Rero, aho ivyo bibabariwe, ntihaba hakiri ishikanwa ry’igicumuro.

19 Rero ga bene wacu, ko dufise ubutinyutsi bwo guca mu nzira yinjira ahantu heranda biciye ku maraso ya Yezu, 20 iyo yadutangurije ari inzira nshasha kandi nzima ica muri rya rido, ari ryo mubiri wiwe, 21 kandi ko dufise umuherezi akomeye ku nzu y’Imana, 22 twegere dufise imitima nyakuri, dufise ugushira amazinda gukwiye kuvuye ku kwizera, imitima yacu imijagiwe igakurwamwo ijwi ribi n’imibiri yacu yuhagijwe amazi atyoroye. 23 Tugumye kwa gushingira intahe icese icizigiro cacu tudahungabana, kuko uwasezeranye ari umwizigirwa. 24 Kandi twiyumvirane kugira tuvyuriranire ugukundana n’ibikorwa vyiza, 25 tudaheba kwa gukoranira hamwe kwacu, nk’uko bamwe babimenyereye, mugabo turemeshanya, kandi birushirize kumera gutyo uko mubona wa musi wegereza.

26 Kuko nimba tuza turacumura n’ibigirankana tumaze kuronka ubumenyi butagira amakosa bwerekeye ukuri, nta kimazi c’ibicumuro kiba kigisigaye, 27 ahubwo haba hasigaye ukwitegana ubwoba ata kabuza urubanza hakaba n’ishari ry’umuriro rigiye kuyigiza abarwanya Imana. 28 Umuntu wese akengereye itegeko rya Musa arapfa ata mpuhwe, ku ntahe ya babiri canke batatu. 29 None mwiyumvira ko kizoba gikaze ukungana iki igihano gikwiriye umuntu yahonyanze Umwana w’Imana kandi agafata ibisanzwe amaraso y’isezerano ubwiwe yezeshejwe, akongera agatuka ya mpwemu y’ubuntu ata wari abukwiriye n’akagaye n’akantu? 30 Kuko tuzi uwavuze ati: “Uguhōra ni ukwanje; ni jewe nzosubiriza umuntu mu ndumane”; vyongeye ati: “Yehova azocira urubanza abantu biwe.” 31 Birateye ubwoba gukorokera mu maboko ya ya Mana nzima.

32 Ariko mugume mwibuka imisi ya kera, hamwe mwihanganira urugamba rukomeye mu mibabaro inyuma y’aho mumariye kumurikirwa: 33 hari igihe mwashirwa ku kabarore nko mu kibanza c’ibirori mu bitutsi n’amakuba, hari n’igihe mwifatanya n’abariko barashikirwa na mwene ivyo bintu. 34 Kuko mwerekanye ko mubabarana n’abari mw’ibohero kandi mukemera munezerewe gusahurwa ivyanyu, muzi yuko mwebwe ubwanyu mufise itunga ryiza kuruta kandi riramba.

35 Ntimute rero umwidegemvyo wanyu wo kuvuga, umwe ufise impembo nini uzohabwa. 36 Kuko mukeneye ukwihangana, kugira ngo nimwamara gukora ukugomba kw’Imana, muronke iranguka rya wa muhango. 37 Kuko hasigaye “akanya gato cane,” kandi “umwe ariko araza azoshika kandi ntazoteba.” 38 “Mugabo umugororotsi wanje azobeshwaho n’ukwizera,” kandi, “asubiye inyuma, umutima[*] wanje ntuhimbarwa na we.” 39 Twebwe rero ntituri muri bamwe basubira inyuma ngo bahone, ahubwo turi muri bamwe bafise ukwizera ngo bazigamirwe ubuzima.

^ Heb. 10:38 Mu kigiriki ni “pisike” (psy·kheʹ). Raba Inyongera ya 6.

Abaheburayo  11 : 1 - 40

11 Ukwizera ni ukwitega ata mazinda ibintu vyizigiwe, iyerekanwa riboneka ry’ibintu biriho koko naho bitabonwa. 2 Kuko biciye kuri ukwo kwizera ari ho abantu bo mu bihe vya kera bashingiwe intahe.

3 Kubera ukwizera turatahura yuko ibihe[*] vyashizwe mu rutonde n’ijambo ry’Imana, ku buryo ibibonwa vyaje biva mu bitaboneka.

4 Kubera ukwizera, Abeli yarashikaniye Imana ikimazi c’agaciro kanini kurusha Kayini, biciye kuri ukwo kwizera ashingirwa intahe yuko yari umugororotsi, Imana ishingira intahe amashikanwa yiwe; kandi biciye kuri ukwo kwizera, naho yapfuye, aracavuga.

5 Kubera ukwizera, Henoki yarimuwe kugira ngo ntabone urupfu, kandi nta hantu na hamwe yaboneka kubera ko Imana yari yamwimuye; kuko imbere y’ukwimurwa kwiwe yashingiwe intahe yuko yari yahimbaye Imana rwose. 6 Vyongeye, ata kwizera ntibishoboka kuyihimbara rwose, kuko uwegera Imana ategerezwa kwemera yuko iriho be n’uko ihemba abayironderana ubwira.

7 Kubera ukwizera, Nowa amaze kuburirwa n’Imana ku bintu bitari bwabonwe, yarerekanye ugutinya Imana arubaka ubwato bwo gukiza urugo rwiwe; kandi biciye kuri ukwo kwizera yaratsindishije isi, aba samuragwa w’ubugororotsi bujanye n’ukwizera.

8 Kubera ukwizera, Aburahamu, igihe yahamagarwa, yaragamburutse aragenda, aja ahantu yabwirizwa kuronka bwa ntoranwa; kandi yaragiye, naho atari azi iyo yariko araja. 9 Kubera ukwizera, yabayeho ari kavamahanga mu gihugu yahaweko umuhango nko mu gihugu co mu mahanga, abana mu mahema na Izahaki na Yakobo, abasangiye na we kuba ba samuragwa ba nya muhango nyene. 10 Kuko yari arorereye ca gisagara gifise imishinge nyayo, umwubatsi n’umuhinguzi w’ico gisagara akaba ari Imana.

11 Kubera ukwizera kandi, Sara ubwiwe yararonse ububasha bwo gusama inda y’uruvyaro, naho yari yararenganye imyaka yavyo, kuko yabonye ko uwari yarasezeranye ari umwizigirwa. 12 Ni co gituma kandi ku muntu umwe, na we akaba yari nk’uwapfuye, havutse abana mu bwinshi bangana nk’inyenyeri zo kw’ijuru, kandi nk’umusenyi wo ku nkengera y’ikiyaga, badaharurika.

13 Abo bose bapfiriye mu kwizera, naho bataronse iranguka rya nya mihango, mugabo bayiboneye kure barayiha ikaze bongera baratura icese yuko bari ba kavantara n’ingenzi muri nya gihugu. 14 Kuko abavuga mwene ivyo baba batanze ikimenyamenya c’uko bariko baronderana ubwira ahantu habo bwite. 15 Yamara, iyo baba koko bagumye bibuka ahantu bari baravuye, baba bararonse akaryo ko gusubirayo. 16 Mugabo ubu bariko barondera gushikira ahantu heza kuruta, ni ukuvuga ahantu ho mw’ijuru. Ni co gituma Imana idaterwa isoni na bo, ngo iterwe isoni no kwambazwa nk’Imana yabo, kuko yabateguriye igisagara.

17 Kubera ukwizera, Aburahamu igihe yagezwa, yabaye nk’aho ashikanye Izahaki, umuntu yari yakiranye umunezero ya mihango agerageza gushikana umwana wiwe w’ikinege, 18 naho yari yabwiwe ngo: “Ikizokwitwa ‘uruvyaro[*] rwawe’ kizoboneka biciye kuri Izahaki.” 19 Mugabo yabonye yuko Imana yari ishoboye no kumuzura mu bapfuye; kandi yaranamuronse koko avuyeyo, mu buryo bw’ikigereranyo.

20 Kubera ukwizera kandi, Izahaki yarahezagiye Yakobo na Esawu ku bintu bizoza.

21 Kubera ukwizera, Yakobo, igihe yagira apfe, yarahezagiye umwe wese mu bahungu ba Yozefu yongera arasenga yishimikije umutwe w’inkoni yiwe.

22 Kubera ukwizera, Yozefu, igihe yari yegereje iherezo ryiwe, yaravuze ivy’ukuvayo kwa bene Isirayeli; kandi yaratanze itegeko ku vyerekeye amagufa yiwe.

23 Kubera ukwizera, Musa yaranyegejwe n’abavyeyi biwe amezi atatu inyuma y’ivuka ryiwe, kuko babonye ko nya mwana mutoyi yari mwiza, ntibatinya itegeko ry’umwami. 24 Kubera ukwizera, Musa amaze gukura, yaranse kwitwa umuhungu w’umukobwa wa Farawo, 25 ahitamwo gufatanwa nabi n’abantu b’Imana aho kunezererwa igicumuro akanya gato, 26 kuko yabonye ko iceyi ca Kristu ari ubutunzi buruta amatunga yo mu Misiri; kuko yashinze ijisho itangwa ry’impembo. 27 Kubera ukwizera yaravuye mu Misiri, mugabo atari kubera ugutinya ishavu ry’umwami, kuko yagumye ashikamye nk’aho abona Umwe ataboneka. 28 Kubera ukwizera yarahimbaje pasika[*] na kwa kumija amaraso, kugira ngo umuranduzi ntakore ku mfura zabo.

29 Kubera ukwizera, baraciye mu kiyaga Gitukura nko kw’isi yumutse, mugabo Abanyamisiri bahirahiye ngo bahace baca baramirwa.

30 Kubera ukwizera, impome za Yeriko zaratemvye zimaze kuzungurukwa imisi indwi. 31 Kubera ukwizera, Rahabu wa mumaraya, ntiyatikiranye n’abagambaraye, kuko yakiriye ba batasi mu buryo burangwa amahoro.

32 Mvuge iki kandi? Kuko ata mwanya noronka hamwe nobandanya kuvuga ivya Gideyoni, Baraki, Samusoni, Yefuta, Dawidi hamwe na Samweli be na ba bahanuzi bandi, 33 kubera ukwizera bakaba baranesheje ubwami mu ntambara, barashitsa ubugororotsi, barakomorerwa imihango, baraziba iminwa y’intambwe, 34 barahagarika inguvu z’umuriro, barakira ubugi bw’inkota, baragirwa abanyabubasha kandi bari goyigoyi, baraba intwari mu ntambara, barakinagiza ingabo z’abanyamahanga. 35 Abagore bararonse abapfuye babo biciye kw’izuka; mugabo abandi bantu barasinzikarijwe ubuzima kuko batemera kubohorwa biciye ku ncungu kanaka, kugira ngo bashikire izuka ryiza kuruta. 36 Egome, abandi bararonse ikigeragezo cabo mu gutwengwa no mu gushishagurwa, mbere n’ibiruta ivyo, mu mvuto n’amabohero. 37 Baratewe amabuye, barageragejwe, barakekagujwe imisumeno, barapfuye bakerejwe inkota, barayerereye bari mu nsato z’intama, mu nsato z’impene, bari mu bukene, mu makuba, bagirirwa nabi; 38 kandi isi ntiyari ibabereye. Barayerereye mu bugaragwa no mu misozi no mu masenga no mu myobo y’isi.

39 Yamara abo bose, naho bashingiwe intahe bivuye ku kwizera kwabo, ntibaronse iranguka rya wa muhango, 40 kuko Imana yatuboneye imbere y’igihe ikintu ciza kuruta, kugira ngo ntibagirwe abatagira akanenge tutari kumwe.

^ Heb. 11:3 Canke, “ibiriho.” Raba Inyongera ya 21.

^ Heb. 11:18 Ijambo ku rindi ni “urubuto.”

^ Heb. 11:28 Raba Inyongera ya 21.

Abaheburayo  12 : 1 - 29

12 Nuko rero, ko dufise igipfungu kinini gutyo c’ivyabona kidukikije, twiyambure kandi uburemere bwose n’igicumuro kitwizingirako bitagoranye, kandi twiruke twihanganye muri rya siganwa twashirwa imbere, 2 dushinze ijisho ya Mboneza akaba na We atuma ukwizera kwacu kuba ukutagira akanenge, ari we Yezu. Ku bw’akanyamuneza yashizwe imbere yarihanganiye igiti co kubabarizwako, asuzugura ibimaramare, kandi yicaye iburyo bw’intebe y’ubwami y’Imana. 3 Egome, murimbure mwitonze umwe yihanganira mwene ayo majambo y’ibihari abacumuzi bavuga bigirira nabi, kugira ntimuruhe ngo mudendebukirwe mu mitima yanyu.

4 Mu rugamba rwanyu rwo kurwanya ico gicumuro, ntimurigera munana gushika ku maraso, 5 mugabo mwaribagiye buhere kwa guhimiriza kubabwira nk’abana ngo: “Mwananje, ntugaye ugutozwa indero kuva kuri Yehova, canke ngo udendebukirwe igihe ukosowe na we; 6 kuko uwo Yehova akunda amutoza indero; nkako, ahushagura uwo wese yakira nk’umwana wiwe.”

7 Muriko mwihangana ku bw’ugutozwa indero. Imana iriko ibagirira nk’uko igirira abana. Kuko, ni nde mwana se adatoza indero? 8 Mugabo nimba mutaronka kwa gutozwa indero bose basangira, mu vy’ukuri muri ibivyarwa, ntimuri abana. 9 Ikigeretseko, twari dufise ba data dusangiye umubiri bo kudutoza indero, kandi twarabubaha. None ntituzorushiriza kuyobokera Data w’ubuzima bwacu bw’impwemu tukabaho? 10 Kuko bo badutoza indero imisi mikeyi bisunze ivyaboneka ko ari vyiza kuri bo, mugabo we abigira ku nyungu yacu kugira ngo dusangire ku bweranda bwiwe. 11 Ego ni ko, nta gutozwa indero kuboneka uwo mwanya ko guteye umunezero, ahubwo kuboneka nk’uguteye intuntu; yamara mu nyuma, ku bamenyerejwe na kwo, kwama icamwa c’amahoro, ari co bugororotsi.

12 Ku bw’ico, mugorore amaboko aregarega n’amavi agoyagoya, 13 kandi mubandanye gutunganiriza ibirenge vyanyu inzira zigororotse, kugira ngo igicumbagira ntigitane, ahubwo gikire. 14 Mukurikirane ukugiranira amahoro n’abantu bose, na kwa kwezwa ata wuzoshobora kubona Umukama atagufise, 15 murabe neza ngo ntihagire n’umwe yimwa bwa buntu ata wari abukwiriye bw’Imana; ngo ntihagire umuzi w’ubumara umera ugatera ingorane no kugira ngo benshi ntibahumanywe na wo; 16 ngo ntihabe umusambanyi canke umuntu adaha agaciro ibintu vyeranda nka Esawu, umwe yaheba uburenganzira bwiwe bw’imfura abukavye isahani imwe y’imfungurwa. 17 Kuko muzi yuko no mu nyuma yankiwe igihe yashaka gutorana umuhezagiro, kuko naho yaronderanye ubwira ko iciyumviro cohinduka ashizeko n’amosozi, ata kibanza yabironkeye.

18 Kuko ico mwegereye atari igishobora gukorakorwa kandi catongojwe umuriro, be n’igicu cijimye n’umwiza w’umuzitanya n’igihuhusi, 19 n’ugusamirana kw’urumbete n’ijwi ry’amajambo; aho abantu bumviye iryo jwi bakaba baratakamvye ngo ntihagire irindi jambo bongerwa. 20 Kuko iri tegeko batashobora kuryihanganira: “Kandi hagize igitungwa gikora ku musozi, gitegerezwa guterwa amabuye.” 21 Vyongeye, ivyerekanywe vyari biteye ubwoba rwose ku buryo Musa yavuze ati: “Ndatekewe n’ubwoba kandi ndajugumira.” 22 Mugabo mwegereye Umusozi Siyoni n’igisagara c’Imana nzima, Yeruzalemu yo mw’ijuru, be n’ibihumbi mirongo vy’abamarayika, 23 mw’ikoraniro rya bose, be n’ishengero ry’imfura zanditswe mw’ijuru, n’Imana yo Mucamanza wa bose, n’ubuzima bw’impwemu bw’abagororotsi bagizwe abatagira akanenge, 24 na Yezu umuhuza w’isezerano rishasha, n’amaraso y’ukumijagira avuga mu buryo bwiza kuruta aya Abeli.

25 Murabe ntimwanke kwumviriza uwuriko aravuga. Kuko nimba batarusimvye, bamwe banse kwumviriza umwe yavugira kw’isi imburi iva ku Mana, hari akantu twebwe nitwaha umugongo umwe avugira mw’ijuru. 26 Ico gihe ijwi ryiwe ryaranyiganyije isi, mugabo ubu yarasezeranye, ati: “Rindi rimwe, sinzocekangura isi gusa, mugabo nzocekangura n’ijuru.” 27 Iyo mvugo rero ngo: “Rindi rimwe,” yerekana ikurwaho ry’ibintu binyiganyizwa, ni ukuvuga ibintu vyakozwe, kugira ngo ibitanyiganyizwa bigumeho. 28 Ku bw’ivyo, ko tubwirizwa kuronka ubwami budashobora kunyiganyizwa, tubandanye kugira ubuntu ata wari abukwiriye, ubudushoboza gukorera Imana igikorwa ceranda mu buryo bwemerwa, dufise ugutinya Imana n’akoba. 29 Kuko Imana yacu ari kandi umuriro uyigiza.

Abaheburayo  13 : 1 - 25

13 Urukundo rwanyu rwa kivukanyi nirubandanye. 2 Ntimwibagire ubwakiranyi, kuko bwatumye bamwe baha indaro abamarayika batabizi. 3 Mugume mwibuka abari mu mvuto nk’aho mubohanywe na bo, be n’abariko bagirirwa nabi, kuko namwe ubwanyu mukiri mu mubiri. 4 Umubano w’ababiranye nube uwuteye iteka muri bose, kandi uburiri bw’ababiranye bwoye guhumana, kuko Imana izocira urubanza abasambanyi n’abarenga ibigo. 5 Uburyo bwanyu bwo kubaho ntibubemwo urukundo rw’amahera, mu gihe mubumbwa n’ibintu vy’iki gihe. Kuko yavuze iti: “Sinzogenda ngutaye, eka sinzogenda nguhevye.” 6 Ku buryo dushobora kugira umutima rugabo tukavuga duti: “Yehova ni umutabazi wanje; sinzotinya. Umuntu yongira iki?”

7 Mwibuke ababaja imbere, abababwiye ijambo ry’Imana, kandi uko mwitegereza ico ingeso zabo zivamwo, mwigane ukwizera kwabo.

8 Yezu Kristu ni wa wundi ejo, n’uno musi, be n’ibihe vyose.

9 Ntimutwarwe n’inyigisho zitari zimwe kandi z’ivyaduka; kuko ari vyiza ko umutima uhabwa ugushikama biciye ku buntu ata wari abukwiriye, bidaciye ku biribwa, bimwe ata co vyunguye abavyishinga.

10 Turi n’igicaniro abakora igikorwa ceranda kw’ihema badafise uburenganzira bwo kurya ibiri kuri co. 11 Kuko imivyimba y’ivyo bitungwa amaraso yavyo yinjizwa ahantu heranda n’umuherezi mukuru ku bw’igicumuro, ituririrwa inyuma y’ikambi. 12 Ni co gituma na Yezu, kugira ngo yezeshe abantu amaraso yiwe bwite, yababarijwe inyuma y’irembo. 13 Tuje kuri we rero inyuma y’ikambi, twikoreye iceyi yikoreye, 14 kuko tudafise ng’aha igisagara kibandanya, mugabo turiko turonderana ubwira kimwe kizoza. 15 Biciye kuri we, twame dushikanira Imana ikimazi c’ishemezo, ni co camwa c’iminwa ishingira intahe icese izina ryayo. 16 Vyongeye, ntimwibagire gukora iciza be no gusangira ibintu n’abandi, kuko mwene ivyo bimazi ari vyo bihimbara Imana rwose.

17 Mugamburukire ababaja imbere kandi muyoboke, kuko baguma barinze ubuzima bwanyu nk’abazobibazwa; kugira ngo babikorane akanyamuneza, bataniha, kuko vyogirira nabi mwebwe.

18 Mubandanye kudusengera, kuko tuzi neza yuko turi n’ijwi ryo mu mutima rigororotse, kuko dushaka kwigenza mu buryo bugororotse muri vyose. 19 Mugabo ndabahimiriza cane kubigira, kugira ngaruke iwanyu vuba hashoboka.

20 Ya Mana y’amahoro rero, imwe yakura mu bapfuye wa mwungere mukuru w’intama ikoresheje amaraso y’isezerano ry’ibihe bidahera, Umukama wacu Yezu, 21 ibaronse ikintu ciza cose kugira ngo mukore ukugomba kwayo, biciye muri Yezu Kristu ikorere muri twebwe ibihimbaye rwose imbere yayo; ubuninahazwa bube ubwayo ibihe bitazoshira. Amen.

22 Ndabahimiriza rero, bene wacu, kwihanganira iryo jambo ry’indemesho, kuko vy’ukuri ndabandikiye ikete mu majambo makeyi. 23 Mumenye yuko mwene wacu Timoteyo yarekuwe, kandi niyaza vuba cane nzoza kubaraba ndi kumwe na we.

24 Mundamukirize ababaja imbere bose n’aberanda bose. Abo mu Butaliyano barabaramutsa.

25 Ubuntu ata wari abukwiriye bubane namwe mwese.

Yakobo  1 : 1 - 27

Ikete rya Yakobo

1 Jewe Yakobo, umushumba w’Imana n’uw’Umukama Yezu Kristu, ndandikiye mwebwe miryango cumi n’ibiri yasabagiye:

Ndabaramukije!

2 Mubibone nk’akanyamuneza gusa, bene wacu, igihe muhuye n’ibigeragezo bitari bimwe, 3 muzi yuko ako gaciro kagejejwe k’ukwizera kwanyu kazana ukwihangana. 4 Mugabo ukwihangana nikunonosore igikorwa cakwo, kugira mube abanonosoye kandi mutagira agahonzi muri vyose, mudahajije mu kintu na kimwe.

5 Nimba rero hari uwo muri mwebwe ahajije mu bukerebutsi, nagume abusaba Imana, kuko itanga cane kuri bose ata gutera imirarwe; kandi azobuhabwa. 6 Mugabo nagume asaba yizeye, adakekeranya na gatoyi, kuko uwukekeranya ameze nk’umupfunda w’ikiyaga ukubebwa n’umuyaga kandi ukazungazungishwa irya n’ino. 7 Nkako, uyo muntu ntiyibwire ko hari ico azohabwa na Yehova; 8 ni umuntu adafata ingingo, adashikamye mu nzira ziwe zose.

9 Mugabo umuvukanyi yiyorosha niyiratire ugushirwa hejuru kwiwe, 10 n’umutunzi yiratire uguteterezwa kwiwe, kubera azohita nk’ishurwe ryo mu vyatsi. 11 Kuko izuba riseruka n’ubushuhe bwaryo buturira hanyuma rikumisha nya vyatsi, maze ishurwe ryavyo rigahunguruka, ubwiza bwavyo bw’inyuma na bwo bugahera. N’umutunzi nyene azokabirana mu nzira ziwe z’ubuzima.

12 Hahiriwe umuntu aguma yihanganiye ikigeragezo, kuko niyashimwa azoronka rwa rugori rw’ubuzima Yehova yasezeranira ababandanya kumukunda. 13 Iyo umuntu ari mu kigeragezo, ntavuge ngo: “Ndiko ngeragezwa n’Imana.” Kuko Imana idashobora kugeragezwa n’ibintu bibi, eka na yo ubwayo nta we ibigerageresha. 14 Mugabo umwe wese arageragezwa iyo akwezwe kandi akaryosharyoshwa n’icipfuzo ciwe bwite. 15 Maze nya cipfuzo iyo gitwaye inda, kivyara igicumuro; igicumuro na co iyo kiranguwe, kivyara urupfu.

16 Ntimuzimizwe, bene wacu bakundwa. 17 Ingabirano nziza yose be n’impano yose itagira akanenge iva hejuru, kuko imanuka iva kuri Se w’imico yo mw’ijuru, kandi kuri we ntihaba uguhinduka kw’izunguruka ry’igitutu. 18 Kubera ko yabigomvye, yaratuvyarishije ijambo ry’ukuri, kugira ngo tube umushuzo kanaka w’ibiremwa vyiwe.

19 Mumenye ibi, bene wacu bakundwa. Umuntu wese atebuke kwumva, atebe kuvuga, atebe kuraka; 20 kuko uburake bw’umuntu budashitsa ubugororotsi bw’Imana. 21 Ku bw’ivyo, mwiyambure umucafu wose be na ca kintu kidakenewe, ari co bubi, hanyuma mwemerane ubwitonzi uguterwa kwa rya jambo rishobora gukiza ubuzima bwanyu.

22 Ariko mube abashira mu ngiro rya jambo, atari abumva gusa, mwibesha n’ivyiyumviro bitari vyo. 23 Kuko nimba umuntu ari uwumva rya jambo, ntabe uwushira mu ngiro, uwo ameze nk’umuntu araba mu cirore mu maso hiwe yavukanye. 24 Kuko yiraba agaca yigira, buno nyene agaca yibagira uwo ari. 25 Mugabo uwihweza muri rya tegeko ritagira akanenge ry’umwidegemvyo kandi agakovya muri ryo, uwo muntu, kubera atabaye uwumva akibagira, mugabo akaba uwukora igikorwa, azoba ahiriwe mu kubikora.

26 Nimba umuntu yibwira ko ari uwusenga mu buryo nyabwo yamara ntajiginyike[*] ururimi rwiwe, mugabo akabandanya guhenda umutima wiwe bwite, ugusenga kw’uwo muntu nta co kuba kumaze. 27 Insengo ityoroye kandi idahumanye ku Mana yacu ikaba na Data ni iyi: kwitaho impfuvyi n’abapfakazi mu makuba yabo, no kuguma wirinze ntutosekazwe n’isi.

^ Yak. 1:26 Twisunze ikigiriki, ni nka kurya babohesha ifarasi utwuma mu kanwa mu kuyiyobora.

Yakobo  2 : 1 - 26

2 Bene wacu, mbega mugira ngo muriko muragumya ukwizera kw’Umukama wacu Yezu Kristu, we buninahazwa bwacu, mu kugira nkunzi? 2 Kuko, iyo umuntu w’impeta z’inzahabu ku ntoke kandi yambaye ivyambarwa vyakaka yinjiye mw’ikoraniro ryanyu, mugabo umworo yambaye ivyambarwa bicafuye na we akinjira, 3 yamara mukaraba ryiza umwe yambaye ivyambarwa vyakaka, mukavuga muti: “Wewe icara ng’aha mu kibanza ciza,” hanyuma mukabwira nya mworo ngo: “Wewe guma uhagaze,” canke ngo: “Icara harya munsi y’intebe y’ibirenge vyanje,” 4 murasumbanya abantu muri mwebwe, kandi mwacitse abacamanza bapfundika ingingo mbi, si ko none?

5 Nimwumvirize, bene wacu bakundwa. Mbega Imana ntiyatoye aboro mu vy’isi ngo babe abatunzi mu kwizera na ba samuragwa b’ubwami, ubwo yasezeraniye abayikunda? 6 Mugabo mwebwe mwaratetereje umworo. Mbega abatunzi si bo babahahaza, vyongeye bakababuruta babajana imbere y’amasentare? 7 Mbega si bo barogota kuri rya zina ryiza mwitirirwa? 8 Nimba rero mushitsa neza rya tegeko ry’i bwami nk’uko icanditswe kivuga, ngo: “Utegerezwa gukunda mugenzawe nk’uko wikunda,” muriko mugira neza cane. 9 Mugabo nimba mubandanya kugira nkunzi, muriko mukora igicumuro, kuko mukangirwa n’itegeko nk’abarenga itegeko.

10 Kuko uwo wese yubahiriza Itegeko ryose mugabo agatirimuka mu kintu kimwe, aba ayacumuyeko yose. 11 Kuko uwavuze ati: “Ntukarenge ibigo,” yavuze kandi ati: “Ntukice.” Nimba rero utarenga ibigo mugabo ukica, uba ucitse uwurenga itegeko. 12 Mugume muvuga kandi mukora nk’abazocirwa urubanza n’itegeko ry’igisata c’abantu bidegemvya. 13 Kuko uwutagira imbabazi azocirwa urubanza ata mbabazi. Imbabazi zirihaya ku rubanza zigina intsinzi.

14 Bimaze iki ga bene wacu, nimba hari uwuvuga ko afise ukwizera mugabo adafise ibikorwa? Mbega ukwo kwizera kurashobora kumukiza? 15 Nimba mwene wacu canke mushiki wacu ari gusa kandi akenye ibifungurwa bikwiranye n’umusi, 16 yamara uwo muri mwebwe akamubwira ati: “Genda amahoro, ugume ususurutse kandi urya neza,” mugabo ntimumuhe ivyo umubiri wiwe ukeneye, bimaze iki? 17 N’ukwizera nyene, iyo kudafise ibikorwa, ubwakwo kuba gupfuye.

18 Yamara rero, hari uwovuga ati: “Wewe ufise ukwizera, nanje mfise ibikorwa. Nyereka ukwizera kwawe kutagira ibikorwa, nanje nkwereke ukwizera kwanje biciye ku bikorwa vyanje.” 19 Uremera ko hari Imana imwe, si ko? Ugira neza cane. Yamara amadayimoni[*] na yo aravyemera kandi agahinda agashitsi. 20 Mugabo urashaka kumenya ga yewe muntu ata co urimwo, yuko ukwizera kutagira ibikorwa ata co gukora? 21 Mbega Aburahamu data ntiyiswe umugororotsi biciye ku bikorwa, aho amariye gushikana Izahaki umuhungu wiwe ku gicaniro[*]? 22 Urabona ko ukwizera kwiwe kwakoranye n’ibikorwa vyiwe kandi biciye ku bikorwa vyiwe ukwizera kwiwe kukagirwa ukutagira akanenge, 23 kandi icanditswe cararangutse, kimwe kivuga ngo: “Aburahamu yizeye Yehova, abiharurwako nk’ubugororotsi,” araheza yitwa “umugenzi wa Yehova.”

24 Murabona ko umuntu yitwa umugororotsi bivuye ku bikorwa, bitavuye ku kwizera kwonyene. 25 Muri ubwo buryo nyene, mbega Rahabu wa mumaraya we ntiyiswe umugororotsi bivuye ku bikorwa, aho amariye kwakira neza za ntumwa hanyuma akazirungika azicishije mu yindi nzira? 26 Egome, nk’uko umubiri utagira impwemu uba upfuye, ni ko n’ukwizera kutagira ibikorwa kuba gupfuye.

^ Yak. 2:19 Raba Inyongera ya 21.

^ Yak. 2:21 Raba Inyongera ya 21.

Yakobo  3 : 1 - 18

3 Ntimukwiye kuba abigisha muri benshi, bene wacu, kuko muzi yuko tuzocirwa urubanza ruremereye kuruta. 2 Kuko twese dutsitara kenshi. Nimba hari uwudatsitara mw’ijambo, uyo ni umuntu atagira akanenge, ashoboye no kujiginyika umubiri wiwe wose. 3 Iyo dushize imijiginya mu kanwa k’amafarasi kugira ngo atugamburukire, turayobora n’umubiri wayo wose. 4 Raba! Mbere n’amato, naho ari manini cane kandi akajanwa n’imiyaga ikomeye, ayoborwa n’ingafe ntoyi cane akaja aho uwufashe ikinyongesho agomba.

5 N’ururimi nyene ni agahimba gatoyi yamara kakiyemera bikomeye. Raba ingene bisaba akariro gakeyi kugira ngo umuntu adomeke ishamba rinini cane! 6 Erega, ururimi ni umuriro. Ururimi rugize ukutagororoka kungana isi mu bihimba vyacu, kuko rutosekaza umubiri wose rukadomeka ikurudumu y’ubuzima bwo kw’isi, na rwo rukadomekwa na Gehena. 7 Kuko ubwoko bwose bw’ibikoko hamwe n’inyoni n’ibikwega inda hasi n’ibiremwa vyo mu mazi bugundwa, kandi bwaragunzwe n’abantu. 8 Mugabo ururimi, nta n’umwe mu bantu ashobora kurugunda. Ni ikintu kibi c’akagaramaruganda, cuzuye ubumara bwica. 9 Turaruhezagirisha Yehova, umwe Data, yamara kandi tukaruvumisha abantu babayeho “mw’ishusho y’Imana.” 10 Mu kanwa kamwe havamwo umuhezagiro n’umuvumo.

Ntibibereye, bene wacu, ko ivyo bintu bibandanya kuba gutyo. 11 Mbega isôko ryotuma mu mbizi imwe hadudubiza ibisosa n’ibirura? 12 Bene wacu, mbega igiti c’umusukoni coshobora kwama imyelayo canke umuzabibu ukama insukoni? Eka n’amazi y’umunyu ntashobora kuvamwo amazi asosa.

13 Ni nde ari inkerebutsi kandi ategera muri mwebwe? Niyerekanire mu ngeso ziwe nziza ibikorwa vyiwe ari n’ubwitonzi buva ku bukerebutsi. 14 Ariko nimba mufise ishari ry’umururazi n’agatima k’amahane mu mitima yanyu, ntimube mwiyemera mwongera mubeshera ukuri. 15 Ubwo si ubukerebutsi bumanuka buvuye hejuru, ahubwo ni ubwo kw’isi, bw’ibikoko, bw’amadayimoni. 16 Kuko aho ishari n’agatima k’amahane biri, ari ho haba umuvurungano n’ikintu c’agahomerabunwa cose.

17 Mugabo ubukerebutsi buva hejuru imbere ya vyose ni ubutanduye, maze bukaba ubw’amahoro, bugira ibitegereka, bugabirije kugamburuka, bwuzuye imbabazi n’ivyamwa vyiza, ntibusobanura abantu mu kugira nkunzi, ntibwiyorobeka. 18 Vyongeye, urubuto rw’icamwa c’ubugororotsi rubibwa mu mahoro ku bariko baremesha amahoro.

Yakobo  4 : 1 - 17

4 Intambara ziva ku rihe sôko kandi indwano ziva ku rihe sôko muri mwebwe? Mbega ntiziva kuri iri sôko: ku vyipfuzo vyanyu bikaze vyo kunezereza umubiri biguma birwana mu bihimba vyanyu? 2 Muripfuza, yamara ntimuronka. Mubandanya kwica no kugira umwina, yamara ntimushobora kuronka. Mubandanya kurwana no kugira intambara. Ntimuronka kuko mudasaba. 3 Murasaba koko, yamara ntimuronka, kuko musaba mu ntumbero mbi, kugira mubimarire ku vyipfuzo vyanyu bikaze vyo kunezereza umubiri.

4 Yemwe bagore murenga ibigo, ntimuzi yuko kugiranira ubugenzi n’isi ari ukwankana n’Imana? Uwo wese rero ashaka kuba umugenzi w’isi aba ariko yigira umwansi w’Imana. 5 Canke mwibaza yuko icanditswe kivugira ubusa ngo: “Impwemu icumbitse muri twebwe iguma icambirwa ibintu ibigiranye agatima k’ishari”? 6 Ariko ubuntu ata wari abukwiriye Imana itanga burahambaye kuruta. Ni co gituma icanditswe kivuga giti: “Imana irwanya abibona, mugabo iha ubuntu ata wari abukwiriye abicisha bugufi.”

7 Muyobokere Imana rero; mugabo murwanye Shetani[*], na we azobahunga. 8 Mwiyegereze Imana, na yo izobiyegereza. Mukarabe iminwe yanyu, mwebwe abacumuzi, kandi mutyorore imitima yanyu, mwebwe abadafata ingingo. 9 Nimwemere mugire amagorwa, mugandare, murire. Agatwengo kanyu nigahinduke ikigandaro, n’akanyamuneza kanyu gahinduke ukujonjogora. 10 Mwicishe bugufi mu maso ya Yehova, na we azobashira hejuru.

11 Mureke kuvuga nabi bagenzi banyu, bene wacu. Uwuvuga nabi mwene wabo canke akamucira urubanza aba avuze nabi itegeko kandi akaba aciriye urubanza itegeko. Nimba rero ucira urubanza itegeko, ntuba uri uwukora ivy’itegeko, ahubwo uba uri umucamanza. 12 Uwushinga amategeko akaba n’umucamanza ahari ni umwe, ari we ashoboye gukiza no guhonya. Mugabo wewe, uri nde ngo ucire urubanza mugenzawe?

13 Umve rero, mwebwe abavuga ngo: “Uno musi canke ejo tuzogira urugendo mu gisagara kanaka tumareyo umwaka, kandi tuzocuruza turonke inyungu,” 14 kandi mutazi uko ubuzima bwanyu buzomera ejo. Kuko muri igipfungu kiboneka akanya gato maze kikazimangana. 15 Ahubwo mwari mukwiye kuvuga muti: “Nimba Yehova abigomba, tuzobaho, dukore iki canke kiriya.” 16 Mugabo ubu murirata mu vyo mwiyemeramwo. Ukwishima mwene ukwo kwose ni kubi. 17 Nimba rero umuntu azi gukora ibigororotse yamara ntabikore, bimubera igicumuro.

^ Yak. 4:7 Dufatiye ku kigiriki ni “Diyabolosi,” bisobanura ngo “Umubesheranyi.” Raba kandi Inyongera ya 21.

Yakobo  5 : 1 - 20

5 Ehe rero yemwe batunzi, nimurire, muborogeshwe n’amagorwa agira abazeko. 2 Ubutunzi bwanyu buraboze, n’impuzu zanyu zo hejuru ziriwe n’udukoko. 3 Inzahabu n’ifeza vyanyu bimazwe n’ingese, kandi ingese yavyo izobabera nk’intahe ibagiriza kandi izorya inyama zanyu. Ikintu kimeze nk’umuriro ni co mwarundanije mu misi ya nyuma. 4 Raba! Impembo y’abakozi bimbuye imirima yanyu mugabo mukayigumya iguma isemerera, kandi ugutaka kw’abashwabuzi kwashitse mu matwi ya Yehova nyen’ingabo[*]. 5 Mwibereyeho kw’isi mu bihinda kandi mwihaye ibiryohera umubiri. Mwadoheje imitima yanyu ku musi wo gukererwa. 6 Mwaciriye rubi umugororotsi, muramwica. None ntabarwanya?

7 Mwihangane rero, bene wacu, gushika ku kuhaba kw’Umukama. Raba! Umurimyi aguma arindiriye ivyamwa vy’agaciro vy’isi, akihangana ku bijanye na vyo gushika aronse imvura ya kare n’imvura yo hanyuma. 8 Namwe nyene mwihangane; mushikamishe imitima yanyu, kuko ukuhaba kw’Umukama kwegereje.

9 Ntimunihagire mugirira ishavu bagenzi banyu, bene wacu, kugira ngo ntimucirwe urubanza. Raba! Umucamanza ahagaze imbere y’imiryango. 10 Bene wacu, ku bijanye n’ukwiyumanganya mu mibabaro n’ukwihangana, mufatire akarorero ku bahanuzi, abavuze mw’izina rya Yehova. 11 Raba! Abihanganye tubita abahirwe. Mwarumvise ivya kwa kwihangana kwa Yobu mwongera murabona icavuyemwo gitanzwe na Yehova, murabona yuko Yehova ari umunyakibabarwe cane n’umunyembabazi.

12 Mugabo hejuru ya vyose, bene wacu, mureke kurahira, emwe, kwaba ukurahira ijuru canke kurahira isi canke iyindi ndahiro. Mugabo Ego yanyu ibe Ego, Oya yanyu na yo, Oya, ngo ntimugibweko n’urubanza.

13 Hoba hari uwuriko arihanganira imibabaro muri mwebwe? Nashishikare gusenga. Hoba hari uwunezerewe? Naririmbe amazaburi. 14 Hoba hari uwurwaye muri mwebwe? Nahamagare abagabo b’inararibonye b’ishengero baze kuri we, bamusengere, bamusige amavuta mw’izina rya Yehova. 15 Kandi isengesho ry’ukwizera rizotuma uyo amerewe nabi akira, kandi Yehova azomuhagurutsa. Vyongeye, nimba yarakoze ibicumuro azobabarirwa.

16 Mwaturiranire ibicumuro rero ata guhishanya kandi musengeranire, kugira ngo mukire. Ugutakamba kw’umugororotsi, igihe gukora, kugira inguvu nyinshi. 17 Eliya yari umuntu yiyumva nk’uko twiyumva, yamara mw’isengesho yarasavye Imana ngo imvura ntigwe; kandi ntiyaguye kuri ico gihugu mu myaka itatu n’amezi atandatu. 18 Kandi yarongeye gusenga, maze ijuru ritanga imvura, igihugu na co gitanga ivyamwa vyaco.

19 Bene wacu, hagize uwo muri mwebwe azimizwa agata ukuri hanyuma uwundi akamugarura, 20 mumenye yuko uwugaruye umucumuzi akava mu buzimire bw’inzira yiwe azokiza ubuzima bwiwe urupfu kandi azopfuka ibicumuro indiri.

^ Yak. 5:4 Raba Inyongera ya 21.

1 Petero  1 : 1 - 25

Ikete rya Mbere rya Petero

1 Jewe Petero, intumwa ya Yezu Kristu, ndabandikiye mwebwe ingenzi zasabagiye i Ponto, i Galatiya, i Kapadokiya, muri Aziya n’i Bitiniya, mwebwe abatowe 2 hisunzwe ukumenya imbere y’igihe kw’Imana ari yo Data, mu kwezwa n’impwemu, kugira ngo bagamburuke kandi bamijagirwe amaraso ya Yezu Kristu:

Ubuntu ata wari abukwiriye n’amahoro vyongerezwe kuri mwebwe.

3 Hahezagirwe ya Mana ikaba na Se w’Umukama wacu Yezu Kristu, kuko yaduhaye ivuka rishasha nk’uko imbabazi zayo nyinshi ziri, ngo tugire icizigiro kizima biciye kw’izuka rya Yezu Kristu mu bapfuye, 4 ngo turonke intoranwa itabora, idahumanye, idakabirana. Muyibikiwe mw’ijuru, 5 mwebwe abariko bazigamwa n’ububasha bw’Imana biciye ku kwizera ku bw’ubukiriro buteguriwe guhishurwa mu gihe ca nyuma. 6 Ico kintu murakinezererwa cane, naho mu kanya gato muri iki gihe ari ngombwa ko mutuntuzwa n’ibigeragezo bitari bimwe, 7 kugira ngo agaciro kagejejwe k’ukwizera kwanyu, kamwe karusha agaciro inzahabu ishira naho isuzumishwa umuriro ikarama, kazosangwe ari imvo y’ugushimagizwa n’ubuninahazwa n’iteka kw’ihishurwa rya Yezu Kristu. 8 Naho mutigeze mumubona, muramukunda. Naho mutamubona muri iki gihe, ntikibuza yuko mumwizera kandi mukanezerwa cane akanyamuneza katavugwa kandi kaninahajwe, 9 kuko muronka iherezo ry’ukwizera kwanyu, ubukiriro bw’ubuzima bwanyu.

10 Ku vyerekeye ubwo bukiriro nyene, itohoza rigiranywe ubwira be n’ubushakashatsi bwitondewe vyaragizwe n’abahanuzi bavuze ubuhanuzi ku vyerekeye ubuntu ata wari abukwiriye mwagenewe. 11 Bagumye batohoza ikiringo nyezina canke ubwoko bw’ikiringo impwemu yari muri bo yariko yerekana ku vyerekeye Kristu, igihe yashinga intahe imbere y’igihe ku vyerekeye imibabaro ibikiwe Kristu no ku vyerekeye ubuninahazwa bwari kuyikurikira. 12 Barahishuriwe yuko bariko bagabura, atari ku bwabo, mugabo ku bwanyu, ibintu ubu mwamenyeshejwe biciye ku babamenyesheje inkuru nziza bafise impwemu nyeranda yarungitswe ivuye mw’ijuru. Ivyo bintu nyene abamarayika baripfuza kuvyihweza bitonze.

13 Ku bw’ico, mutubike imizirikanyi yanyu ku bw’igikorwa, muzigame ubwenge bwanyu rwose; mushingire icizigiro canyu ku buntu ata wari abukwiriye muzozanirwa igihe c’ihishurwa rya Yezu Kristu. 14 Nk’abana bagamburuka, nimureke gushushanywa nk’uko ivyipfuzo mwari mufise kera mu kutamenya kwanyu vyari, 15 mugabo, nk’uko wa Mweranda yabahamagara ari, namwe ubwanyu mube beranda mu ngeso zanyu zose, 16 kuko vyanditswe ngo: “Mutegerezwa kuba beranda, kuko jewe ndi mweranda.”

17 Ikigeretseko, nimba mwambaza Data wa wundi aca urubanza ata nkunzi nk’uko igikorwa c’umwe wese kiri, nimugendane ugutinya mu gihe muri ba kavamahanga. 18 Kuko muzi yuko ibintu vyononekara, ifeza canke inzahabu, atari vyo mwarokojwe mukava mu burumbirane bw’ingeso zanyu mwahawe na ba sogokuruza banyu mu buryo bw’imigenzo. 19 Ahubwo mwarokojwe amaraso y’agaciro, nk’ay’umwagazi w’intama utagirako ikirabagu kandi utagirako agatosi, emwe, aya Kristu. 20 Ego ni ko, yamenywe imbere y’igihe, imbere y’ishingwa ry’isi, mugabo yashizwe ahabona kw’iherezo ry’ibihe ku bwa mwebwe 21 abemera Imana biciye kuri we, imwe yamuzura mu bapfuye ikamuha ubuninahazwa; kugira ngo ukwizera kwanyu n’icizigiro canyu bibe mu Mana.

22 Ubu ko mwatyoroye ubuzima bwanyu biciye ku kugamburukira ukuri, bikavamwo ukwiyumvamwo abavukanyi kutagiramwo ubwiyorobetsi, mukundane cane bivuye ku mutima. 23 Kuko mwahawe ivuka rishasha, bidaciye ku rubuto rurondoka rubora, mugabo biciye ku rutabora, biciye kw’ijambo rya ya Mana nzima kandi yamaho. 24 Kuko “ibiri n’umubiri vyose bimeze nk’ivyatsi, kandi ubuninahazwa bwavyo bwose bumeze nk’ishurwe ryo mu vyatsi; ivyatsi biruma, nya shurwe na ryo rigahunguruka, 25 mugabo ijambo rya Yehova ryamaho ibihe vyose.” Erega, iryo ni ryo “jambo” mwamenyeshejwe ry’inkuru nziza.

1 Petero  2 : 1 - 25

2 Nuko, mwiyambure ububi bwose n’ubuhendanyi bwose n’ubwiyorobetsi n’inzigo n’ubwoko bwose bw’ukwambika ibara abandi, 2 kandi nka kurya kw’inzoya zikivuka, nimurondere gucambirwa amata atavanze ya rya jambo, kugira ngo biciye kuri yo mukure mushikire ubukiriro, 3 mukire kuba mwarahonjeje yuko Umukama ari umunyabuntu.

4 Mu kuza kuri we nk’abaza kw’ibuye rizima ryatawe n’abantu koko, mugabo rikaba ari iryatowe n’Imana kandi ry’agaciro kuri yo, 5 namwe ubwanyu nk’amabuye mazima, muriko murubakwa ngo mube inzu y’impwemu kugira ngo mucike ubuherezi bweranda, ngo mushikane ibimazi vyo mu buryo bw’impwemu vyemerwa ku Mana biciye kuri Yezu Kristu. 6 Kuko Icanditswe kivuga ngo: “Ehe ndiko nshira i Siyoni ibuye, iryatowe, ibuye ry’umushinge rigumya imfuruka, ry’agaciro; kandi nta n’umwe aryizera azogenda ateterewe.”

7 Ni uw’agaciro rero kuri mwebwe, kuko muri abemera; mugabo ku batemera, “rya buye nyene abubatsi bataye ni ryo ribaye umutwe w’imfuruka,” 8 riba n’“ibuye ritsitaza n’igitandara kigwisha.” Abo batsitara kuko bagambararira rya jambo. Ico nyene ni co kandi bagenewe. 9 Mugabo mwebwe muri “ubwoko bwatowe, ubuherezi bwa cami, ihanga ryeranda, igisata c’inyegu yiharijwe, kugira ngo mumenyeshe hose kamere z’agahebuza” z’umwe yabahamagara abakuye mu mwiza akabinjiza mu muco wayo w’agatangaza. 10 Kuko kera mutari igisata, mugabo ubu muri igisata c’Imana; mwari abatari baragiriwe imbabazi, mugabo ubu muri abagiriwe imbabazi.

11 Bakundwa, ndabahimiriza nka ba kavamahanga n’ingenzi ngo mugume mwirinda ivyipfuzo vy’umubiri, ari na vyo nyene biguma birwanya ubuzima. 12 Mugumane ingeso nziza mu mahanga, kugira ngo mu kintu babavugamwo nabi nk’inkozi z’ibibi, bivuye ku bikorwa vyanyu vyiza bibonera, baninahaze Imana ku musi w’igendura ryayo.

13 Ku bw’Umukama, muyobokere ikiremwa-muntu cose: kwaba ukuyobokera umwami nka we mukuru 14 canke ba buramatari nk’abarungitswe na we kugira ngo bahane inkozi z’ikibi, mugabo bashimagize abakora iciza. 15 Kuko uku ari ko ukugomba kw’Imana kuri, kugira ngo mu gukora iciza muzivye amajambo y’ukutamenya y’abantu b’imburabwenge. 16 Mube nk’abantu bidegemvya, yamara mufise umwidegemvyo wanyu, atari nk’igitwikiro co gupfuka ububi, mugabo nk’abashumba b’Imana. 17 Mutere iteka abantu b’uburyo bwose, mukunde umuryango wose w’abavukanyi, mutinye Imana, mutere iteka umwami.

18 Abakozi bo mu nzu nibayobokere ba shebuja mu gutinya kwose kubereye, atari gusa ku bameze neza kandi bagira ibitegereka, ahubwo no ku bagoye gushimisha. 19 Kuko nimba umuntu arindirako mu bintu bituntuza kandi akababazwa ku karenganyo arondera kugira ijwi ryo mu mutima ryiza imbere y’Imana, ico ni ikintu gishimwa n’Imana. 20 Kuko, mwokwihaya iki nimba mucumura mugakubitwa yamara mukavyihanganira? Mugabo nimba mukora iciza mukababazwa yamara mukavyihanganira, ico ni ikintu gishimwa ku Mana.

21 Nkako, iyo nzira ni yo mwahamagariwe, kuko na Kristu yababajwe ku bwanyu, aba abasigiye akarorero kugira ngo mukurikire neza intambuko ziwe. 22 Nta gicumuro yakoze, eka kandi nta buhendanyi bwabonetse mu kanwa kiwe. 23 Igihe yatukwa, ntiyasubizayo igitutsi. Igihe yababazwa, ntiyahiga, mugabo yaguma yiha umwe aca imanza mu bugororotsi. 24 We ubwiwe yarikoreye ibicumuro vyacu mu mubiri wiwe bwite ku giti, kugira ngo tuvavanure n’ibicumuro hanyuma tubereho gukora ivy’ubugororotsi. Kandi “mwakijijwe biciye ku bisebe vyiwe.” 25 Kuko mwari nk’intama, muriko murazimira; ariko ubu mwaragarutse kuri wa mwungere akaba n’umucungezi w’ubuzima bwanyu.

1 Petero  3 : 1 - 22

3 Namwe bagore, ni kwo kw’ukwo, muyobokere abagabo banyu bwite, kugira ngo nimba hari abatagamburukira rya jambo, bagondozwe ata jambo rivuzwe, biciye ku ngeso z’abagore babo, 2 kubera biboneye ingeso zanyu zitanduye ziri kumwe n’icubahiro kigera kure. 3 Kandi ugushaza kwanyu ntikube ukwo gutsiba imishatsi kw’inyuma be n’ukwo kwambara udusharizo tw’inzahabu canke ukwambara impuzu zo hejuru, 4 ahubwo kube wa muntu yihishije wo mu mutima mu vyambarwa bitabora vy’umutima utekereje kandi witonda, ari wo w’agaciro kanini mu maso y’Imana. 5 Kuko ukwo nyene ari ko kera abagore beranda bari bizeye Imana bishariza, bakayobokera abagabo babo bwite, 6 nk’uko Sara yagamburukira Aburahamu, akamwita “umukama” wiwe. Namwe mwacitse abana biwe, mukire kuguma mukora iciza mudatinya ikintu na kimwe gica ivutu.

7 Namwe bagabo, ni kwo kw’ukwo, mubandanye kubana na bo mwisunze ubumenyi, mubatera iteka nk’abaritera icombo kirushirije kuba goyigoyi, icombo kigore, kuko namwe musangiye na bo kuba ba samuragwa ba bwa butoni ata wari abukwiriye bw’ubuzima, kugira ngo amasengesho yanyu ntatangirwe.

8 Ubwa nyuma, mwese muhuze umuzirikanyi, mugire impuhwe, mwiyumvemwo abavukanyi, mugire impuhwe z’ikibabarwe, mwicishe bugufi mu muzirikanyi, 9 ata kwishura ikibi ku kindi canke igitutsi ku kindi, ahubwo muhezagire, kuko mwahamagariwe iyo nzira, kugira ngo mutorane umuhezagiro.

10 Kuko handitswe ngo: “Uwushaka gukunda ubuzima no kubona imisi myiza, narinde ururimi rwiwe ikibi n’iminwa yiwe ayirinde kuvuga ivy’ubuhendanyi, 11 mugabo nahindukire areke ikibi akore iciza; narondere amahoro ayakurikirane. 12 Kuko amaso ya Yehova ari ku bagororotsi, n’amatwi yiwe akaba ku gutakamba kwabo; mugabo amaso ya Yehova arwanya abakora ibintu bibi.”

13 Mu vy’ukuri, ni nde muntu azobagirira nabi nimba mufitiye umwete iciza? 14 Mugabo naho mwobabara muhorwa ubugororotsi, muba muhiriwe. Ariko kirya batinya mwebwe ntimugitinye, eka kandi ntimuhagarike umutima. 15 Mugabo mweze Kristu bwa Mukama mu mitima yanyu, mwame mwiteguriye kwiburanira imbere y’umuntu wese abasavye impamvu y’icizigiro kiri muri mwebwe, mugabo mubigirana ubwitonzi n’icubahiro kigera kure.

16 Mugire ijwi ryo mu mutima ryiza, kugira ngo mu kintu nyene muvugwamwo nabi, abatyoza ingeso nziza zanyu mu bijanye na Kristu bamaramare. 17 Kuko vyiza ari ukubabazwa muhorwa ko muriko mukora iciza, nimba ari vyo ukugomba kw’Imana gushaka, aho guhorwa ko muriko mukora ikibi. 18 Erega, na Kristu yapfuye rimwe rizima kubera ibicumuro, umuntu w’umugororotsi apfira abatari abagororotsi kugira ngo abajane ku Mana, yicwa mu mubiri mugabo agirwa muzima mu mpwemu. 19 Muri iyo mero kandi yarigiriye aramamaza ku mpwemu ziri mw’ibohero, 20 izari zagambaraye kera hamwe ukwihangana kw’Imana kwari kurindiriye mu misi ya Nowa, igihe bwa bwato bwariko burubakwa, ubwo abantu bakeyi, ni ukuvuga abantu umunani, bakirijwemwo biciye mu mazi.

21 Igihuye n’ico ni na co ubu kiriko kirabakiza, ni ukuvuga ibatisimu (atari ugukura umucafu w’umubiri, mugabo ugusaba Imana ijwi ryo mu mutima ryiza), biciye kw’izuka rya Yezu Kristu. 22 Uyo ari iburyo bw’Imana, kuko yigiriye mw’ijuru; kandi abamarayika n’ubukuru n’ububasha yarabihawe ngo abiganze.

1 Petero  4 : 1 - 19

4 Rero, ko Kristu yababajwe mu mubiri, namwe nyene mwambare nk’ikirwanisho nya gatima nyene; kuko umuntu ababajwe mu mubiri aba avavanuye n’ibicumuro, 2 kugira ngo abeho igihe asigaje mu mubiri, atakibaho kugira ngo ashitse ivyipfuzo vy’abantu, ahubwo kugira ngo ashitse ukugomba kw’Imana. 3 Kuko igihe carenganye gihagije c’ukuba mwarakoze ukugomba kw’amahanga igihe mwagendera mu bikorwa vy’ubushirasoni[*], mu nambu zikomeye, mu kunywa umuvinyu birenze urugero, mu kwidagadura, mu guhiganwa mu kunywa, no mu vy’ugusenga ibigirwamana kw’ikizira. 4 Kubera ko mutabandanya kwiruka hamwe na bo muri iyo nzira muja mu rushanga rumwe rw’ubuhumbu, barazazanirwa bakabandanya kubatuka. 5 Mugabo abo bantu bazogira ico babazwa n’umwe yiteguriye gucira urubanza abazima n’abapfuye. 6 Nkako, ico ni co catumye inkuru nziza imenyeshwa no ku bapfuye, kugira ngo bacirwe urubanza ku bijanye n’umubiri nk’uko abantu babona ibintu, mugabo babeho ku bijanye n’impwemu nk’uko Imana ibona ibintu.

7 Mugabo iherezo ry’ibintu vyose riregereje. Mube abaroranye mu muzirikanyi rero, kandi mugume murikanuye ku bw’amasengesho. 8 Hejuru ya vyose, mugiriranire urukundo rwinshi, kuko urukundo rupfuka ibicumuro indiri. 9 Mwakirane ata kwidoga. 10 Nk’uko umwe wese yaronse ingabirano, muyikoreshe mu gukoreranira nk’ababwiriza beza b’ubuntu ata wari abukwiriye bw’Imana bwerekanwa mu buryo butari bumwe. 11 Nimba hari uwuvuga, navuge nk’aho yoba avuga amajambo meranda y’Imana; nimba hari uwukorera abandi, nakore nk’aho abihabwa n’inkomezi Imana itanga; kugira ngo muri vyose Imana ininahazwe biciye kuri Yezu Kristu. Ubuninahazwa n’ubushobozi ni ivyiwe ibihe bitazoshira. Amen.

12 Bakundwa, ntimuzazanirwe n’umuriro waka muri mwebwe, uwuriko ubashikira ku bw’ukugeragezwa, nk’aho mwoba muriko mushikirwa n’ikintu c’akatabonetse. 13 Ahubwo, mubandanye kunezerwa kuko muri abasangira imibabaro ya Kristu, kugira ngo munezerwe mwongere musesekare umunezero no mu gihe c’ihishurwa ry’ubuninahazwa bwiwe. 14 Nimba mutukwa muhorwa izina rya Kristu, murahiriwe, kubera ko impwemu y’ubuninahazwa, mbere impwemu y’Imana, iguma kuri mwebwe.

15 Ariko ntihagire n’umwe muri mwebwe ababazwa ahorwa kuba ari umwicanyi canke igisuma canke inkozi y’ikibi canke uwita mu vy’abandi. 16 Mugabo nimba ababazwa ahorwa kuba ari umukirisu, ntamaramare, ahubwo nagume aninahaza Imana muri iryo zina. 17 Kuko ari igihe cashinzwe c’uko urubanza rutangurira ku nzu y’Imana. Nimba rero rubanza gutangurira kuri twebwe, none iherezo ry’abatagamburukira inkuru nziza y’Imana rizoba irihe? 18 “Kandi nimba umugororotsi ariko akizwa bigoranye, none umuntu atibanga Imana hamwe n’umucumuzi bazoboneka hehe?” 19 Nuko rero, n’abariko bababazwa mu buryo buhuye n’ukugomba kw’Imana nibagume baragiza ubuzima bwabo Umuremyi w’umwizigirwa mu gihe bariko bakora iciza.

^ 1 Pet. 4:3 Raba Inyongera ya 21.

1 Petero  5 : 1 - 14

5 Abagabo b’inararibonye bo muri mwebwe rero ndabahimiriza gutya, kuko na jewe ndi umugabo w’inararibonye hamwe na bo nkaba n’icabona c’imibabaro ya Kristu, n’uwusangira na bo ubuninahazwa bugiye guhishurwa: 2 Muragire ubusho bw’Imana mujejwe, mutagoberewe, ahubwo mubikunze; mutabitumwe n’ugukunda inyungu mbi, ahubwo mubishashaye; 3 atari nko mu gukandamiza abari intoranwa y’Imana, ahubwo mu kubera uburorero ubusho. 4 Kandi wa mukuru w’abungere niyashirwa ahabona, muzoronka rwa rugori rudakabirana rw’ubuninahazwa.

5 Namwe basore, ni kwo kw’ukwo, muyobokere abagabo b’inararibonye. Mugabo mwese mukenyere ukwiyorosha kwo mu muzirikanyi mu vyo mugiriranira, kuko Imana irwanya abibona, mugabo igaha ubuntu ata wari abukwiriye abicisha bugufi.

6 Mwicishe bugufi rero munsi y’ukuboko kw’ububasha kw’Imana, kugira ngo ibashire hejuru igihe kigeze; 7 muterere amaganya yanyu yose kuri yo, kuko ibababara. 8 Muzigame ubwenge bwanyu, mube maso. Umwansi wanyu Shetani[*] agendagenda nk’intambwe iroha, arondera uwo arotsa. 9 Mugabo mumurwanye mukomeye mu kwizera, muzi yuko iyo mibabaro nyene ishikira umuryango wose wa bene wanyu mw’isi. 10 Mugabo, mumaze kubabazwa akanya gatoya, ya Mana y’ubuntu ata wari abukwiriye bwose, imwe yabahamagarira ubuninahazwa bwayo bw’ibihe bidahera mu bumwe na Kristu, ubwayo izorangiza ukumenyerezwa kwanyu, ibashikamishe, ibakomeze. 11 Ubushobozi bube ubwayo ibihe vyose. Amen.

12 Biciye kuri Silivano, mwene wacu w’umwizigirwa, nk’uko ndamufata, ndabandikiye muri make ngo ntange indemesho, nshinge n’intahe ndabigiranye ubwira yuko ubu ari bwo buntu nyakuri ata wari abukwiriye bw’Imana; mubuhagararemwo mushikamye. 13 Umwe ari i Babiloni yatowe nkamwe, arabaramutsa, na Mariko umuhungu wanje arabaramutsa. 14 Muramukanishe ugusomana kw’urukundo.

Mwese abunze ubumwe na Kristu mugire amahoro.

^ 1 Pet. 5:8 Dufatiye ku kigiriki ni “Diyabolosi,” bisobanura ngo “Umubesheranyi.” Raba kandi Inyongera ya 21.

2 Petero  1 : 1 - 21

Ikete rya Kabiri rya Petero

1 Jewe Simoni Petero, umushumba akaba n’intumwa ya Yezu Kristu, ndabandikiye mwebwe abaronse ukwizera, kakaba ari agateka kangana n’akacu, biciye ku bugororotsi bw’Imana yacu n’ubw’Umukiza Yezu Kristu:

2 Ubuntu ata wari abukwiriye n’amahoro vyongerezwe kuri mwebwe biciye ku bumenyi butagira amakosa bwerekeye Imana n’ubwerekeye Yezu Umukama wacu, 3 kuko ububasha bw’ubumana bwayo bwaduhaye ku buntu ibintu vyose vyerekeye ubuzima n’ukwihebera Imana, biciye mu bumenyi butagira amakosa bwerekeye umwe yaduhamagara biciye mu buninahazwa n’ingeso nziza. 4 Biciye kuri ivyo bintu yaraduhaye ku buntu ya mihango y’agaciro kandi y’agahambaye, kugira ngo biciye kuri yo mube abasangiye akamere k’Imana, mukaba mwarakize ubwononekare buri mw’isi buva ku nambu ikomeye.

5 Egome, ku bw’iyo mvo nyene, namwe nimugire ico mushubijeyo mu kwihata mwivuye inyuma: muronse ukwizera kwanyu ingeso nziza, ingeso nziza zanyu muzironse ubumenyi, 6 ubumenyi bwanyu muburonse ukwigumya, ukwigumya kwanyu mukuronse ukwihangana, ukwihangana kwanyu mukuronse ukwihebera Imana, 7 ukwihebera Imana kwanyu mukuronse ukwiyumvamwo abavukanyi, ukwiyumvamwo abavukanyi mukuronse urukundo. 8 Kuko nimba ivyo bintu biriho muri mwebwe kandi bigasesekara, bizobabuza kuba abantu badakora canke barumvye ku bijanye n’ubumenyi butagira amakosa bwerekeye Umukama wacu Yezu Kristu.

9 Kuko iyo umuntu adafise ivyo, aba ari impumyi, ahumiriza ngo amaso yiwe ntabone umuco, kandi aba yibagiye uguhumanurwa kw’ibicumuro vyiwe vya kera. 10 Ku bw’ico ga bene wacu, murushirize gukora uko mushoboye kwose ngo mutume ihamagarwa ryanyu be n’itorwa ryanyu biba ibidakekeranywa kuri mwebwe; kuko nimwaguma mukora ivyo bintu mutazogenda muguye. 11 Nkako, aho ni ho muzoronswa rwose ukwinjira mu bwami budahera bw’Umukama wacu n’Umukiza Yezu Kristu.

12 Ku bw’ico, nzokwama niteguriye kubibutsa ivyo bintu, naho mubizi mukaba kandi mushinze imizi rwose mu kuri kuri muri mwebwe. 13 Mugabo mbona ko bibereye, mu gihe nkiri muri iyi taberenakulo, kubakangura mu kubibutsa, 14 nzi yuko vuba igihe co kwambura itaberenakulo yanje kiri hafi, nk’uko n’Umukama wacu Yezu Kristu yabinyeretse. 15 Rero, nzokora kandi uko nshoboye kwose igihe cose kugira ngo, ninamara kugenda, muze mushobore kuvyibukanya.

16 Oya, ntitwabamenyesheje ububasha n’ukuhaba vy’Umukama wacu Yezu Kristu twisunze inkuru z’ikinyoma zaremaremwe ku buhinga, ahubwo twabigize twisunze ukuba twariboneye ugukayangana kwiwe. 17 Kuko yahawe n’Imana ari yo Data iteka n’ubuninahazwa, hamwe amajambo nk’aya yayashikirizwa n’ubuninahazwa bw’agatangaza ngo: “Uyu ni umwana wanje, umukundwa wanje, uwo jewe nashimye.” 18 Egome, ayo majambo twarayumvise azanwa ava mw’ijuru igihe twari kumwe na we kuri wa musozi mweranda.

19 Nuko rero, turafise ijambo ry’ubuhanuzi ryagizwe ntakekeranywa kuruta; kandi muriko mugira neza kuryitwararika nk’itara rikayanganira ahantu h’umwiza, gushika umusi utamanzuye n’inyenyeri y’umutwenzi[*] igaseruka, mu mitima yanyu. 20 Kuko ubwa mbere ibi mubizi: yuko ata buhanuzi bw’Icanditswe buva ku vyiyumviro vy’umuntu ku giti ciwe. 21 Kuko ubuhanuzi ata ho bwigeze buzanwa n’ukugomba kw’umuntu, ahubwo abantu bavuze ivyava ku Mana nk’uko bari barongowe n’impwemu nyeranda.

^ 2 Pet. 1:19 Raba Inyongera ya 21.

2 Petero  2 : 1 - 22

2 Ariko rero harabayeho kandi abahanuzi b’ikinyoma mu bantu, nk’uko kandi hazobaho abigisha b’ikinyoma muri mwebwe. Abo nyene bazokwinjiza mu mpisho imice isambura, kandi bazokwihakana mbere shebuja yabaguze, ubwabo bikwegere agatikizo kanyaruka. 2 Ikigeretseko, benshi bazokurikira ibikorwa vyabo vy’ubushirasoni[*], kandi inzira y’ukuri izotukwa kubera bo. 3 Vyongeye, babigiranye umwina bazobarya imitsi bakoresheje amajambo y’uruhendo. Mugabo ku biberekeye, urubanza rwo kuva kera ntiruriko rurikwega, n’ugutikizwa kwabo ntigusinziriye.

4 Egome, nimba Imana itaretse guhana ba bamarayika bacumura, mugabo ikabahereza ivyobo vy’umwiza w’umuzitanya mu kubata muri Tarutaro[*] ngo babikirwe urubanza; 5 kandi nimba itaretse guhana isi ya kera, mugabo ikazigama Nowa umwamamaji w’ubugororotsi hamwe n’abandi indwi igihe yazana umwuzure kw’isi y’abantu batibanga Imana; 6 kandi igatsindisha vya bisagara Sodomu na Gomora mu kubihindura iminyota, gutyo igashiriraho abantu batibanga Imana icitegererezo c’ibintu bizoza; 7 kandi ikarokora wa mugororotsi Loti yatuntuzwa cane n’ukuntu abantu batibanga amategeko bivobeka mu bushirasoni— 8 kuko uwo muntu w’umugororotsi, kubera ivyo yabona kandi akumva igihe yaba muri bo, uko bukeye uko bwije umutima wiwe ugororotse wamana akababaro kubera ibikorwa vyabo vy’ubugarariji— 9 Yehova arazi kurokora mu kigeragezo abantu bari n’ukwihebera Imana, mugabo akamenya kubikira abakora ibitagororotse umusi w’urubanza ngo barandurwe, 10 ariko canecane, abakurikira umubiri bafise icipfuzo co kuwuhumanya kandi bakagaya ubutware.

Barubahuka, ni intagondwa, ntibajugumira imbere y’abanyabuninahazwa mugabo bagatukana, 11 mu gihe abamarayika, naho babaruta mu nkomezi no mu bubasha, batabarega mu majambo y’ugutukana, bakabireka kubera ukwubaha Yehova. 12 Mugabo abo bantu, cokimwe n’ibikoko bitiyumvira vyavukiye gufatwa no kwicwa, muri nya bintu batazi kandi batuka, bazoshikirwa mbere n’agatikizo mu ngendo yabo bwite y’ugutikizwa, 13 bakigirira nabi bikaba impembo y’ubukozi bw’ikibi bwabo.

Babona ko kwiberaho mu kwiryohera ku murango ari agahimbare. Abo ni udutosi n’ibirabagu, abantu bivobeka mu nyigisho zihendana zabo mu guhimbarwa kutagira akarimbi igihe basangira inzimano namwe. 14 Bafise amaso yuzuye ukurenga ibigo kandi adashobora kuvavanura n’igicumuro, kandi bararyosharyosha imitima idashikamye. Bafise umutima wamenyerejwe umwina. Ni abana bavumwe. 15 Mu guta inzira igororotse, barazimijwe. Bakurikiye ya nzira ya Balamu, mwene Beyori, uwakunze impembo y’ubukozi bw’ikibi, 16 mugabo akaronka igikangiro kubera yarenze ku vyari bigororotse. Igitwazi kitavuga caravuze n’ijwi ry’umuntu, kirabuza ingendo y’ubusazi ya nya muhanuzi.

17 Abo ni amasôko atagira amazi, n’ibipfungu bitwarwa n’ikirura gikaze, kandi babikiwe umwiza w’umuzimagiza. 18 Kuko bavuga amajambo yo kwishira hejuru ata co amaze, kandi biciye ku vyipfuzo vy’umubiri no ku ngeso z’ubushirasoni bararyosharyosha abakiva mu vyara vy’abantu bagendera mu buzimire. 19 Naho babasezeranira umwidegemvyo, bo ubwabo ni abaja b’ukubora. Kuko uwo wese atsinzwe n’uwundi aca agirwa umuja n’uyo. 20 Mu vy’ukuri, nimba bamaze gukira ubuhumane bw’isi biciye ku bumenyi butagira amakosa bwerekeye Umukama n’Umukiza Yezu Kristu, bagasubira kwisuka muri ivyo bintu nyene kandi bagatsindwa, ivya nyuma biba vyunyutse kuri bo kuruta ivya mbere. 21 Kuko vyari kubabera vyiza kutamenya neza inzira y’ubugororotsi, hako bayimenya neza hanyuma bagaha umugongo ibwirizwa ryeranda bashikirijwe. 22 Ico wa mugani w’ukuri uvuga cabashitseko, ngo: “Imbwa isubiye ku bidahwe vyayo bwite, n’ingurube yuhagiwe isubiye kwivurunga mu rwondo.”

^ 2 Pet. 2:2 Raba Inyongera ya 21.

^ 2 Pet. 2:4 Tarutaro ni ugucishwa bugufi kumeze nk’ugushirwa mw’ibohero, ari kwo Imana yatereyemwo abamarayika bagambaraye mu gihe ca Nowa.

2 Petero  3 : 1 - 18

3 Bakundwa, iri rero ni ikete rigira kabiri ndabandikiye, muri ryo, cokimwe no mw’ikete ryanje rya mbere, nkaba ndiko nkangura ubushobozi bwanyu bwo kwiyumvira butomoye mu kubibutsa, 2 kugira ngo mwibuke amajambo yavuzwe kera n’abahanuzi beranda na rya bwirizwa ry’Umukama akaba n’Umukiza, iryashikirijwe biciye ku ntumwa zanyu. 3 Kuko ubwa mbere muzi ibi: yuko mu misi ya nyuma hazoza abashinyaguzi n’agashinyaguro kabo, bagenda bisunga ivyipfuzo vyabo bwite 4 bavuga ngo: “Ukwo kuhaba kwiwe kwasezeranywe kuri hehe? Erega, kuva umusi ba sogokuruza bacu basinzira mu rupfu, ibintu vyose bibandanya neza na neza nko kuva mu ntango y’irema.”

5 Kuko, nk’uko icipfuzo cabo kiri, iki kintu kirabasoba: yuko kuva kera hariho amajuru n’isi ihagaze itsindagiye, hejuru y’amazi, no hagati mu mazi, biciye kw’ijambo ry’Imana; 6 kandi biciye kuri ubwo buryo isi y’ico gihe yaratikijwe igihe yarengerwa n’amazi y’umwuzure. 7 Mugabo biciye kuri iryo jambo nyene amajuru n’isi biriho ubu birundanirijwe umuriro, kandi bibitswe ku bw’umusi w’urubanza n’ugutikizwa kw’abantu batibanga Imana.

8 Ariko iki kintu kimwe ntikibasobe, bakundwa: yuko umusi umwe kuri Yehova ari nk’imyaka igihumbi, n’imyaka igihumbi nk’umusi umwe. 9 Yehova ntatevye ku bijanye n’umuhango wiwe, nk’uko bamwe babona uguteba, ahubwo yihanganiye mwebwe kuko adashaka yuko hagira n’umwe arandurwa, ahubwo ashaka ko bose bashika ku kwigaya. 10 Yamara umusi wa Yehova uzoza nk’igisuma, aho amajuru azovaho mu kwasana gukomeye, mugabo ibintu bikazoyagishwa n’ugushuha gukaze, n’isi n’ibikorwa biri muri yo bikazoshirwa ku mugaragaro.

11 Ko ivyo bintu vyose bibwirizwa gushonga gutyo, mubwirizwa kuba abantu bameze gute mu bikorwa vy’ingeso nyeranda be n’ibikorwa vy’ukwihebera Imana, 12 murorera kandi mwamiza hafi ku muzirikanyi ukuhaba kw’umusi wa Yehova, kubera wo amajuru akazoyagishwa n’ugusha, n’ibintu bikazoshongeshwa n’ugushuha gukaze! 13 Mugabo, nk’uko yabisezeranye, turorereye amajuru mashasha n’isi nshasha, kandi aho ni ho ubugororotsi buzoba.

14 Ku bw’ivyo, bakundwa, ko murorereye ivyo bintu, mukore uko mushoboye kwose ngo impera n’imperuka aze abasange mutagirako agatosi, mutagirako ikirabagu, muri mu mahoro. 15 Ikigeretseko, nimubone ukwihangana kw’Umukama wacu nk’ubukiriro, nk’uko mwene wacu mukundwa Paulo na we yabibandikiye nk’uko ubukerebutsi yahawe buri, 16 akavuga ivy’ivyo bintu nk’uko kandi agira mu makete yiwe yose. Ariko muri yo, harimwo ibintu bimwebimwe bigoye gutegera, ivyo abatigishijwe kandi badashikamye bagoramika, nk’uko bagira n’ibindi Vyanditswe, bikabaviramwo ugutikizwa kwabo bwite.

17 Mwebwe rero bakundwa, ko ivyo musanzwe mubizi, mwiyubare ntimutwarwe hamwe na bo biciye ku buzimire bw’abantu batibanga amategeko mugata ugushikama kwanyu bwite. 18 Oya, ahubwo mubandanye gukura mu buntu ata wari abukwiriye no mu bumenyi bwerekeye Umukama wacu akaba n’Umukiza Yezu Kristu. Ubuninahazwa bube ubwiwe ubu no gushika ku musi w’ibihe bidahera.

1 Yohani  1 : 1 - 10

Ikete rya Mbere rya Yohani

1 Kimwe cariho kuva mu ntango, ico twumvise, ico twabonye n’amaso yacu, ico twitegereje neza n’amaboko yacu akagikorakora, ku vyerekeye rya jambo ry’ubuzima 2 (egome, ubuzima bwarerekanywe, kandi twarabonye tukaba kandi turiko turashinga intahe twongera tubamenyesha ubuzima budahera bwari kumwe na Data tukaba kandi twarabweretswe), 3 kimwe twabona kandi tukumva ni na co turiko turabamenyesha, kugira ngo namwe musangire natwe. Ikigeretseko, ukwo gusangira kwacu kugirwa hamwe na Data be n’Umwana wiwe Yezu Kristu. 4 Ni co gituma tubandikiye ibi bintu kugira ngo akanyamuneza kacu kuzure.

5 Kandi ubu ni bwo butumwa twamwumvanye ari na bwo turiko turabamenyesha: yuko Imana ari umuco, kandi ntihaba umwiza namba mu bumwe na yo. 6 Iyo tuvuze ngo: “Dusangiye na yo,” yamara tukabandanya kugendera mu mwiza, tuba turiko turabesha kandi ntituba turiko tugendera mu kuri. 7 Ariko nimba tugendera mu muco nk’uko na yo ubwayo iri mu muco, turafise koko ugusangira hagati yacu, kandi amaraso ya Yezu Umwana wayo aratwoza igicumuro cose.

8 Iyo tuvuze ngo: “Nta gicumuro dufise,” tuba turiko turizimiza kandi ukuri ntikuba kuri muri twebwe. 9 Iyo twemeye icese ibicumuro vyacu, Imana ni inyizigirwa ikaba n’iyigororotse kugira ngo itubabarire ibicumuro vyacu yongere itwoze ukutagororoka kwose. 10 Iyo tuvuze ngo: “Ntitwacumuye,” tuba tuyigize umubeshi, kandi ijambo ryayo ntiriba riri muri twebwe.

1 Yohani  2 : 1 - 29

2 Bana banje bato, ndabandikiye ibi bintu ngo ntimukore igicumuro. Yamara, nimba hagize uwukora igicumuro, turafise umufasha ari kumwe na Data, akaba ari Yezu Kristu, umugororotsi. 2 Kandi uyo ni ikimazi c’impongano ku bw’ibicumuro vyacu, yamara atari ku bw’ivyacu gusa ahubwo kandi ku bw’ivy’isi yose. 3 Kandi iki ni co tumenyerako yuko twamumenye, ni ukuvuga, nimba tuguma twubahiriza amabwirizwa yiwe. 4 Uwuvuga ngo: “Naramumenye,” yamara akaba atubahiriza amabwirizwa yiwe, ni umubeshi, kandi ukuri ntikuri muri we. 5 Mugabo uwo wese yubahiriza ijambo ryiwe, vy’ukuri muri uyo muntu ugukunda Imana kuba kwaragizwe ukutagira akanenge. Ico ni co tumenyerako yuko twunze ubumwe na we. 6 Uwuvuga ko aguma yunze ubumwe na we, ubwiwe abwirizwa kandi kubandanya agenda nk’uko uyo na we yagenda.

7 Bakundwa, sindabandikiye ibwirizwa rishasha, ahubwo ndabandikiye ibwirizwa rya kera mwaronse kuva mu ntango. Iryo bwirizwa rya kera ni rya jambo mwumvise. 8 Nongeye kubandikira ibwirizwa rishasha, kikaba ari ikintu c’ukuri kuri we no kuri mwebwe, kuko umwiza uriko urarengana, umuco w’ukuri na wo ukaba umaze gukayangana.

9 Uwuvuga ko ari mu muco yamara akanka mwene wabo, ari mu mwiza gushika n’ubu. 10 Uwukunda mwene wabo aguma mu muco, kandi mu bimwerekeye nta gitsitaza kihari. 11 Mugabo uwanka mwene wabo, ari mu mwiza kandi agendera mu mwiza, kandi ntazi iyo ariko araja, kuko umwiza wamuhumye amaso.

12 Ndabandikiye, bana bato, kuko ibicumuro vyanyu mwabibabariwe ku bw’izina ryiwe. 13 Ndabandikiye, mwebwe ba se, kuko mwamenye umwe ariho guhera mu ntango. Ndabandikiye, basore, kuko mwatsinze wa mubisha. Ndabandikiye, bana bato, kuko mwamenye Data. 14 Ndabandikiye, mwebwe ba se, kuko mwamenye umwe ariho guhera mu ntango. Ndabandikiye, basore, kuko mukomeye kandi ijambo ry’Imana rikaba riguma muri mwebwe kandi mukaba mwaratsinze wa mubisha.

15 Ntimukunde isi canke ibiri mw’isi. Nimba umuntu akunda isi, urukundo rwa Data ntiruri muri we; 16 kuko ikiri mw’isi cose—icipfuzo c’umubiri n’icipfuzo c’amaso be n’uguhaya uburyo umuntu afise bwo kwibeshaho—kidakomoka kuri Data, ahubwo gikomoka mw’isi. 17 Ikigeretseko, isi iriko irahita, n’icipfuzo cayo ni ukwo, mugabo uwukora ukugomba kw’Imana agumaho ibihe vyose.

18 Bana batoyi, iyi ni yo saha ya nyuma, kandi, nk’uko mwumvise yuko antikristu[*] ariko araza, n’ubu haramaze kubaho ba antikristu benshi; ico kikaba ari co tumenyerako yuko iyi ari yo saha ya nyuma. 19 Bavuye muri twebwe, mugabo ntibari abo muri twebwe; kuko iyo baba abo muri twebwe, bari kugumana natwe. Mugabo baratuvuyemwo kugira ngo vyerekanwe yuko bose atari abo muri twebwe. 20 Kandi murafise irobanurwa riva kuri wa mweranda; mwese murafise ubumenyi. 21 Ndabandikiye, atari kubera ko mutazi ukuri, mugabo kubera ko mukuzi, no kubera ko ata kinyoma gikomoka mu kuri.

22 Ni nde ari umubeshi atari uwuhakana ko Yezu ari we Kristu? Uyo ni we antikristu, uwuhakana Data n’Umwana. 23 Umuntu wese ahakana Umwana, na Data nta we afise. Uwemera icese Umwana, arafise na Data. 24 Nayo mwebwe, ico mwumvise guhera mu ntango nikigume muri mwebwe. Nimba ico mwumvise guhera mu ntango kiguma muri mwebwe, muzoguma kandi mwunze ubumwe n’Umwana, mwunze ubumwe kandi na Data. 25 Ikigeretseko, iki ni ca kintu casezeranwa we ubwiwe yadusezeraniye: ubuzima budahera.

26 Ibi bintu ndabibandikiye ku vyerekeye abariko bagerageza kubazimiza. 27 Nayo mwebwe, irobanurwa mwahawe na we riguma muri mwebwe, kandi ntimukeneye ko hagira uwubigisha; mugabo nk’uko irobanurwa mwahawe na we ribigisha ku vyerekeye ibintu vyose, kandi rikaba ari iry’ukuri atari ukubesha, kandi nk’uko ryabigishije, nimugume mwunze ubumwe na we. 28 Nuko rero, bana bato, mugume mwunze ubumwe na we, kugira ngo niyashirwa ahabona tuze tugire umwidegemvyo wo kuvuga, ntitumaramazwe ngo tuve kuri we mu gihe c’ukuhaba kwiwe. 29 Nimba muzi ko agororotse, murazi yuko umuntu wese agendera mu bugororotsi yavutse kuri we.

^ 1 Yoh. 2:18 Raba Inyongera ya 21.

1 Yohani  3 : 1 - 24

3 Raba urukundo Data yaduhaye urwo ari rwo, ku buryo twitwa abana b’Imana; kandi ni ko turi. Ni co gituma isi itatuzi, kuko itamumenye. 2 Bakundwa, ubu turi abana b’Imana, mugabo ubu ico tuzoba ntikirerekanwa. Ico tuzi ni uko aho azokwerekanirwa hose tuzomera nka we, kuko tuzomubona nk’uko ari. 3 Kandi umuntu wese afise ico cizigiro gishimikiye kuri we, arityorora nk’uko urya na we atyoroye.

4 Umuntu wese agendera mu gicumuro aba kandi ariko agendera mu bugarariji, kandi rero igicumuro ni ubugarariji. 5 Murazi kandi yuko urya yerekanywe kugira ngo akureho ibicumuro vyacu, kandi nta gicumuro kiri muri we. 6 Umuntu wese aguma yunze ubumwe na we ntaza aracumura; nta wuza aracumura n’umwe yamubonye canke yamumenye. 7 Bana bato, ntihagire n’umwe abazimiza; uwushishikara ubugororotsi ni umugororotsi, nk’uko urya na we ari umugororotsi. 8 Uwushishikara igicumuro akomoka kuri Shetani[*], kuko uwo Shetani yamye acumura guhera mu ntango. Iki ni co catumye Umwana w’Imana yerekanwa: ni ukugira ngo asambure ibikorwa vya Shetani.

9 Umuntu wese yavutse ku Mana ntashishikara igicumuro, kuko urubuto rurondoka rwayo ruguma muri mwene uyo, kandi ntashobora kuza aracumura, kuko yavutse ku Mana. 10 Abana b’Imana be n’abana ba Shetani babonekera kuri iki kintu: Umuntu wese adashishikara ubugororotsi ntakomoka ku Mana, eka n’uwudakunda mwene wabo ni ukwo. 11 Kuko ubu ari bwo butumwa mwumvise guhera mu ntango: yuko dukwiye gukundana; 12 atari nka Kayini, uwakomoka kuri wa mubisha akica mwene wabo. Kandi yamwishe kubera iki? Kubera ko ibikorwa vyiwe vyari bibi, mugabo ivya mwene wabo bikaba vyari bigororotse.

13 Ntimutangazwe, bene wacu, n’uko isi ibanka. 14 Turazi ko twavuye mu rupfu tukaja mu buzima, kuko dukunda bene wacu. Uwudakunda mwene wabo, aguma mu rupfu. 15 Umuntu wese yanka mwene wabo ni umwicanyi, kandi murazi yuko ata mwicanyi afise ubuzima budahera buguma muri we. 16 Iki ni co twamenyeyeko urukundo, kuko urya yatwiguze; natwe tubwirizwa kwigura bene wacu. 17 Mugabo uwo wese afise uburyo bwo kwibeshaho bwo muri iyi si akabona mwene wabo ari mu mukeno yamara akamwugarirako impuhwe ziwe z’ikibabarwe, mbega urukundo rw’Imana ruguma muri we gute? 18 Bana bato, dukundane, atari mu majambo canke ku karimi, ahubwo mu bikorwa no mu kuri.

19 Ico ni co tuzomenyerako yuko dukomoka ku kuri, kandi tuzokura amazinda imitima yacu imbere yayo 20 ku kintu cose imitima yacu yodutsindishamwo, kuko Imana iruta imitima yacu ikaba kandi izi ibintu vyose. 21 Bakundwa, nimba imitima yacu itadutsindisha, turafise umwidegemvyo wo kuvuga imbere y’Imana; 22 kandi ikintu cose dusaba irakiduha, kuko twubahiriza amabwirizwa yayo kandi tugakora ibintu bihimbaye mu maso yayo. 23 Egome, iri ni ryo bwirizwa ryayo: ni uko twizera izina ry’Umwana wayo Yezu Kristu kandi tugakundana, nk’uko yabidutegetse. 24 Vyongeye, uwubahiriza amabwirizwa yayo aguma yunze ubumwe na yo, na yo ikaguma yunze ubumwe n’uyo; kandi ico ni co tumenyerako yuko iguma yunze ubumwe natwe, bivuye ku mpwemu yaduhaye.

^ 1 Yoh. 3:8 Dufatiye ku kigiriki ni “Diyabolosi,” bisobanura ngo “Umubesheranyi.” Raba kandi Inyongera ya 21.

1 Yohani  4 : 1 - 21

4 Bakundwa, ntimwemere ijambo ry’irihumekano ryose, mugabo mugeze amajambo y’amahumekano murabe ko akomoka ku Mana, kuko abahanuzi b’ikinyoma benshi badutse mw’isi.

2 Iki ni co mumenyerako ijambo ry’irihumekano riva ku Mana: Ijambo ry’irihumekano ryose ryemera icese Yezu Kristu yuko yaje mu mubiri rikomoka ku Mana, 3 mugabo ijambo ry’irihumekano ryose ritemera icese Yezu ntirikomoka ku Mana. Ikigeretseko, iryo ni rya jambo ry’irihumekano rya antikristu mwumvise ko ryariko riraza, ubu rikaba rimaze gushika mw’isi.

4 Mwebwe mukomoka ku Mana, bana bato, kandi mwaratsinze abo bantu, kuko uwunze ubumwe namwe aruta uwunze ubumwe n’isi. 5 Bo bakomoka mw’isi; ni co gituma bavuga ibiva mw’isi, kandi isi irabumviriza. 6 Twebwe dukomoka ku Mana. Uwumenye Imana aratwumviriza; uwudakomoka ku Mana ntatwumviriza. Ukwo ni ko tumenya ijambo ry’irihumekano ry’ukuri be n’ijambo ry’irihumekano ry’ubuzimire.

7 Bakundwa, tubandanye gukundana, kuko urukundo ruva ku Mana, kandi umuntu wese akundana yavutse ku Mana kandi aramenya Imana. 8 Uwudakundana ntiyamenye Imana, kuko Imana ari urukundo. 9 Iki ni co urukundo rw’Imana rwerekaniweko mu bitwerekeye, kuko Imana yatumye Umwana wayo w’ikinege mw’isi kugira ngo turonke ubuzima biciye muri we. 10 Muri ivyo urukundo ni uru: si uko twakunze Imana, ahubwo ni uko ari yo yadukunze igatuma Umwana wayo ngo abe ikimazi c’impongano ku bw’ibicumuro vyacu.

11 Bakundwa, nimba ukwo ari ko Imana yadukunze, natwe ubwacu tubwirizwa rero gukundana. 12 Nta muntu n’umwe yigeze kubona Imana. Nimba tubandanya gukundana, Imana iguma muri twebwe n’urukundo rwayo rukagirwa urutagira akanenge muri twebwe. 13 Iki ni co tumenyerako yuko tuguma twunze ubumwe na yo, na yo ikaguma yunze ubumwe natwe, kuko yaduhaye impwemu yayo. 14 Vyongeye, ubwacu twarabonye tukaba kandi turiko turashinga intahe yuko Data yatumye Umwana wiwe ngo abe Umukiza w’isi. 15 Uwo wese yemera icese yuko Yezu Kristu ari Umwana w’Imana, Imana iguma yunze ubumwe n’uyo, na we akaguma yunze ubumwe n’Imana. 16 Kandi twebwe ubwacu twaramenye kandi twaremeye urukundo Imana idufitiye.

Imana ni urukundo, kandi uwuguma mu rukundo aguma yunze ubumwe n’Imana, Imana na yo ikaguma yunze ubumwe na we. 17 Uku ni ko urukundo rwagizwe urutagira akanenge muri twebwe, kugira ngo tugire umwidegemvyo wo kuvuga ku musi w’urubanza, kuko nk’uko urya ari, ni ko natwe ubwacu turi muri iyi si. 18 Nta bwoba buba mu rukundo, mugabo urukundo rutagira akanenge rurahindira hanze ubwoba, kuko ubwoba butangira. Mu vy’ukuri, uwuguma mu bwoba ntiyagizwe uwutagira akanenge mu rukundo. 19 Nayo twebwe, turakunda, kuko ari yo yabanje kudukunda.

20 Iyo umuntu avuze ngo: “Ndakunda Imana,” yamara akaba yanka mwene wabo, aba ari umubeshi. Kuko uwudakunda mwene wabo yabonye adashobora kuba akunda Imana atabonye. 21 Kandi iri bwirizwa twarihawe na yo: uwukunda Imana akwiye kuba akunda na mwene wabo.

1 Yohani  5 : 1 - 21

5 Umuntu wese yemera yuko Yezu ari we Kristu, yavutse ku Mana, kandi umuntu wese akunda uwatumye ivuka rishoboka arakunda uwavutse kuri uyo. 2 Iki ni co tumenyerako yuko dukunda abana b’Imana: ni igihe dukunda Imana kandi tugakurikiza amabwirizwa yayo. 3 Kuko iki ari co ugukunda Imana gusobanura: ni uko twubahiriza amabwirizwa yayo; yamara amabwirizwa yayo si umuzigo, 4 kuko ikintu cose cavutse ku Mana gitsinda isi. Kandi iyi ni yo ntsinzi yatsinze isi: ni ukwizera kwacu.

5 Ni nde atsinda isi atari uwizera yuko Yezu ari we Mwana w’Imana? 6 Uyo ni we yaje biciye ku mazi n’amaraso, Yezu Kristu; si ku mazi gusa, mugabo ni ku mazi no ku maraso. Kandi impwemu ni yo ishinga intahe, kuko impwemu ari yo kuri. 7 Kuko hari ibintu bitatu bishinga intahe: 8 impwemu n’amazi n’amaraso, kandi ivyo bitatu birahuza.

9 Nimba twakira intahe abantu bashinga, intahe Imana ishinga irahambaye kuruta, kuko iyi ari yo ntahe Imana ishinga: ukuba yashinze intahe ku vyerekeye Umwana wayo. 10 Umuntu yizera Umwana w’Imana arashingirwa intahe. Umuntu atizera Imana aba ayigize umubeshi, kuko atizeye intahe yashinzwe, iyo Imana bwa cabona yashinze ku vyerekeye Umwana wayo. 11 Kandi iyi ni yo ntahe yashinzwe: ni uko Imana yaduhaye ubuzima budahera, kandi ubwo buzima buri mu Mwana wayo. 12 Uwufise Umwana arafise ubwo buzima; uwudafise Umwana w’Imana ntafise ubwo buzima.

13 Ndabandikiye ivyo bintu kugira ngo mumenye yuko mufise ubuzima budahera, mwebwe abizeye izina ry’Umwana w’Imana. 14 Kandi uku ni kwo guhera amazinda dufise kuri yo: ni uko ico dusaba cose twisunze ukugomba kwayo, itwumva. 15 Vyongeye, nimba tuzi yuko itwumva ku bijanye n’ico dusaba cose, turazi ko turonka ibintu twasavye kuko ari yo twabisavye.

16 Umuntu niyabona mwene wabo ariko aracumura igicumuro kitazana urupfu, aze amusabire, na yo izomuha ubuzima, egome, ku badacumura ku buryo bizana urupfu. Hariho igicumuro kizana urupfu koko. Ku vyerekeye ico gicumuro ni ho ntamubwira gusaba. 17 Ukutagororoka kwose ni igicumuro; yamara hariho igicumuro kitazana urupfu.

18 Turazi yuko umuntu wese yavutse ku Mana ataza aracumura, mugabo Umwe yavuka ku Mana aramurinda, kandi wa mubisha ntamwifatira. 19 Turazi ko dukomoka ku Mana, mugabo isi yose iri mu bubasha bwa wa mubisha. 20 Mugabo turazi yuko Umwana w’Imana yaje, kandi yaraduhaye ubushobozi bwo gutegera kugira ngo tumenye imwe y’ukuri. Kandi twunze ubumwe n’imwe y’ukuri, biciye ku Mwana wayo Yezu Kristu. Iyo ni yo Mana y’ukuri n’ubuzima budahera. 21 Bana bato, mwirinde ibigirwamana.

2 Yohani 1 - 13

Ikete rya Kabiri rya Yohani

1 Jewe umugabo w’inararibonye, ndandikiye umukenyezi yatowe be n’abana biwe, abo nkunda vy’ukuri, kandi si jewe jenyene, mugabo n’abamenye ukuri bose, 2 kubera ukuri kuguma muri twebwe, kandi kuzogumana natwe ibihe vyose. 3 Ubuntu ata wari abukwiriye, imbabazi n’amahoro biva ku Mana ari yo Data no kuri Yezu Kristu Umwana wa Data, hamwe n’ukuri be n’urukundo, bizobana natwe.

4 Ndanezerwa cane kuko nasanze bamwe mu bana bawe bagendera mu kuri, nk’uko twategetswe na Data. 5 Ubu rero ndagusaba, mukenyezi, nk’umuntu atariko akwandikira ibwirizwa rishasha, mugabo iryo twaronse guhera mu ntango: ni uko dukundana. 6 Kandi iki ni co urukundo rusobanura: ni uko tubandanya kugenda twisunga amabwirizwa yayo. Iryo ni ryo bwirizwa, nk’uko mwaryumvise guhera mu ntango: yuko mukwiye kubandanya murugenderamwo. 7 Kuko abahendanyi benshi badutse mw’isi, abantu batemera icese Yezu Kristu ko yaje mu mubiri. Uwugira ivyo ni we muhendanyi na antikristu[*].

8 Mwiyubare, kugira ngo ntimutakaze ibintu twashitseko biciye ku gikorwa twakoze, mugabo kugira muronke impembo yuzuye. 9 Umuntu wese yita imbere ntagume mu nyigisho ya Kristu, ntafise Imana. Uwuguma koko muri iyo nyigisho ni we afise Data n’Umwana. 10 Nihagira uwuza iwanyu atazanye iyo nyigisho, ntimwigere mumwakira mu mazu yanyu canke ngo mumuramutse. 11 Kuko uwumuramukije aba afatanije na we mu bikorwa vyiwe vy’ububisha.

12 Naho nari mfise ibintu vyinshi vyo kubandikira, sinshaka kubandikira nkoresheje urupapuro n’irangi, mugabo nizigiye kuza iwanyu no kuvugana namwe amaso mu yandi, kugira ngo akanyamuneza kanyu kuzure.

13 Abana ba mwene wanyu, umwe yatowe, barakuramutsa.

^ 2 Yoh. 7 Raba Inyongera ya 21.

3 Yohani 1 - 14

Ikete rya Gatatu rya Yohani

1 Jewe umugabo w’inararibonye, ndakwandikiye wewe Gayo umukundwa, uwo nkunda vy’ukuri.

2 Mukundwa, ndasaba Imana yuko utunganirwa muri vyose kandi ukagira amagara meza, nk’uko ubuzima bwawe buriko buratunganirwa. 3 Kuko nanezerewe cane igihe bene wacu baza bagashingira intahe ukuri ugumije, nk’uko ubandanya kugendera mu kuri. 4 Nta kindi mfise contera gukenguruka kiruta ibi bintu: ni uko nokwumva ko abana banje babandanya kugendera mu kuri.

5 Mukundwa, uriko ukora igikorwa c’ubwizigirwa mu vyo ukorera bene wacu vyose, kandi ari ba kavantara, 6 abashingiye intahe urukundo rwawe imbere y’ishengero. Ndakwinginze abo uze ubarungike mu rugendo rwabo mu buryo bubereye Imana. 7 Kuko icatumye bagira urugendo ari ku bw’izina ryayo, ata kintu batwaye kivuye ku banyamahanga. 8 Tubwirizwa rero kwakira neza mwene abo bantu, kugira ngo tube abakozi bakorana mu kuri.

9 Hari ikintu nandikiye ishengero, mugabo Diyotirefe, umwe akunda ivyo kugira ikibanza ca mbere muri bo, nta kintu na kimwe kivuye kuri twebwe yakirana icubahiro. 10 Ni co gituma ninaza nzokwibukiriza ibikorwa vyiwe abandanya gukora, avugavuga ivyacu mu majambo y’ububisha. Vyongeye, ivyo ntibimubumba: mbere na bene wacu we ubwiwe ntabakirana icubahiro, kandi n’abashaka kubakira aragerageza kubabuza no kubata inyuma y’ishengero.

11 Mukundwa, ntiwigane ikibi, ahubwo wigane iciza. Uwukora iciza akomoka ku Mana. Uwukora ikibi ntiyabonye Imana. 12 Demetiriyo yarashingiwe intahe na bose be n’ukuri ubwakwo. Nkako, na twebwe turashinga intahe, kandi urazi yuko intahe dushinga ari iy’ukuri.

13 Nari mfise ibintu vyinshi vyo kukwandikira, yamara sinshaka kubandanya kukwandikira nkoresheje irangi n’ikaramu. 14 Mugabo nizigiye kukwibonera, tukazovugana amaso mu yandi.

Ugire amahoro.

Abagenzi barakuramutsa. Undamukirize abagenzi mu mazina.

Yuda 1 - 25

Ikete rya Yuda

1 Jewe Yuda, umushumba wa Yezu Kristu, mugabo akaba mwene wabo na Yakobo, ndabandikiye mwebwe abahamagawe bakundwa mu bucuti mwunze n’Imana ari yo Data kandi bazigamwe ku bwa Yezu Kristu:

2 Imbabazi n’amahoro n’urukundo vyongerezwe kuri mwebwe.

3 Bakundwa, naho nariko ngira akigoro kose ngo ndabandikire ku vyerekeye bwa bukiriro dusangiye, nasanze bikenewe kubandikira ngo ndabahimirize kurwana intambara ikomeye yo kurwanira ukwizera kwahawe aberanda rimwe rizima. 4 Impamvu mfise ni uko hari abantu bamwebamwe bisobetse muri twebwe bagenewe urwo rubanza kera n’Ivyanditswe, abantu batibanga Imana, bahindura ubuntu ata wari abukwiriye bw’Imana yacu icitwazo c’ubushirasoni[*] kandi bakihakana umwe Databuja wacu rudende, akaba n’Umukama, Yezu Kristu.

5 Nshaka kubibutsa, naho vyose mubizi rimwe rizima, yuko Yehova, naho yakijije igisata c’abantu agikuye mu gihugu ca Misiri, mu nyuma yatikije abaterekana ukwizera. 6 N’abamarayika batagumije ikibanza cabo ca mbere mugabo bagata ahantu habo ho kuba hababereye, yarababitse bariko imvuto z’ibihe bidahera munsi y’umwiza w’umuzitanya, ku bw’urubanza rwo kuri wa musi uhambaye. 7 Ni ko na Sodomu na Gomora n’ibisagara vyari bihakikije, aho bimariye gukora ubusambanyi cokimwe n’abo bamarayika bikimonogoza, bigakurikira umubiri ku bwo kuwukoresha ibidakorwa, vyashizwe imbere yacu ngo bitubere akarorero ko kutuburira mu gushikirwa n’igihano c’urubanza c’umuriro utazima.

8 Ariko muri ubwo buryo nyene, abo bantu na bo nyene mu kwivobeka mu ndoto barahumanya umubiri, bagakengera ubutware vyongeye bagatuka abanyabuninahazwa. 9 Mugabo igihe Mikaheli wa mumarayika mukuru yagiranira amatati na Shetani[*] akaba yariko araharira ku vyerekeye ikiziga ca Musa, ntiyubahutse kumucira urubanza mu majambo yo gutukana, ahubwo yavuze ati: “Yehova aguhambarire.” 10 Yamara abo bantu baratuka ibintu vyose mu vy’ukuri batazi; mugabo ibintu vyose bategera uko bibajemwo nk’ibikoko bitiyumvira, muri ivyo ni ho babandanya kwiyononera.

11 Barigorewe, kuko bagiye mu nzira ya Kayini, kandi bitaye mu ngendo y’ubuzimire ya Balamu barondera impembo, batikirira muri rya jambo ry’ubugumutsi rya Kora! 12 Abo ni ibitandara bihishijwe munsi y’amazi mu nzimano zanyu z’urukundo igihe basangira namwe inzimano, ni abungere bigaburira ubwabo ata gutinya; ni ibicu bitagira amazi bijanwa irya n’ino n’imiyaga; ni ibiti bitagirako ivyamwa mw’iyera ryavyo[*], vyapfuye kabiri, vyaranduwe; 13 ni imipfunda y’ikiyaga isaragurika, ibimba ifuro ry’ibibatera kumaramara ubwabo; ni inyenyeri zitagira inzira yashinzwe, izibikiwe ibihe vyose umwiza w’umuzimagiza.

14 Egome, Henoki umwe agira indwi guhera kuri Adamu, na we nyene yaravuze ubuhanuzi ku biberekeye, igihe yavuga ati: “Ehe! Yehova yazananye n’aberanda biwe ibihumbi mirongo, 15 gushitsa urubanza kuri bose, no gukubita intahe mu gahanga abatibanga Imana bose ku bikorwa vyabo vyose vy’ukutibanga Imana bakoze mu kutibanga Imana, no ku bintu vyose vy’akamaramaza abacumuzi batibanga Imana bayivuzeko.”

16 Abo bantu ni abidodomvyi, abidozi bidogera umugabane wabo mu buzima, bagenda bisunga ivyipfuzo vyabo bwite, kandi iminwa yabo ivuga ibintu vyo kwivyimvya, mu gihe batangarira abahambaye ku bw’inyungu yabo bwite.

17 Nayo mwebwe ga bakundwa, mwibuke amajambo yavuzwe kera n’intumwa z’Umukama wacu Yezu Kristu, 18 ingene bahora bababwira bati: “Mu gihe ca nyuma hazoba abashinyaguzi, bagenda bisunga ivyipfuzo vyabo bwite vyo guhahamira ibintu vy’ukutibanga Imana.” 19 Abo ni bo bazana amacakubiri, abantu b’ibikoko, batagira impwemu. 20 Mugabo mwebwe ga bakundwa, mu kwiyubaka ku kwizera kwanyu kweranda rwose, no mu gusengana impwemu nyeranda, 21 mwigumize mu rukundo rw’Imana, mu gihe murindiriye imbabazi z’Umukama wacu Yezu Kristu ngo muronke ubuzima budahera. 22 Vyongeye, mushishikare kugirira imbabazi bamwebamwe bakekeranya; 23 mubakize mu kubashikura mu muriro. Mugabo mubandanye kugirira imbabazi abandi, mubigirana ugutinya, mu gihe mwanka mbere n’impuzu y’imbere yandujwe n’umubiri.

24 Imwe rero ishobora kubarinda gutsitara kandi ikabahagarika mutagirako ikirabagu imbere y’ubuninahazwa bwayo n’akanyamuneza kenshi, 25 ya Mana imwe yonyene ikaba n’Umukiza wacu biciye kuri Yezu Kristu Umukama wacu, ubuninahazwa, ubukuru, ubushobozi hamwe n’ububasha bibe ivyayo mu bihe bidahera vyarenganye, n’ubu no gushika ibihe bidahera. Amen.

^ Yuda 4 Yud 4 Raba Inyongera ya 21.

^ Yuda 9 Yud 9 Dufatiye ku kigiriki ni “Diyabolosi,” bisobanura ngo “Umubesheranyi.” Raba kandi Inyongera ya 21.

^ Yuda 12 Ijambo kuri rindi ni “agatasi kageze kure.”

Ivyahishuwe  1 : 1 - 20

Ivyahishuriwe Yohani

1 Ivyahishuwe na Yezu Kristu, ivyo Imana yamuhaye ngo yereke abashumba bayo ibintu bitegerezwa kuba vuba. Na we yatumye umumarayika wiwe hanyuma abishikiriza biciye kuri we mu bimenyetso, bishikirizwa umushumba wayo[*] Yohani, 2 uwashingiye intahe ijambo Imana yatanze n’intahe Yezu Kristu yashinze, mbere n’ibintu vyose yabonye. 3 Hahiriwe uwusoma n’ijwi ryumvikana be n’abumva amajambo y’ubu buhanuzi, kandi bakubahiriza ibintu vyanditswe muri bwo; kuko igihe cashinzwe kiri hafi.

4 Jewe Yohani, ndabandikiye mwebwe mashengero indwi ari mu ntara ya Aziya:

Mugire ubuntu ata wari abukwiriye n’amahoro biva kuri “Umwe ariho kandi yariho kandi ariko araza,” no kuri za mpwemu indwi ziri imbere y’intebe y’ubwami yiwe, 5 no kuri Yezu Kristu, “ca Cabona Cizigirwa,” “Imfura mu kuva mu bapfuye,” n’“Umutware w’abami b’isi.”

Umwe adukunda kandi yatubohoye mu bicumuro vyacu biciye ku maraso yiwe bwite— 6 kandi yatugize ubwami, abaherezi ku Mana yiwe ikaba na Data—egome, ubuninahazwa n’ubushobozi bibe ivyiwe ibihe vyose. Amen.

7 Ehe ariko arazanana n’ibicu, kandi ijisho ryose rizomubona, n’abamucumise bazomubona; kandi imiryango yose yo kw’isi izokwikubitagura ku gikiriza yishwe n’intuntu kubera we. Egome, Amen.

8 “Ndi Alufa na Omega[*],” ni ko Yehova Imana avuga, “Umwe ariho kandi yariho kandi ariko araza, Mushoboravyose.”

9 Jewe Yohani, mwene wanyu nkaba n’uwusangiye namwe amakuba n’ubwami n’ukwihangana mu kwifatanya na Yezu, nari mw’izinga ryitwa Patimo mporwa ukuvuga ivyerekeye Imana n’ugushingira intahe Yezu. 10 Biciye ku guhumekerwa nasanze ndi mu musi w’Umukama, maze numva inyuma yanje ijwi rikomeye nk’iry’urumbete, 11 rivuga riti: “Ico ubona ucandike mu muzingo uheze ukirungikire ya mashengero indwi: i Efeso n’i Simuruna n’i Perugamo n’i Tiyatira n’i Sarudi n’i Filadelufiya n’i Lawodiseya.”

12 Maze mpindukira kuraba nya jwi ryariko rivugana nanje, mpindukiye mbona ibitereko vy’amatara indwi vy’inzahabu, 13 kandi hagati ya nya bitereko vy’amatara mbona uwumeze nk’umwana w’umuntu, yambaye impuzu ishika ku birenge, akenyeje umukanda w’inzahabu mu gikiriza. 14 Vyongeye, umutwe wiwe n’umushatsi wiwe vyarera nk’ubwoya bw’intama bwera, nk’urubura, amaso yiwe na yo akaba yari ameze nk’urubeya rw’umuriro; 15 kandi amaguru yiwe yari ameze nk’umujumpu uramuye igihe wakaka mw’itanure; kandi ijwi ryiwe ryari rimeze nk’ugusuma kw’amazi menshi. 16 Kandi yari afise mu kuboko kwiwe kw’ukuryo inyenyeri indwi, mu kanwa kiwe hasokorokamwo inkota ndende y’ubugi bubiri, ikarishe, mu maso hiwe na ho hari hameze nk’izuba iyo rikayanganye mu bubasha bwaryo. 17 Aho ndamuboneye, ngwa nk’uwapfuye imbere y’ibirenge vyiwe.

Maze anshirako ukuboko kwiwe kw’ukuryo, avuga ati: “Ntutinye. Ndi uwa Mbere n’uwa Nyuma, 18 n’umwe ari muzima; kandi narapfuye, mugabo, ehe ndi muzima ibihe bitazoshira, kandi mfise impfunguruzo z’urupfu n’iz’ukuzimu. 19 Andika rero ivyo wabonye, n’ibiriho be n’ibizoba inyuma y’ibi. 20 Ku vyerekeye ibanga ryeranda ry’inyenyeri indwi wabonye mu kuboko kwanje kw’ukuryo, n’irya vya bitereko vy’amatara indwi vy’inzahabu: Zirya nyenyeri indwi zigereranya abamarayika ba ya mashengero indwi, birya bitereko vy’amatara indwi na vyo bikagereranya amashengero indwi.

^ Ivyah. 1:1 Canke, “wa Yezu.”

^ Ivyah. 1:8 Raba Inyongera ya 21.

Ivyahishuwe  2 : 1 - 29

2 “Andikira umumarayika w’ishengero ry’i Efeso uti: Ibi ni vyo avuga umwe afashe za nyenyeri indwi mu kuboko kwiwe kw’ukuryo, umwe agendagenda hagati ya vya bitereko vy’amatara indwi vy’inzahabu: 2 ‘Ndazi ibikorwa vyawe, n’ukubira akuya kwawe n’ukwihangana kwawe, be n’uko udashobora kwihanganira abantu babi, be n’uko wagejeje abavuga ko ari intumwa, mugabo atari zo, usanga ni ababeshi. 3 Urerekana kandi ukwihangana, kandi wararindiyeko ku bw’izina ryanje, ntiwarambirwa. 4 Yamara rero, mfise iki kintu nkugaya: ni uko waretse urukundo wari ufise ubwa mbere.

5 “‘Ibuka rero aho watemvye uva, maze wigaye, ukore ibikorwa vya kera. Utabigize, ndaje kuri wewe, kandi nzokura igitereko c’amatara cawe mu kibanza caco, kiretse wigaye. 6 Yamara rero urafise iki kintu: uranka ibikorwa vya wa muce wa Nikola, ivyo na jewe nanka. 7 Uwuri n’ugutwi niyumve ico impwemu ibwira amashengero: Uwutsinda nzomuha kurya ku giti c’ubuzima kiri mw’iparadizo y’Imana.’

8 “Andikira umumarayika w’ishengero ry’i Simuruna na we uti: Ibi ni vyo avuga umwe ‘wa Mbere n’uwa Nyuma,’ uwapfuye akongera kuba muzima: 9 ‘Ndazi amakuba yawe n’ubworo bwawe—mugabo uri umutunzi—nkamenya n’ukurogota kw’abivuga ko ari Abayuda yamara atari bo, ahubwo ari isinagogi ya Shetani. 10 Ntutinye ibigira bigushikire. Ehe Shetani[*] azoguma ata mw’ibohero bamwe muri mwebwe kugira ngo mugezwe bimwe bishitse, no kugira ngo mugire amakuba imisi cumi. Erekana ko uri umwizigirwa no gushika ku rupfu, nanje nzoguha urugori rw’ubuzima. 11 Uwuri n’ugutwi niyumve ico impwemu ibwira amashengero: Uwutsinda, urupfu rwa kabiri nta co ruzogenda rumugize.’

12 “Andikira umumarayika w’ishengero ry’i Perugamo na we uti: Ibi ni vyo avuga umwe afise ya nkota ndende y’ubugi bubiri, ikarishe: 13 ‘Ndazi aho uba, ni ukuvuga aho intebe y’ubwami ya Shetani iri; yamara ubandanya kugumya izina ryanje, kandi ntiwihakanye ukwizera ufise muri jewe mbere no mu misi ya Antipa, icabona canje, umwizigirwa, uwiciwe iruhande yanyu, aho Shetani aba.

14 “‘Yamara rero, ndafise ibintu bikeyi nkugaya: ni uko iwawe ufise abagumya inyigisho ya Balamu, umwe yigisha Balaki gushira igitsitaza imbere ya bene Isirayeli, ngo barye ivyashikaniwe ibigirwamana ngo bongere bakore ubusambanyi. 15 Na wewe nyene urafise abagumya inyigisho ya wa muce wa Nikola. 16 Niwigaye rero. Utabigize, ndaje kuri wewe ningoga, kandi nzorwana na bo nkoresheje ya nkota ndende yo mu kanwa kanje.

17 “‘Uwuri n’ugutwi niyumve ico impwemu ibwira amashengero: Uwutsinda nzomuha kuri manu[*] yanyegejwe, kandi nzomuha akabuye kera, kuri nya kabuye hakaba handitseko izina rishasha ata n’umwe arizi atari uwurironka.’

18 “Andikira umumarayika w’ishengero ry’i Tiyatira na we uti: Ibi ni vyo Umwana w’Imana avuga, umwe afise amaso ameze nk’urubeya rw’umuriro, ibirenge vyiwe na vyo bikaba bimeze nk’umujumpu uramuye: 19 ‘Ndazi ibikorwa vyawe, n’urukundo rwawe, n’ukwizera kwawe, n’ubusuku bwawe, n’ukwihangana kwawe, be n’uko ibikorwa vyawe vyo hanyuma biruta ivyo hambere.

20 “‘Yamara rero, mfise iki kintu nkugaya: ni uko urekerana urya mugore Yezebeli yiyita umuhanuzikazi, akigisha akongera akazimiza abashumba banje ngo bakore ubusambanyi bongere barye ivyashikaniwe ibigirwamana. 21 Kandi naramuhaye umwanya wo kwigaya, mugabo ntagomba kwigaya ubusambanyi bwiwe. 22 Ehe ngira ndamute ku buriri bw’umurwayi, n’abarengana ibigo na we ndabate mu makuba akomeye, kiretse bigaye ibikorwa vyiwe. 23 Kandi abana biwe nzobicisha ikiza cica, ku buryo amashengero yose azomenya yuko ndi umwe asesangura amafyigo n’imitima, kandi namwe nzobaha umwumwe ibihuye n’ibikorwa vyanyu.

24 “‘Ariko rero, mbwira abasigaye bo muri mwebwe bari i Tiyatira, abo bose badafise iyo nyigisho, barya nyene batamenye “ibintu vyimbitse vya Shetani,” nk’uko bavuga, nti: Nta wundi muzigo ndabikoreje. 25 Kimwe gusa, mugumye ico mufise gushika nje. 26 Kandi uwutsinda akongera akisunga ibikorwa vyanje gushika kw’iherezo nzomuha ububasha ku mahanga, 27 nk’uko nanje nabuhawe na Data, kandi azoragiza abantu inkoni y’icuma ku buryo bazomenagurwa nk’ivyombo vy’ibumba, 28 kandi nzomuha inyenyeri y’agatondo. 29 Uwuri n’ugutwi niyumve ico impwemu ibwira amashengero.’

^ Ivyah. 2:10 Dufatiye ku kigiriki ni “Diyabolosi,” bisobanura ngo “Umubesheranyi.” Raba kandi Inyongera ya 21.

^ Ivyah. 2:17 Raba Inyongera ya 21.

Ivyahishuwe  3 : 1 - 22

3 “Andikira umumarayika w’ishengero ry’i Sarudi na we uti: Ibi ni vyo avuga uwufise za mpwemu indwi z’Imana be na za nyenyeri indwi: ‘Ndazi ibikorwa vyawe, yuko ufise izina ry’uko uri muzima, mugabo uri umupfu. 2 Ba maso kandi ukomeze ibisigaye vyagira bipfe, kuko ibikorwa vyawe ntasanze birangutse bimwe bishitse imbere y’Imana yanje. 3 Guma wibuka rero ingene wahawe n’ingene wumvise, maze ubandanye kubigumya, uheze wigaye. Vy’ukuri utikanguye, nzoza nk’igisuma, kandi ntuzogenda umenye isaha nzozira kuri wewe.

4 “‘Yamara rero, urafise amazina makeyi i Sarudi atahumanije impuzu zayo zo hejuru, kandi bazogendana nanje bambaye impuzu zo hejuru zera, kuko babibereye. 5 Uwutsinda azokwambikwa rero impuzu zo hejuru zera; kandi sinzogenda mpanaguye izina ryiwe mu gitabu c’ubuzima, mugabo nzokwemanga izina ryiwe imbere ya Data n’imbere y’abamarayika biwe. 6 Uwuri n’ugutwi niyumve ico impwemu ibwira amashengero.’

7 “Andikira umumarayika w’ishengero ry’i Filadelufiya na we uti: Ibi ni vyo avuga wa wundi ari mweranda, wa wundi w’ukuri, wa wundi afise urupfunguruzo rwa Dawidi, wa wundi yugurura ku buryo ata n’umwe yugara, kandi yugara ku buryo ata n’umwe yugurura: 8 ‘Ndazi ibikorwa vyawe—ehe nshize imbere yawe umuryango wuguruye, uwo ata n’umwe ashobora kwugara—yuko ufise ububasha bukeyi, ukaba waragumije ijambo ryanje, ukaba kandi utihakanye izina ryanje. 9 Ehe nzotanga abo mw’isinagogi ya Shetani bavuga ko ari Abayuda yamara atari bo, ahubwo babesha—ehe nzotuma baza bikubite imbere y’ibirenge vyawe nongere ndabamenyeshe yuko nagukunze. 10 Ko wagumije ijambo ryerekeye ukwihangana kwanje, nanje nzokurinda isaha y’ukugeragezwa, iyibwirizwa kuza kw’isi yose, kugerageza ababa kw’isi. 11 Ndaje ningoga. Bandanya kugumya ico ufise, kugira ngo ntihagire umuntu n’umwe atwara urugori rwawe.

12 “‘Uwutsinda—nzomugira inkingi mu rusengero rw’Imana yanje, kandi ntazogenda yongeye gusohoka ngo aruvemwo, kandi nzomwandikako izina ry’Imana yanje n’izina ry’igisagara c’Imana yanje, ari co Yeruzalemu nshasha imanuka iva mw’ijuru ku Mana yanje, be na rya zina ryanje rishasha. 13 Uwuri n’ugutwi niyumve ico impwemu ibwira amashengero.’

14 “Andikira umumarayika w’ishengero ry’i Lawodiseya na we uti: Ibi ni vyo Amen avuga, ca cabona cizigirwa kandi c’ukuri, intango y’ivyaremwe n’Imana: 15 ‘Ndazi ibikorwa vyawe, yuko udakanye canke ngo ushuhe. Icompa ugakanya canke ugashuha. 16 Ko rero uri akazuyazi, ntube ushushe canke ngo ukanye, ngira nkudahwe umve mu kanwa. 17 Kuko uvuga ngo: “Ndi umutunzi kandi narironkeye ubutunzi kandi nta co nkenye,” mugabo ntumenye ko uri umugorwa, ko uteye ikigongwe, ko uri umworo, ko uri impumyi be n’uko uri gusa; 18 nkugiriye inama ngo ungureko inzahabu ityorojwe umuriro kugira ngo ube umutunzi, n’impuzu zo hejuru zera kugira ngo wambare no kugira ngo isoni z’ubwambure bwawe ntizerekanwe, n’umuti wo gusiga mu maso yawe kugira ngo ubone.

19 “‘Abo niyumvamwo bose ndabakangira kandi nkabatoza indero. Nugire umwete rero, wigaye. 20 Ehe mpagaze ku muryango ndodora. Nihagira uwumva ijwi ryanje akugurura umuryango, nzokwinjira mu nzu yiwe nsangire na we imfungurwa zo ku mugoroba, na we asangire nanje. 21 Uwutsinda nzomuha kwicarana nanje ku ntebe y’ubwami yanje, nk’uko nanje nyene natsinze nkicarana na Data ku ntebe y’ubwami yiwe. 22 Uwuri n’ugutwi niyumve ico impwemu ibwira amashengero.’”

Ivyahishuwe  4 : 1 - 11

4 Inyuma y’ivyo, ngize ntya mbona umuryango wuguruye mw’ijuru, kandi ijwi rya mbere numvise ryari nk’iry’urumbete, rivugana nanje, riti: “Duga hano, nkwereke ibintu bitegerezwa kuba.” 2 Hanyuma y’ivyo, buno nyene mba mu bubasha bw’impwemu: maze mbona intebe y’ubwami yari mu kibanza cayo mw’ijuru, kandi hari uwari yicaye kuri nya ntebe. 3 Kandi uwari yicaye, uravye ishusho yiwe, yasa n’ibuye ryitwa yasipi be n’ibuye ry’agaciro ry’ibara ritukura, hirya no hino ya nya ntebe na ho hakaba umunywamazi usa n’ibuye ry’agaciro ryitwa emerode.

4 Kandi hirya no hino ya nya ntebe hari intebe z’ubwami mirongo ibiri na zine, kandi kuri izo ntebe z’ubwami mbona hicaye abakurambere[*] mirongo ibiri na bane bambaye impuzu zo hejuru zera, ku mitwe yabo na ho hakaba ingori z’inzahabu. 5 Kandi kuri nya ntebe hava imiravyo n’amajwi n’imituragaro; kandi hari amatara indwi y’umuriro yakira imbere ya nya ntebe, ayo akaba agereranya za mpwemu indwi z’Imana. 6 Kandi imbere ya nya ntebe hari ico womenga ni ikiyaga c’ikiyo kimeze nk’ibuye ry’agaciro ryitwa kirisitalo.

Kandi hagati ya nya ntebe no hirya no hino yayo hari ibinyabuzima bine vyuzuyeko amaso imbere n’inyuma. 7 Ikinyabuzima ca mbere cari kimeze nk’intambwe, ikinyabuzima ca kabiri na co nk’ikimasa, ikinyabuzima ca gatatu na co cari gifise mu maso nk’ah’umuntu, ikinyabuzima ca kane na co kikaba kimeze nk’inkona iriko iraguruka. 8 Kandi ku vyerekeye ivyo binyabuzima bine, kimwekimwe muri vyo uko bikurikirana gifise amababa atandatu; hirya no hino be no munsi vyuzuyeko amaso. Kandi nta karuhuko bigira ku murango no mw’ijoro kuko biguma bivuga biti: “Mweranda, mweranda, mweranda ni Yehova Imana, Mushoboravyose, uwariho kandi ariho kandi ariko araza.”

9 Kandi igihe cose nya binyabuzima bihaye ubuninahazwa n’iteka n’ugukenguruka Umwe yicaye kuri ya ntebe y’ubwami, Umwe abaho ibihe bitazoshira, 10 ba bakurambere mirongo ibiri na bane baca bikubita hasi imbere y’Umwe yicaye kuri ya ntebe bagasenga Umwe abaho ibihe bitazoshira, bagaterera ingori zabo imbere y’iyo ntebe, bakavuga bati: 11 “Urabereye, Yehova, egome wewe Mana yacu, kuronka ubuninahazwa n’iteka n’ububasha, kubera ko waremye vyose, kandi kubera ukugomba kwawe vyarabayeho, biraremwa.”

^ Ivyah. 4:4 Raba Inyongera ya 21.

Ivyahishuwe  5 : 1 - 14

5 Kandi mbona mu kuboko kw’ukuryo kw’Umwe yicaye kuri ya ntebe y’ubwami umuzingo wanditsweko imbere n’inyuma, uhomeshejwe rwose udushashara indwi tudomweko ikidodo. 2 Maze mbona umumarayika w’inkomezi atangaza n’ijwi rirenga ati: “Ni nde abereye kuzingurura uwo muzingo no kumatura udushashara twawo?” 3 Mugabo haba mw’ijuru canke kw’isi canke munsi y’isi ntihagira n’umwe ashobora kuzingurura nya muzingo canke kuraba muri wo. 4 Nanje nca ndarira cane kuko hatabonetse n’umwe abereye kuzingurura nya muzingo canke kuraba muri wo. 5 Mugabo umwe muri ba bakurambere ambwira ati: “Reka kurira. Ehe ya Ntambwe yo mu muryango wa Yuda, wa muzi wa Dawidi, yaratsinze kugira ngo azingurure uwo muzingo amature n’udushashara indwi twawo.”

6 Maze mbona hagati ya ya ntebe no hagati ya vya binyabuzima bine no hagati ya ba bakurambere hahagaze umwagazi w’intama nk’aho wari warishwe, ufise amahembe indwi n’amaso indwi, ayo maso akaba agereranya za mpwemu indwi z’Imana zatumwe mw’isi yose. 7 Aca aragenda, buno nyene arawutora mu kuboko kw’ukuryo kw’Umwe yicaye kuri ya ntebe. 8 Maze atoye nya muzingo, vya binyabuzima bine na ba bakurambere mirongo ibiri na bane bikubita hasi imbere ya wa Mwagazi w’intama, umwe wese muri bo afise inanga n’amabakure y’inzahabu yuzuye imibavu[*], nya mibavu ikaba igereranya amasengesho y’aberanda. 9 Kandi baririmba ururirimbo rushasha, bati: “Urabereye gutora uwo muzingo no kumatura udushashara twawo, kuko wishwe, kandi ukoresheje amaraso yawe ukaba waguriye Imana abantu bo mu muryango wose n’ururimi rwose n’igisata cose n’ihanga ryose, 10 kandi wabagize ubwami n’abaherezi ku Mana yacu, kandi bazoganza isi.”

11 Hanyuma ndabona, maze numva ijwi ry’abamarayika benshi bakikuje ya ntebe na vya binyabuzima na ba bakurambere, kandi igitigiri cabo cari ibihumbi mirongo vy’ibihumbi mirongo n’ibihumbi vy’ibihumbi, 12 bavuga n’ijwi rirenga bati: “Wa Mwagazi w’intama wishwe urabereye guhabwa ububasha n’ubutunzi n’ubukerebutsi n’inkomezi n’iteka n’ubuninahazwa n’umuhezagiro.”

13 Maze ikiremwa cose kiri mw’ijuru no kw’isi no munsi y’isi no ku kiyaga, be n’ibintu vyose biri muri vyo, numva bivuga biti: “Umuhezagiro n’iteka n’ubuninahazwa n’ubushobozi bibe ivy’Uwicaye kuri irya ntebe y’ubwami n’ivy’urya Mwagazi w’intama ibihe bitazoshira.” 14 Hanyuma vya binyabuzima bine bivuga biti: “Amen!”, ba bakurambere baca bikubita hasi, barasenga.

^ Ivyah. 5:8 Canke, “ububani.”

Ivyahishuwe  6 : 1 - 17

6 Hanyuma ndabona aho wa Mwagazi w’intama amaturiye kamwe muri twa dushashara indwi tudomweko ikidodo, maze numva kimwe muri vya binyabuzima bine kivuga n’ijwi nk’iry’umuturagaro giti: “Ingo!” 2 Hanyuma ngize ntya, mbona ifarasi yera; kandi uwuyicayeko yari afise umuheto; ahabwa urugori, agenda atsinda no kugira ngo aheraheze intsinzi yiwe.

3 Maze amatuye agashashara kagira kabiri, numva ikinyabuzima kigira kabiri kivuga giti: “Ingo!” 4 Maze haza iyindi, ifarasi y’ibara ry’umuriro; kandi uwuyicayeko ahabwa gukura amahoro kw’isi kugira ngo bicane; kandi ahabwa inkota nini.

5 Maze amatuye agashashara kagira gatatu, numva ikinyabuzima kigira gatatu kivuga giti: “Ingo!” Hanyuma ngize ntya, mbona ifarasi yirabura; kandi uwuyicayeko yari afise umunzane mu minwe. 6 Maze numva ijwi nk’aho riri hagati ya vya binyabuzima bine rivuga riti: “Igemeri y’ingano kw’idenariyo[*], n’amagemeri atatu ya sayiri kw’idenariyo; kandi ntihagire ico ugira amavuta y’umwelayo n’umuvinyu.”

7 Maze amatuye agashashara kagira kane, numva ijwi ry’ikinyabuzima kigira kane rivuga riti: “Ingo!” 8 Hanyuma ngize ntya, mbona ifarasi ibenjutse; izina ry’uwuyicayeko ryari Rupfu. Kandi Kuzimu yamukurikira agendera hafi yiwe. Bahabwa ububasha ku ca kane c’isi, ngo bicishe inkota ndende n’amapfa n’ikiza cica be n’ibikoko vyo kw’isi.

9 Maze amatuye agashashara kagira gatanu, mbona munsi y’igicaniro ubuzima bw’abishwe kubera ijambo ry’Imana no kubera igikorwa bahora bafise co gushinga intahe. 10 Maze basemerera n’ijwi rirenga, bavuga bati: “Uzogeza ryari ga Mukama Segaba mweranda kandi w’ukuri, kureka guca urubanza no guhora amaraso yacu ababa kw’isi?” 11 Maze umwe wese muri bo ahabwa ikanzu yera; hanyuma babwirwa kuruhuka kandi gatoyi, gushika aho n’igitigiri c’abashumba bagenzi babo na bene wabo bagira bicwe nk’uko na bo nyene bari bishwe, gikwizwa.

12 Maze ndabona aho amaturiye agashashara kagira gatandatu, maze haba nyamugigima ikomeye; izuba ririrabura nk’igunira[*] ry’ubwoya, ukwezi kwose na kwo guhinduka nk’amaraso, 13 inyenyeri zo kw’ijuru na zo zikoragurikira kw’isi, nk’igihe igiti c’umusukoni kinyiganyijwe n’umuyaga ukomeye gitibagura insukoni z’ibiturumbwe. 14 Maze ijuru riragenda nk’umuzingo uriko urazingwa, kandi umusozi wose n’izinga ryose bikurwa mu bibanza vyavyo. 15 Maze abami b’isi n’abo ku rwego rwo hejuru n’abakomanda ba gisirikare n’abatunzi n’abakomeye n’umushumba wese n’umuntu wese yidegemvya binyegeza mu masenga no mu bitandara vyo mu misozi. 16 Kandi baguma babwira nya misozi na nya bitandara ngo: “Nimutugweko muduhishe amaso y’Umwe yicaye ku ntebe y’ubwami n’uburake bwa wa Mwagazi w’intama, 17 kuko umusi uhambaye w’uburake bwabo uje, kandi ni nde ashobora guhagarara?”

^ Ivyah. 6:6 Raba Inyongera ya 21.

^ Ivyah. 6:12 Raba Inyongera ya 21.

Ivyahishuwe  8 : 1 - 13

8 Amatuye agashashara kagira indwi, haba agacerere mw’ijuru nk’igice c’isaha. 2 Maze mbona ba bamarayika indwi bahagaze imbere y’Imana, hanyuma bahabwa inzumbete indwi.

3 Hanyuma uwundi mumarayika arashika ahagarara imbere y’igicaniro, afise icotezo c’imibavu c’inzahabu; ahabwa imibavu myinshi kugira ngo ayishikane iri kumwe n’amasengesho y’aberanda bose ku gicaniro c’inzahabu cari imbere ya ya ntebe y’ubwami. 4 Maze umwotsi wa nya mibavu uraduga imbere y’Imana uvuye mu kuboko kwa wa mumarayika uri kumwe n’amasengesho y’aberanda. 5 Mugabo buno nyene nya mumarayika atora ca cotezo c’imibavu, acuzuza umuriro arahuye ku wo ku gicaniro hanyuma akiraririza kw’isi. Haba imituragaro n’amajwi n’imiravyo be na nyamugigima. 6 Maze ba bamarayika indwi bafise za nzumbete indwi bitegurira kuzivuza.

7 Uwa mbere avuza urumbete rwiwe. Haca haba urubura n’umuriro uvanze n’amaraso, hanyuma biraririzwa kw’isi; ica gatatu c’isi kiraturirwa, n’ica gatatu c’ibiti kiraturirwa, n’ivyatsi bitoto vyose biraturirwa.

8 Umumarayika agira kabiri na we avuza urumbete rwiwe. Maze ikintu kimeze nk’umusozi munini waka umuriro kiraririzwa mu kiyaga. Ica gatatu c’ikiyaga gica gihinduka amaraso; 9 kandi ica gatatu c’ibiremwa biri mu kiyaga bifise ubuzima kirapfa, n’ica gatatu c’amato kirasaba.

10 Umumarayika agira gatatu na we avuza urumbete rwiwe. Maze ikinyenyeri kinini caka nk’itara gikoroka kivuye mw’ijuru, kigwa ku ca gatatu c’inzuzi no ku masôko y’amazi. 11 Kandi izina ry’ico kinyenyeri ni Bamba. Ica gatatu ca nya mazi gica gihinduka ibamba, benshi mu bantu na bo bicwa n’ayo mazi, kuko yari yacitse umururazi.

12 Umumarayika agira kane na we avuza urumbete rwiwe. Maze ica gatatu c’izuba kirakubitwa, n’ica gatatu c’ukwezi n’ica gatatu c’inyenyeri, kugira ngo ica gatatu cavyo gicure umwiza, n’umurango ntugire umuco mu ca gatatu cawo, n’ijoro ukwo nyene.

13 Hanyuma ndabona, maze numva inkona iguruka hagati mu kirere ivuga n’ijwi rirenga iti: “Amagorwa, amagorwa, amagorwa ku baba kw’isi kubera ukuvuza inzumbete gusigaye kw’abamarayika batatu bagira bavuze inzumbete zabo!”

Ivyahishuwe  9 : 1 - 21

9 Umumarayika agira gatanu na we avuza urumbete rwiwe. Nca mbona inyenyeri yari yakorotse ivuye mw’ijuru ikagwa kw’isi, kandi ahabwa urupfunguruzo rw’icobo c’inyenga. 2 Araheza yugurura ca cobo c’inyenga, umwotsi uca uduga uvuye muri nya cobo nk’umwotsi w’itanure rinini, izuba n’ikirere bica bicurishwa umwiza n’umwotsi wa nya cobo. 3 Muri nya mwotsi havamwo inzige, ziza kw’isi; zihabwa ububasha, ububasha nk’ubw’utumina two kw’isi. 4 Zibwirwa kutagira ico zigira ivyatsi vyo kw’isi canke ikintu gitoto na kimwe canke igiti na kimwe, kiretse gusa barya bantu badafise ikidodo c’Imana mu ruhanga rwabo.

5 Maze za nzige zihabwa uruhusha, atari urwo kubica, ahubwo kugira ngo bano bababazwe amezi atanu, kandi ububare batejwe bwari nk’ububabare buterwa n’akamina iyo gakomoye umuntu. 6 Kandi muri iyo misi abantu bazorondera urupfu mugabo ntibazogenda baruronse, kandi bazokwipfuza gupfa mugabo urupfu ruzoguma rubahunga.

7 Kandi nya nzige, uko zari zimeze, zasa n’amafarasi ateguriwe indwano; ku mitwe yazo hari ibimeze nk’ingori zisa n’inzahabu, mu maso hazo na ho hakamera nko mu maso h’abantu, 8 mugabo zari zifise imishatsi nk’iy’abagore. Amenyo yazo na yo yari nk’ay’intambwe; 9 kandi zari zifise ibikingira igikiriza bimeze nk’ivy’icuma. Kandi umuhindo w’amababa yazo wari nk’umuhindo w’imikogote y’amafarasi menshi yiruka aja mu ntambara. 10 Vyongeye, zifise imirizo n’imboyi nk’utumina; kandi mu mirizo yazo ni ho hari ububasha bwazo bwo kubabaza abantu amezi atanu. 11 Zifise umwami azigaba, umumarayika w’inyenga. Mu giheburayo izina ryiwe ni Abadoni, mugabo mu kigiriki ni Apoliyoni.

12 Amagorwa amwe ararenganye. Ehe ayandi magorwa abiri agira aze inyuma y’ivyo.

13 Umumarayika agira gatandatu na we avuza urumbete rwiwe. Maze numva ijwi rimwe rivuye mu mahembe ya ca gicaniro c’inzahabu kiri imbere y’Imana 14 ribwira nya mumarayika agira gatandatu yari afise urumbete, riti: “Bohora ba bamarayika bane babohewe kuri rwa ruzi runini Efurate.” 15 Nya bamarayika bane barabohorwa, bakaba ari abateguwe ku bw’iyo saha n’umusi n’ukwezi n’umwaka, ngo bice ica gatatu c’abantu.

16 Igitigiri ca za ngabo z’abarwanira ku mafarasi na co cari ibihumbi mirongo ibiri vy’ibihumbi mirongo: narumvise igitigiri cazo. 17 Kandi uku ni ko nabonye nya mafarasi mw’iyerekwa, n’abayicayeko: bari bafise ibikingira igikiriza bitukura nk’umuriro, vy’ubururu nk’ubw’akabuye kitwa yasenti, n’umuhondo nk’uw’amazuku; kandi imitwe y’ayo mafarasi yari nk’iy’intambwe, mu minwa yayo na ho hakavamwo umuriro n’umwotsi n’amazuku. 18 Ica gatatu c’abantu cicwa n’ivyo vyago bitatu, kubera umuriro n’umwotsi be n’amazuku vyava mu minwa yayo. 19 Kuko ububasha bw’ayo mafarasi buri mu minwa yayo no mu mirizo yayo; kuko imirizo yayo imeze nk’inzoka ikagira n’imitwe, kandi ivyo ni vyo aryanisha.

20 Mugabo abantu basigaye batari bishwe n’ivyo vyago ntibigaya ibikorwa vy’amaboko yabo, ngo ntibasenge amadayimoni[*] be n’ibigirwamana vy’inzahabu n’ifeza n’umujumpu n’amabuye n’ibiti, ibidashobora kubona canke ngo vyumve canke ngo bigendagende; 21 kandi ntibigaye ubwicanyi bwabo canke ubupfumu bwabo canke ubusambanyi bwabo canke ubusuma bwabo.

^ Ivyah. 9:20 Raba Inyongera ya 21.

Ivyahishuwe  11 : 1 - 19

11 Maze mpabwa irenga rimeze nk’inkoni igihe yavuga ati: “Haguruka ugere aheranda h’urusengero rw’Imana n’igicaniro be n’abahasengera. 2 Nayo urugo ruri hanze y’aheranda h’urusengero, rute hanze, nturugere, kuko ruhawe amahanga, kandi azohonyangira ca gisagara ceranda munsi y’ibirenge amezi mirongo ine n’abiri. 3 Kandi vya vyabona vyanje bibiri nzotuma bivuga ubuhanuzi imisi igihumbi n’amajana abiri na mirongo itandatu vyambaye amagunira.” 4 Abo bagereranywa na vya biti vy’imyelayo bibiri na vya bitereko vy’amatara bibiri, kandi bahagaze imbere y’Umukama w’isi.

5 Kandi hagize uwushaka kubagirira nabi, umuriro uca uva mu minwa yabo, ukarigita abansi babo; kandi hamwe hogira uwushaka kubagirira nabi, ategerezwa kwicwa muri ubwo buryo. 6 Abo barafise ububasha bwo kwugara ijuru kugira ngo ntihagire imvura igwa mu misi y’igikorwa cabo c’ukuvuga ubuhanuzi, kandi barafise ububasha ku mazi bwo kuyahindura amaraso no guteza isi ivyago vy’ubwoko bwose incuro bashaka zose.

7 Kandi nibarangiza igikorwa cabo c’ugushinga intahe, ca gikoko kiduga kivuye mu nyenga kizorwana na bo, kibatsinde, kibice. 8 Kandi ibiziga vyabo bizoba mu nzira yagutse ya ca gisagara gikomeye citwa mu buryo bw’impwemu Sodomu na Misiri, aho n’Umukama wabo yamanikiwe. 9 Kandi abo mu bisata n’imiryango n’indimi n’amahanga bazokwitegereza ibiziga vyabo imisi itatu n’igice, kandi ntibareka ngo ibiziga vyabo bishirwe mu mva. 10 Kandi ababa kw’isi barabinezererwa bakaryoherwa, kandi bazorungikiranira ingemu, kuko abo bahanuzi babiri bababaje ababa kw’isi.

11 Kandi inyuma y’iyo misi itatu n’igice impwemu y’ubuzima ivuye ku Mana yarinjiye muri bo, baca bahagarara ku birenge vyabo, ubwoba bwinshi buca butekera ababitegereza. 12 Maze bumva ijwi rirenga rivuye mw’ijuru ribabwira riti: “Nimuduge hano.” Na bo baraduga mw’ijuru mu gicu, abansi babo na bo barabitegereza. 13 Muri iyo saha haba nyamugigima ikomeye, ic’icumi c’igisagara kiratemba; abantu ibihumbi indwi bicwa n’iyo nyamugigima, abasigaye na bo batekerwa n’ubwoba, maze baha ubuninahazwa Imana yo mw’ijuru.

14 Amagorwa agira kabiri ararenganye. Ehe amagorwa agira gatatu agira aze ningoga.

15 Umumarayika agira indwi na we avuza urumbete rwiwe. Mw’ijuru haba amajwi arenga, avuga ati: “Ubwami bw’isi bucitse ubwami bw’Umukama wacu n’ubwa Kristu wiwe, kandi azoganza ibihe bitazoshira.”

16 Ba bakurambere mirongo ibiri na bane bari bicaye imbere y’Imana ku ntebe z’ubwami zabo baca bubarara hasi, basenga Imana, 17 bati: “Turagukengurukiye, Yehova Mana, Mushoboravyose, Uwuriho kandi yariho, kuko ufashe ububasha bwawe bukomeye ugatangura kuganza. 18 Mugabo amahanga yaratse, kandi uburake bwawe buraza, be n’igihe cashinzwe c’uko abapfuye bacirwa imanza, n’ico guha impembo abashumba bawe ari bo bahanuzi, n’aberanda, n’abatinya izina ryawe, abato n’abahambaye, n’ico guhonya abahonya isi.”

19 Maze aheranda h’urusengero rw’Imana hari mw’ijuru harugururwa, isandugu y’isezerano ryayo na yo ibonwa ahantu heranda h’urusengero rwayo. Haca haba imiravyo n’amajwi n’imituragaro na nyamugigima n’urubura rukomeye.

Ivyahishuwe  12 : 1 - 17

12 Maze haboneka ikimenyetso gikomeye mw’ijuru: umugore yambaye izuba, kandi ukwezi kwari munsi y’ibirenge vyiwe, ku mutwe wiwe na ho hari urugori rw’inyenyeri cumi na zibiri, 2 kandi yari yibungenze. Araboroga cane ari mu mibabaro no mu buribwe bwo kwibaruka.

3 Haboneka ikindi kimenyetso mw’ijuru, nza mbona igisato kinini c’ibara ry’umuriro, c’imitwe indwi n’amahembe cumi, kuri nya mitwe yaco hakaba imigāra indwi; 4 kandi umurizo waco uburuta ica gatatu c’inyenyeri zo mw’ijuru, kiziraririza kw’isi. Kandi nya gisato caguma gihagaze imbere ya nya mugore yagira yibaruke, kugira ngo yibarutse gice kirotsa umwana wiwe.

5 Maze yibaruka umwana w’umuhungu, uw’igitsina-gabo, uwuzoragiza amahanga yose inkoni y’icuma. Nya mwana wiwe aca ajanwa ku Mana no ku ntebe y’ubwami yayo. 6 Nya mugore na we ahungira mu gahinga, aho afise ikibanza categuwe n’Imana, kugira ngo bahamugaburirire imisi igihumbi n’amajana abiri na mirongo itandatu.

7 Haca haduka intambara mw’ijuru: Mikaheli n’abamarayika biwe barwana na ca gisato, ca gisato na co kirwanana n’abamarayika baco 8 mugabo nticanesha, eka mbere ntihongera kuboneka ikibanza cabo mw’ijuru. 9 Nuko ca gisato kinini kiraririzwa hasi, ya nzoka yo mu ntango, iyitwa Mubesheranyi[*] na Shetani, umwe azimiza isi yose; araririzwa kw’isi, n’abamarayika biwe bararirizanywa na we. 10 Maze numva ijwi rirenga mw’ijuru, rivuga riti:

“Ubu rero harashitse ubukiriro n’ubushobozi n’ubwami bw’Imana yacu n’ububasha bwa Kristu wayo, kuko umwagiriji wa bene wacu araririjwe hasi, umwe abagiriza ku murango no mw’ijoro imbere y’Imana yacu! 11 Kandi baramutsinze kubera amaraso ya wa Mwagazi w’intama no kubera ijambo ry’ugushinga intahe kwabo, kandi ntibakunze ubuzima bwabo n’igihe baba bahanganye n’urupfu. 12 Ku bw’ivyo muhimbarwe, mwa majuru namwe abayabamwo! Haragowe isi n’ikiyaga, kuko Shetani amanutse kuri mwebwe, afise ishavu ryinshi, azi ko afise igihe gito.”

13 Ca gisato ngo kibone kiraririjwe kw’isi, gica gihama wa mugore yibaruka umwana w’umuhungu. 14 Mugabo amababa abiri ya ya nkona nini ahabwa uwo mugore, kugira ngo aguruke aje mu gahinga mu kibanza ciwe; aho ni ho agaburirirwa igihe n’ibihe n’igice c’igihe, kure ya ya nzoka.

15 Ya nzoka ica iruka inyuma ya wa mugore amazi ameze nk’uruzi ruvuye mu kanwa kayo, kugira ngo atwarwe na nya ruzi. 16 Mugabo isi itabara wa mugore, yasamika akanwa kayo imira rwa ruzi ca gisato caruka ruvuye mu kanwa kaco. 17 Maze ca gisato kigirira uburake uwo mugore, gica kigenda kurwana n’abasigaye b’uruvyaro rwiwe bubahiriza amabwirizwa y’Imana kandi bafise igikorwa co gushingira intahe Yezu.

^ Ivyah. 12:9 Dufatiye ku kigiriki ni “Diyabolosi,” bisobanura ngo “Umubesheranyi.” Raba kandi Inyongera ya 21.

Ivyahishuwe  13 : 1 - 18

13 Maze gihagarara ku musenyi w’ikiyaga.

Hanyuma mbona igikoko kiduga kiva mu kiyaga, gifise amahembe cumi n’imitwe indwi, ku mahembe yaco hakaba imigāra cumi, mugabo ku mitwe yaco hakaba amazina y’ukurogota ku Mana. 2 Kandi igikoko nabonye cari kimeze nk’ingwe, mugabo amaguru yaco akamera nk’ay’idubu, akanwa kaco na ko kakamera nk’ak’intambwe. Maze ca gisato giha nya gikoko ububasha bwaco n’intebe y’ubwami yaco n’ububasha bwinshi.

3 Hanyuma mbona umwe mu mitwe yaco ari nk’aho wakerewe ugapfa, mugabo uruguma rwica rwaco rurakira, isi yose ica ikurikira nya gikoko igitangarira. 4 Baca basenga ca gisato kuko cahaye ububasha ico gikoko, bongera basenga nya gikoko muri aya majambo ngo: “Ni nde ameze nk’iki gikoko, kandi ni nde yoshobora kurwana na co?” 5 Nuko gihabwa akanwa kavuga ibintu bikomeye n’ibirogotano, gihabwa n’ububasha bwo gukora amezi mirongo ine n’abiri. 6 Hanyuma giteranura akanwa kaco mu kurogota ku Mana, ngo kirogote kw’izina ryayo n’aho iba, mbere no ku baba mw’ijuru. 7 Maze gihabwa kurwana n’aberanda no kubatsinda, congera gihabwa ububasha ku muryango wose n’igisata cose n’ururimi rwose n’ihanga ryose. 8 Kandi ababa kw’isi bose bazogisenga; nta n’umwe muri abo izina ryiwe ryanditswe mu muzingo w’ubuzima wa wa Mwagazi w’intama yicwa, uhereye kw’ishingwa ry’isi.

9 Uwuri n’ugutwi, niyumve. 10 Nimba umuntu agenewe kugirwa imbohe, aja kugirwa imbohe. Umuntu niyicisha inkota, ategerezwa kwicishwa inkota. Aho ni ho hasaba ukwihangana n’ukwizera kw’aberanda.

11 Hanyuma mbona ikindi gikoko kiduga kiva mw’isi, kandi cari gifise amahembe abiri nk’umwagazi w’intama, mugabo gitangura kuvuga nk’igisato. 12 Gikoresha ububasha bwose bwa ca gikoko ca mbere mu maso yaco. Kandi gituma isi n’abayibamwo basenga ca gikoko ca mbere, kimwe cakira uruguma rwica. 13 Gikora ibimenyetso bikomeye, ku buryo mbere gituma umuriro umanuka uvuye mw’ijuru ukaza kw’isi, mu maso y’abantu.

14 Kandi kirazimiza ababa kw’isi, kubera ibimenyetso cahawe gukorera mu maso ya ca gikoko, kikabwira ababa kw’isi ngo bakore ishusho ya ca gikoko cari n’uruguma rw’inkota yamara kikongera kubaho. 15 Hanyuma gihabwa guha impemu ishusho ya ca gikoko, kugira ngo nya shusho ya ca gikoko ivuge yongere yicishe abo bose badasenze mu buryo na bumwe nya shusho ya nya gikoko.

16 Kandi kirahāta abantu bose, abato n’abahambaye, abatunzi n’aboro, abidegemvya n’abashumba, kugira ngo bashirweko ikimenyetso ku kuboko kwabo kw’ukuryo canke ku ruhanga rwabo, 17 no kugira ngo ntihagire n’umwe ashobora kugura canke kugurisha kiretse umuntu afise nya kimenyetso, izina rya ca gikoko canke igitigiri c’izina ryaco. 18 Aha ni ho hasaba ubukerebutsi: Uwufise ubwenge naharure igitigiri ca nya gikoko, kuko ari igitigiri c’umuntu; kandi igitigiri caco ni amajana atandatu na mirongo itandatu na gatandatu.

Ivyahishuwe  14 : 1 - 20

14 Maze ngize ntya, mbona Umwagazi w’intama ahagaze ku Musozi Siyoni, ari kumwe n’abantu ibihumbi ijana na mirongo ine na bine bafise izina ryiwe n’izina rya Se wiwe yanditswe ku ruhanga rwabo. 2 Maze numva ijwi riva mw’ijuru, nk’ijwi ry’amazi menshi, kandi nk’ijwi ry’umuturagaro ukomeye; kandi ijwi numvise ryari nk’iry’abaririmvyi bajanisha amajwi yabo n’inanga, bavuza inanga zabo. 3 Kandi bariko baririmba nk’aho baririmba ururirimbo rushasha imbere ya ya ntebe y’ubwami n’imbere ya vya binyabuzima bine na ba bakurambere; kandi nta n’umwe yashoboye kwiga urwo ruririmbo ngo arumenye neza atari vya bihumbi ijana na mirongo ine na bine, baguzwe bakuwe mw’isi. 4 Abo ni bo batihumanishije abagore; nkako, ni amasugi. Abo ni bo baguma bakurikira wa Mwagazi w’intama aho aja hose. Abo baguzwe bakuwe mu bantu ngo babe umushuzo ku Mana no kuri wa Mwagazi w’intama, 5 kandi nta kinyoma cabonetse mu minwa yabo; ntibagirako ikirabagu.

6 Maze mbona uwundi mumarayika aguruka hagati mu kirere, kandi yari afise inkuru nziza y’ibihe bidahera yo gutangaza nk’amakuru y’akamwemwe ku baba kw’isi, no kw’ihanga ryose n’umuryango wose n’ururimi rwose n’igisata cose, 7 avuga n’ijwi rirenga ati: “Nimutinye Imana kandi muyihe ubuninahazwa, kuko isaha y’urubanza rwayo ishitse; ku bw’ico rero nimusenge Uwaremye ijuru n’isi n’ikiyaga n’amasôko y’amazi.”

8 Maze uwundi, umumarayika wa kabiri, arakurikira, avuga ati: “Yatemvye! Babiloni Akomeye yatemvye, umwe yatuma amahanga yose anywa ku muvinyu w’ishavu ry’ubusambanyi bwiwe!”

9 Maze uwundi mumarayika, uwa gatatu, arabakurikira, avuga mw’ijwi rirenga ati: “Nihagira uwusenga ca gikoko be n’ishusho yaco, kandi akaronka ikimenyetso ku ruhanga rwiwe canke ku kuboko kwiwe, 10 azonywa kandi ku muvinyu w’ishavu ry’Imana risutswe mu gikombe c’uburake bwayo ritavanze, kandi azobabazwa hakoreshejwe umuriro n’amazuku mu maso y’abamarayika beranda no mu maso ya wa Mwagazi w’intama. 11 Kandi umwotsi w’ukubabazwa kwabo uduga ibihe bitazoshira, kandi ku murango no mw’ijoro nta gahengwe bagira, abasenga ca gikoko n’ishusho yaco, n’uwo wese yakiriye ikimenyetso c’izina ryaco. 12 Aho ni ho hakenewe ukwihangana ku beranda, abubahiriza amabwirizwa y’Imana n’ukwizera kwa Yezu.”

13 Maze numva ijwi rivuye mw’ijuru rivuga riti: “Andika: Hahiriwe abapfuye bapfira mu bumwe n’Umukama guhera ubu. Egome, ni ko impwemu ivuga, nibaruhuke ukubira akuya kwabo, kuko ivyo bakoze bica bijana na bo.”

14 Hanyuma ngize ntya, mbona igicu cera, kandi kuri nya gicu hari hicaye umuntu ameze nk’umwana w’umuntu, ari n’urugori rw’inzahabu ku mutwe wiwe n’agakero gakarishe mu kuboko kwiwe.

15 Maze uwundi mumarayika asokoroka aheranda h’urusengero, asemerera n’ijwi rirenga abwira umwe yicaye ku gicu ati: “Rungika agakero kawe ushwabure, kuko isaha yo gushwabura ishitse, kuko ivyimburwa vy’isi vyeze neza.” 16 Buno umwe yicaye ku gicu atuma agakero kiwe kw’isi, isi irashwaburwa.

17 Uwundi mumarayika asokoroka aheranda h’urusengero ho mw’ijuru, na we nyene afise agakero gakarishe.

18 Uwundi mumarayika asokoroka mu gicaniro, kandi yari afise ububasha ku muriro. Asemerera n’ijwi rirenga abwira wa wundi yari afise agakero gakarishe, ati: “Rungika agakero kawe gakarishe wegeranye imisoko y’umuzabibu w’isi, kuko inzabibu zawo zihiye.” 19 Nya mumarayika atuma agakero kiwe mw’isi yegeranya umuzabibu w’isi, araheza awuterera mu ruganiro rw’umuvinyu runini rw’ishavu ry’Imana. 20 Maze nya ruganiro rw’umuvinyu ruganishirizwamwo ibirenge inyuma y’igisagara, amaraso ava muri nya ruganiro, araduga gushika ku mijiginya y’amafarasi, ahantu h’uburebure bwa sitadiyo igihumbi n’amajana atandatu[*].

^ Ivyah. 14:20 Nk’ibilometero 296. Sitadiyo yari ingero ya kera y’uburebure y’Abagiriki, ireha n’imetero 185.

Ivyahishuwe  15 : 1 - 8

15 Maze mbona mw’ijuru ikindi kimenyetso, ikimenyetso gikomeye kandi c’agatangaza: abamarayika indwi bafise ivyago indwi. Ivyo ni vyo vya nyuma, kuko biciye kuri vyo ishavu ry’Imana rirangizwa.

2 Maze mbona icasa n’ikiyaga c’ikiyo kivanze n’umuriro, mbona n’abatahukana intsinzi kuri ca gikoko no kw’ishusho yaco no ku gitigiri c’izina ryaco bahagaze iruhande ya nya kiyaga c’ikiyo, bafise inanga z’Imana. 3 Kandi bariko baririmba ururirimbo rwa Musa wa mushumba w’Imana n’ururirimbo rwa wa Mwagazi w’intama, bati:

“Ibikorwa vyawe birakomeye kandi ni agatangaza, Yehova Mana, Mushoboravyose. Inzira zawe ziragororotse kandi ni iz’ukuri, Mwami w’ibihe bidahera. 4 Ni nde vy’ukuri atazogutinya ga Yehova, akaninahaza izina ryawe, kuko wewe wenyene ari wewe uri intahemuka? Kuko amahanga yose azoza agasenga imbere yawe, kuko ingingo zawe zigororotse zerekanywe.”

5 Inyuma y’ivyo nditegereza, maze aheranda h’ihema ry’intahe harugururwa mw’ijuru, 6 hanyuma ba bamarayika indwi bafise vya vyago indwi basokoroka aheranda, bambaye impuzu y’ilino yoroshe isukuye, yakaka, kandi bakenyeje mu bikiriza vyabo imikanda y’inzahabu. 7 Maze kimwe muri vya binyabuzima bine giha ba bamarayika indwi amabakure indwi y’inzahabu yuzuye ishavu ry’Imana, imwe ibaho ibihe bitazoshira. 8 Aheranda haca huzura umwotsi kubera ubuninahazwa bw’Imana no kubera ububasha bwayo, kandi nta n’umwe yashobora kwinjira aheranda gushika nya vyago indwi vya ba bamarayika indwi birangiye.

Ivyahishuwe  16 : 1 - 21

16 Maze numva ijwi rirenga rivuye aheranda ribwira ba bamarayika indwi riti: “Nimugende musuke mw’isi ayo mabakure indwi y’ishavu ry’Imana.”

2 Uwa mbere aragenda, asuka ibakure yiwe mw’isi. Maze igisebe kibabaza kandi gikaze kiza ku bantu bari bafise ikimenyetso ca ca gikoko kandi bariko basenga ishusho yaco.

3 Uwa kabiri na we asuka ibakure yiwe mu kiyaga. Gica gihinduka amaraso nk’ay’umuntu yapfuye, maze igifise ubuzima cose kirapfa, egome, ibiri mu kiyaga.

4 Uwa gatatu na we asuka ibakure yiwe mu nzuzi no mu masôko y’amazi. Bica bihinduka amaraso. 5 Ndaheza numva umumarayika w’amazi avuga ati: “Wewe, Uwuriho kandi yariho, Intahemuka, uragororotse, kuko wapfunditse izo ngingo, 6 kuko basheshe amaraso y’aberanda n’ay’abahanuzi, nawe ubahaye amaraso ngo banywe. Barabikwiriye.” 7 Maze numva igicaniro kivuga giti: “Egome, Yehova Mana, Mushoboravyose, ingingo zawe z’ubutungane[*] ni iz’ukuri kandi ziragororotse.”

8 Uwa kane na we asuka ibakure yiwe ku zuba; izuba rica rihabwa kubabuza abantu umuriro. 9 Maze abantu bababuzwa ubushuhe bukomeye, mugabo barogota kw’izina ry’Imana, iyifise ububasha kuri ivyo vyago, kandi ntibigaya ngo bayihe ubuninahazwa.

10 Uwa gatanu na we asuka ibakure yiwe ku ntebe y’ubwami ya ca gikoko. Ubwami bwaco buca bucurishwa umwiza, batangura kwihekenya indimi kubera umubabaro wabo, 11 mugabo barogota ku Mana yo mw’ijuru kubera imibabaro n’ibisebe vyabo, kandi ntibigaya ibikorwa vyabo.

12 Uwa gatandatu na we asuka ibakure yiwe kuri rwa ruzi runini Efurate, amazi yarwo aca arakama, kugira ngo inzira itegurwe ku bw’abami bava i burasirazuba.

13 Maze mbona amajambo y’amahumekano atatu ahumanye yasa n’ibikere ava mu kanwa ka ca gisato no mu kanwa ka ca gikoko no mu kanwa ka wa muhanuzi w’ikinyoma. 14 Ayo nkako ni amajambo ahumetswe n’amadayimoni kandi agakora ibimenyetso, kandi aja ku bami b’isi yose, ngo abakoranirize hamwe ku ntambara yo kuri wa musi uhambaye w’Imana Mushoboravyose.

15 “Ehe ndaje nk’igisuma. Hahiriwe uwuguma arikanuye akagumya impuzu ziwe zo hejuru, kugira ngo ntagende ari gusa maze abantu bakaraba isoni z’ubwambure bwiwe.”

16 Abakoraniriza hamwe ahantu hitwa Haru–Magedoni[*] mu giheburayo.

17 Uw’indwi na we asuka ibakure yiwe ku kirere. Ijwi rirenga rica risohoka rivuye aheranda kuri ya ntebe y’ubwami, rivuga riti: “Birakozwe!” 18 Maze haba imiravyo n’amajwi n’imituragaro, haba na nyamugigima ikomeye itari bwigere iba kuva abantu babaye kw’isi, iba nyamugigima igera kure cane, emwe, ikomeye cane. 19 Ca gisagara gikomeye gica gisadukamwo gutatu, n’ibisagara vy’amahanga biratemba; hanyuma Babiloni Akomeye aribukwa imbere y’Imana, kugira ngo ahabwe igikombe c’umuvinyu w’ishavu ry’uburake bwayo. 20 Vyongeye, izinga ryose rirahunga, n’imisozi ntiyaboneka. 21 Maze urubura rukomeye rw’iminana umwumwe upima nk’italanto[*] rumanuka ruvuye mw’ijuru rukoragurikira ku bantu, nya bantu na bo barogota ku Mana kubera ico cago c’urubura, kuko icago carwo cari gikomeye bidasanzwe.

^ Ivyah. 16:7 Raba Inyongera ya 21.

^ Ivyah. 16:16 Raba Inyongera ya 21.

^ Ivyah. 16:21 Italanto imwe ni nk’ibilo 20,4.

Ivyahishuwe  17 : 1 - 18

17 Maze umwe muri ba bamarayika indwi bari bafise amabakure indwi araza avugana nanje, ati: “Ingo, nkwereke urubanza rwaciriwe wa mumaraya akomeye yicaye ku mazi menshi, 2 uwo abami b’isi bakoranye na we ubusambanyi, ababa kw’isi na bo bakaborezwa umuvinyu w’ubusambanyi bwiwe.”

3 Maze arantwara mu bubasha bw’impwemu anjana mu gahinga. Maze mbona umugore yicaye ku gikoko c’ibara ry’agahama cari cuzuye amazina y’ukurogota ku Mana kandi cari gifise imitwe indwi n’amahembe cumi. 4 Kandi nya mugore yari yambaye ibisa n’umuyugubwe n’ibisa n’agahama, kandi yari asharijwe inzahabu n’amabuye y’agaciro be n’imaragarita, kandi mu kuboko kwiwe yari afise igikombe c’inzahabu cuzuye ibintu bisesemye n’ibihumanye vy’ubusambanyi bwiwe. 5 Kandi ku ruhanga rwiwe hari handitse izina ry’akayobera, ngo: “Babiloni Akomeye, nyina w’abamaraya n’uw’ibintu bisesemye vyo kw’isi.” 6 Kandi mbona yuko nya mugore yari aborewe amaraso y’aberanda be n’amaraso y’ivyabona vya Yezu.

Erega ngo ndamubone, ndatangara bimwe bikomeye. 7 Wa mumarayika aca ambwira ati: “Utangajwe n’iki? Ndakubwira akayobera k’urya mugore be n’aka kirya gikoko kimuhetse kandi gifise irya mitwe indwi n’arya mahembe cumi: 8 Ca gikoko wabonye cariho, mugabo ntikikiriho, yamara kigira kiduge kive mu nyenga, kandi kibwirizwa kuja mu mahonero. Maze nibabona ingene ico gikoko cariho, mugabo kikaba kitakiriho, yamara kikaba kizohaba, ababa kw’isi bazotangara batamariwe, mugabo amazina yabo ntiyanditswe ku muzingo w’ubuzima guhera kw’ishingwa ry’isi.

9 “Aha ni ho hakenewe ubwenge burimwo ubukerebutsi: Ya mitwe indwi igereranya imisozi indwi, aho wa mugore yicaye kw’isonga. 10 Kandi hari abami indwi: batanu baratemvye, umwe ariho, uwundi ntarashika, mugabo niyashika abwirizwa kugumaho akanya gato. 11 Kandi ca gikoko cariho mugabo kikaba kitakiriho, na co nyene ubwaco ni umwami agira umunani, mugabo ava kuri bamwe indwi, kandi kija mu mahonero.

12 “Arya mahembe cumi wabonye na yo asobanura abami cumi, bakaba batararonka ubwami, mugabo bararonka ububasha nk’abami isaha imwe hamwe na ca gikoko. 13 Abo bafise iciyumviro kimwe, gutyo bagaha ubushobozi bwabo n’ububasha bwabo ca gikoko. 14 Abo bazorwana na wa Mwagazi w’intama, mugabo, kubera ari Umukama w’abakama n’Umwami w’abami, wa Mwagazi w’intama azobatsinda. Abahamagawe kandi batowe kandi b’abizigirwa bari kumwe na we, na bo nyene bazotsinda.”

15 Maze ambwira ati: “Arya mazi wabonye, aho wa mumaraya yicaye, agereranya ibisata vy’abantu n’amasinzi n’amahanga n’indimi. 16 Arya mahembe cumi wabonye na yo, be na kirya gikoko, ivyo bizokwanka urya mumaraya, kandi bizomutikiza bimusige ari gusa, kandi bizorya inyama ziwe, bimutongoze umuriro. 17 Kuko Imana yashize mu mitima yabo gushitsa iciyumviro cayo, mbere no gushitsa iciyumviro cabo kimwe mu guha ubwami bwabo ca gikoko, gushika igihe amajambo y’Imana azoba yarangutse. 18 Urya mugore wabonye na we agereranya ca gisagara gikomeye gifise ubwami ku bami b’isi.”

Ivyahishuwe  19 : 1 - 21

19 Inyuma y’ivyo numva ikimeze nk’ijwi rikomeye ry’isinzi rinini mw’ijuru. Bavuga bati: “Shemeze Ya! Ubukiriro n’ubuninahazwa n’ububasha ni ivy’Imana yacu, 2 kuko imanza zayo ari iz’ukuri n’izigororotse. Kuko yashikije urubanza kuri wa mumaraya akomeye yononesheje isi ubusambanyi bwiwe, kandi yahoye amaraso y’abashumba bayo yavishije n’ukuboko kwiwe.” 3 Maze buno nyene bavuga irigira kabiri bati: “Shemeze Ya! Kandi umwotsi uva kuri we ubandanya kuduga ibihe bitazoshira.”

4 Maze ba bakurambere mirongo ibiri na bane na vya binyabuzima bine bikubita hasi, basenga Imana yicaye kuri ya ntebe y’ubwami, bavuga bati: “Amen! Shemeze Ya!”

5 Vyongeye, ijwi riva kuri ya ntebe y’ubwami rivuga riti: “Nimushemeze Imana yacu, mwebwe mwese abashumba bayo bayitinya, abato n’abahambaye.”

6 Maze numva ikimeze nk’ijwi ry’isinzi rinini, kimeze kandi nk’ijwi ry’amazi menshi, kimeze kandi nk’ijwi ry’imituragaro yasana. Bavuga bati: “Shemeze Ya, kuko Yehova Imana yacu, Mushoboravyose, atanguye kuganza. 7 Tunezerwe kandi dusesekare umunezero, kandi tumuhe ubuninahazwa, kuko ubugeni bwa wa Mwagazi w’intama bushitse, kandi n’umugore wiwe yiteguye. 8 Egome, ahawe kwambara impuzu y’ilino nziza, yakaka, isukuye, kuko nya mpuzu y’ilino nziza igereranya ibikorwa bigororotse vy’aberanda.”

9 Kandi ambwira ati: “Andika: Hahiriwe abatumiwe ku mfungurwa zo ku mugoroba z’ubugeni bwa wa Mwagazi w’intama.” Vyongeye, ambwira ati: “Ayo ni yo majambo y’ukuri y’Imana.” 10 Nca nikubita imbere y’ibirenge vyiwe ngo ndamusenge. Mugabo ambwira ati: “Uragaba! Ntugire ivyo! Nta kindi ndi atari umushumba mugenzawe n’uwa bene wanyu bafise igikorwa co gushingira intahe Yezu. Senga Imana; kuko ugushingira intahe Yezu ari yo ntumbero y’ubuhanuzi.”

11 Hanyuma mbona ijuru ryuguruye, maze mbona ifarasi yera. Kandi uwari ayicayeko yitwa Mwizigirwa na Munyakuri, kandi aca imanza akongera akarwana intambara mu bugororotsi. 12 Amaso yiwe ni urubeya rw’umuriro, kandi ku mutwe wiwe hari imigāra myinshi. Afise izina ryanditswe ata n’umwe arizi atari we ubwiwe, 13 kandi yambaye impuzu yo hejuru imijagiyeko amaraso, kandi izina yitwa ni Jambo w’Imana. 14 Vyongeye, ingabo zari mw’ijuru zariko ziramukurikira ziri ku mafarasi yera, kandi zari zambaye impuzu z’ilino nziza, zera, zisukuye. 15 Kandi mu kanwa kiwe hasokoroka inkota ndende ikarishe, kugira ngo ayikubite amahanga, kandi azoyaragiza inkoni y’icuma. Aganisha ibirenge kandi muri rwa ruganiro rw’umuvinyu rw’ishavu ry’uburake bw’Imana Mushoboravyose. 16 Kandi ku mpuzu yiwe yo hejuru, mbere kw’itako ryiwe, afise izina ryanditswe, ngo: Umwami w’abami n’Umukama w’abakama.

17 Mbona kandi umumarayika ahagaze mu zuba, asemerera n’ijwi rirenga, abwira inyoni zose ziguruka hagati mu kirere ati: “Nimuze hano, mukoranire hamwe ku mfungurwa nyinshi zo ku mugoroba z’Imana, 18 kugira ngo murye inyama z’abami n’inyama z’abakomanda ba gisirikare n’inyama z’abantu b’inkomezi n’inyama z’amafarasi n’iz’abayicayeko, n’inyama za bose, iz’abidegemvya n’iz’abashumba n’iz’abato n’abahambaye.”

19 Maze mbona ca gikoko n’abami b’isi n’ingabo zabo bikoraniye hamwe kurwana n’umwe yicaye kuri ya farasi hamwe n’ingabo ziwe. 20 Maze ca gikoko kirafatwa, gifatanwa na wa muhanuzi w’ikinyoma yakorera imbere yaco ibimenyetso yazimirisha abaronse ikimenyetso ca ca gikoko be n’abasenga ishusho yaco. Bikiri bizima, vyompi biraririzwa mu kiyaga c’umuriro cakishwa amazuku. 21 Mugabo abasigaye bamarwa na ya nkota ndende y’umwe yicaye kw’ifarasi, iyo nkota ikaba yavuye mu kanwa kiwe. Maze inyoni zose zihazwa n’inyama zabo.

Ivyahishuwe  20 : 1 - 15

20 Hanyuma mbona umumarayika amanuka ava mw’ijuru afise urupfunguruzo rw’inyenga be n’ikinyororo kinini mu minwe. 2 Maze acakira ca gisato, ya nzoka yo mu ntango, ari we Mubesheranyi[*] na Shetani, arakiboha kumara imyaka igihumbi. 3 Aca akiraririza mu nyenga, arayugara, ayishirako ikimenyetso hejuru yaco, kugira nticongere kuzimiza amahanga gushika iyo myaka igihumbi iheze. Inyuma y’ivyo kibwirizwa kurekurwa igihe gitoyi.

4 Hanyuma mbona intebe z’ubwami, kandi hari abazicayeko, maze bahabwa ububasha bwo guca imanza. Egome, mbona ubuzima bw’abicishijwe ishoka kubera intahe bashingiye Yezu no kubera ukuvuga ivyerekeye Imana, n’abatari basenze ca gikoko canke ishusho yaco kandi batari baronse ca kimenyetso ku ruhanga rwabo no ku kuboko kwabo. Hanyuma baba bazima, baganza hamwe na Kristu imyaka igihumbi. 5 (Abapfuye basigaye ntibaba bazima gushika iyo myaka igihumbi iheze.) Iryo ni ryo zuka rya mbere. 6 Arahiriwe kandi ni mweranda uwo wese afise umugabane mw’izuka rya mbere; abo, urupfu rwa kabiri nta bubasha rubafiseko, mugabo bazoba abaherezi b’Imana n’aba Kristu, kandi bazoganzanya na we iyo myaka igihumbi.

7 Kandi iyo myaka igihumbi ikimara guhera, Shetani azorekurwa ave mw’ibohero ryiwe, 8 na we azosohoka aje kuzimiza ya mahanga ari mu mfuruka zine z’isi, Gogi na Magogi, kugira ngo ayakoranirize hamwe ku bw’intambara. Igitigiri cabo ni nk’umusenyi w’ikiyaga. 9 Maze barasogeza ku bwaguke bw’isi, bakikuza ikambi y’aberanda na ca gisagara gikundwa. Mugabo umuriro uramanuka uvuye mw’ijuru, urabarigata. 10 Shetani umwe yahora abazimiza aca araririzwa muri ca kiyaga c’umuriro n’amazuku, ahari hamaze kuja ca gikoko na wa muhanuzi w’ikinyoma; kandi bazobabazwa umurango n’ijoro ibihe bitazoshira.

11 Hanyuma mbona intebe y’ubwami yera nini n’uwuyicayeko. Isi n’ijuru bihunga biva imbere yiwe, kandi nta kibanza cabonetse ku bwavyo. 12 Mbona abapfuye, abahambaye n’abato, bahagaze imbere ya nya ntebe y’ubwami, maze imizingo irazingururwa. Mugabo uwundi muzingo urazingururwa; ni wo muzingo w’ubuzima. Abapfuye bacirwa imanza hisunzwe ibintu vyanditswe muri nya mizingo nk’uko ibikorwa vyabo biri. 13 Maze ikiyaga kirekura abapfuye bo muri co, urupfu n’ukuzimu na vyo birekura abapfuye bo muri vyo, bacirwa imanza umwumwe nk’uko ibikorwa vyabo biri. 14 Urupfu n’ukuzimu biraririzwa muri ca kiyaga c’umuriro. Ico kiyaga c’umuriro gisobanura urupfu rwa kabiri. 15 Ikigeretseko, uwo wese atabonetse ko yanditswe muri ca gitabu c’ubuzima araririzwa muri ico kiyaga c’umuriro.

^ Ivyah. 20:2 Dufatiye ku kigiriki ni “Diyabolosi,” bisobanura ngo “Umubesheranyi.” Raba kandi Inyongera ya 21.

Ivyahishuwe  21 : 1 - 27

21 Maze mbona ijuru rishasha n’isi nshasha; kuko ijuru rya kera n’isi ya kera vyari vyagiye, n’ikiyaga nticari kikiriho. 2 Mbona kandi ca gisagara ceranda, Yeruzalemu Nshasha, kimanuka kiva mw’ijuru ku Mana, giteguwe nk’umugeni asharirijwe umugabo wiwe. 3 Nca numva ijwi rirenga riva kuri ya ntebe y’ubwami, rivuga riti: “Ehe ihema ry’Imana riri kumwe n’abantu, kandi izobana na bo, na bo bazoba ibisata vyayo. Kandi Imana ubwayo izobana na bo. 4 Kandi izohanagura amosozi yose ku maso yabo, kandi urupfu ntiruzoba rukiriho, eka n’ikigandaro canke amaborogo canke ububabare ntibizoba bikiriho. Ivya kera vyagiye.”

5 Maze Uwicaye kuri ya ntebe y’ubwami avuga ati: “Ehe ibintu vyose ndiko ndabigira bishasha.” Yongera avuga ati: “Andika, kuko aya majambo ari ayo kwizigirwa n’ay’ukuri.” 6 Araheza ambwira ati: “Birakozwe! Ndi Alufa na Omega, intango n’iherezo. Uwo wese anyotewe nzomuha kw’isôko ry’amazi y’ubuzima ku buntu. 7 Uwo wese atsinda azotorana ivyo bintu, kandi nzoba Imana yiwe, na we azoba umwana wanje. 8 Nayo abanyabwoba n’abatagira ukwizera, n’abasesemye bagendera mu mucafu wabo, be n’abicanyi n’abasambanyi, n’abagira ivy’ubupfumu n’abasenga ibigirwamana n’ababeshi bose, umugabane wabo uzoba muri ca kiyaga cakishwa umuriro n’amazuku. Ico gisobanura urupfu rwa kabiri.”

9 Maze haza umwe muri ba bamarayika indwi bari bafise amabakure indwi yuzuye ivyago indwi vya nyuma, avugana nanje ati: “Ingo hano, nkwereke umugeni, ari we mugore wa wa Mwagazi w’intama.” 10 Nuko arantwara mu bubasha bw’impwemu anjana ku musozi munini kandi muremure, anyereka ca gisagara ceranda Yeruzalemu kimanuka kiva mw’ijuru ku Mana 11 gifise ubuninahazwa bw’Imana. Uguca ibibatsi kwaco kwari kumeze nk’ibuye ry’agaciro kuruta ayandi yose, nk’ibuye rya yasipi rikayangana nk’ibuye ryitwa kirisitalo. 12 Cari gifise uruhome runini rurerure kikagira n’amarembo cumi n’abiri, kuri nya marembo hakaba abamarayika cumi na babiri, kandi hari handitswe amazina ya ya miryango cumi n’ibiri ya bene Isirayeli. 13 Mu buseruko hari amarembo atatu, mu buraruko amarembo atatu, mu bumanuko amarembo atatu, mu burengero na ho amarembo atatu. 14 Uruhome rw’ico gisagara na rwo nyene rwari rufise amabuye y’umushinge cumi n’abiri, kandi kuri yo hari amazina cumi n’abiri ya za ntumwa cumi na zibiri za wa Mwagazi w’intama.

15 Uwariko avugana nanje yari afise irenga ry’inzahabu ry’ikigeresho, kugira ngo agere ico gisagara n’amarembo yaco n’uruhome rwaco. 16 Kandi ico gisagara ni ikwadarato, kandi uburebure bwaco bungana n’ubwaguke bwaco. Maze agera ico gisagara akoresheje rya renga, atora sitadiyo ibihumbi cumi na bibiri; uburebure n’ubwaguke n’amahagarara vyaco birangana. 17 Agera n’uruhome rwaco, atora amatambwe[*] ijana na mirongo ine n’ane, nk’uko ingero y’umuntu iri, ikaba n’iy’umumarayika. 18 Kandi urwo ruhome rwari yasipi, nya gisagara na co kikaba cari inzahabu itavanze nk’ikiyo kibona. 19 Imishinge y’uruhome rw’ico gisagara yari isharijwe n’ubwoko bwose bw’amabuye y’agaciro: umushinge wa mbere wari yasipi, uwa kabiri safiro, uwa gatatu kalikedoni, uwa kane emerode, 20 uwa gatanu saridonigisi, uwa gatandatu saridiyo, uw’indwi kirisolito, uw’umunani berilo, uw’icenda topazi, uw’icumi kirisopuraso, uw’icumi na rimwe yasenti, uw’icumi na kabiri ametisito. 21 Vyongeye, ya marembo cumi n’abiri yari imaragarita cumi na zibiri; rimwe ryose muri ayo marembo ryari rigizwe n’imaragarita imwe. Inzira yagutse ya nya gisagara na yo yari inzahabu itavanze, nk’ikiyo kibonerana.

22 Kandi sinabonye urusengero muri co, kuko Yehova Imana Mushoboravyose ari we rusengero rwaco, na wa Mwagazi w’intama nyene. 23 Kandi ico gisagara ntigikeneye izuba canke ukwezi ngo vyakire kuri co, kuko ubuninahazwa bw’Imana bwakiboneshereza, kandi itara ryaco yari wa Mwagazi w’intama. 24 Kandi amahanga azogenda amurikiwe n’umuco waco, kandi abami b’isi bazozana muri co ubuninahazwa bwabo. 25 Kandi amarembo yaco ntazogenda yugawe ku murango, kuko ata joro rizohaba. 26 Kandi bazozana muri co ubuninahazwa n’iteka vy’amahanga. 27 Mugabo ikintu cose kitari ceranda n’umuntu wese aguma akora ibintu bisesemye be n’ibinyoma ntazogenda acinjiyemwo; abanditswe mu muzingo w’ubuzima wa wa Mwagazi w’intama ni bo gusa bazocinjiramwo.

^ Ivyah. 21:17 Ni amatambwe y’ukuboko uciriye mu nkokora. Itambwe rimwe ni nka cm 44,5.

Ivyahishuwe  22 : 1 - 21

22 Maze anyereka uruzi rw’amazi y’ubuzima, rurongorotse nk’ibuye ryitwa kirisitalo, rutemba ruva ku ntebe y’ubwami y’Imana no ku ya wa Mwagazi w’intama 2 rumanuka hagati mu nzira yagutse ya nya gisagara. Kandi hakuno y’urwo ruzi no hakurya hari ibiti vy’ubuzima vyera incuro cumi na zibiri mu mwaka, bikama ivyamwa vyavyo buri kwezi. Amababi ya nya biti na yo yari ayo kuvūra amahanga.

3 Kandi ntihazokwongera kubaho umuvumo n’umwe. Mugabo ya ntebe y’ubwami y’Imana be n’iya wa Mwagazi w’intama bizoba muri nya gisagara, kandi abashumba bayo bazoyikorera igikorwa ceranda; 4 bazobona mu maso hayo, kandi izina ryayo rizoba ku ruhanga rwabo. 5 Vyongeye, ijoro ntirizokwongera kubaho, kandi ntibazokenera umuco w’itara canke ngo bagire umuco w’izuba, kuko Yehova Imana azorasira umuco kuri bo, kandi bazoganza ibihe bitazoshira.

6 Maze ambwira ati: “Aya majambo ni ayo kwizigirwa kandi ni ay’ukuri; egome, Yehova we Mana y’amajambo yahumetswe y’abahanuzi ni we yatumye umumarayika wiwe ngo yereke abashumba biwe ibintu bitegerezwa kuba vuba. 7 Kandi ehe ndaje ningoga. Hahiriwe uwo wese yubahiriza amajambo y’ubuhanuzi bwo muri uyu muzingo.”

8 Erega, jewe Yohani ni je nariko numva nongera mbona ivyo bintu. Kandi aho mariye kwumva no kubona, nikubita hasi ngo nsenge imbere y’ibirenge vya nya mumarayika yariko aranyereka ivyo bintu. 9 Mugabo ambwira ati: “Uragaba! Ntugire ivyo! Nta kindi ndi atari umushumba mugenzawe n’uwa bene wanyu b’abahanuzi be n’uw’abubahiriza amajambo y’uyu muzingo. Senga Imana.”

10 Ambwira kandi ati: “Ntubike amajambo y’ubuhanuzi y’uyu muzingo nk’ayadomweko ikidodo, kuko igihe cashinzwe kiri hafi. 11 Uwuriko arakora ibitagororotse, nabandanye gukora ibitagororotse; n’uwucafuye nabandanye gucafura; mugabo umugororotsi nabandanye gukora ibigororotse, n’umweranda nabandanye kugirwa mweranda.

12 “‘Ehe ndaje ningoga, kandi impembo ntanga nje ndayifise, kugira nishure umwe wese nisunze igikorwa ciwe. 13 Ndi Alufa na Omega, uwa mbere n’uwa nyuma, intango n’iherezo. 14 Hahiriwe abamesura amakanzu yabo, kugira baronke uburenganzira bwo kuja kuri vya biti vy’ubuzima, no kugira bashobore kwinjira muri ca gisagara baciye mu marembo yaco. 15 Hanze hari imbwa n’abakora ivy’ubupfumu n’abasambanyi n’abicanyi n’abasenga ibigirwamana, n’umuntu wese akunda kandi ashishikara ikinyoma.’

16 “‘Jewe Yezu, narungitse umumarayika wanje kubashingira intahe y’ivyo bintu ku bw’amashengero. Ni jewe muzi n’uruvyaro rwa Dawidi, nkaba n’inyenyeri y’agatondo yakaka.’”

17 Kandi impwemu na wa mugeni biguma bivuga biti: “Ingo!” Kandi uwo wese yumva navuge ati: “Ingo!” Kandi uwo wese anyotewe naze; uwo wese ashaka niyakire amazi y’ubuzima ku buntu.

18 “Ndashingiye intahe umuntu wese yumva amajambo y’ubuhanuzi bwo muri uyu muzingo: Nihagira uwugira ico yongeyeko kuri ibi bintu, Imana izomwongera ivyago vyanditswe muri uyu muzingo; 19 kandi nihagira uwugira ico akuyeko ku majambo y’umuzingo w’ubu buhanuzi, Imana izokuraho umugabane wiwe muri vya biti vy’ubuzima iwukure no muri ca gisagara ceranda, bikaba ari ibintu vyanditswe muri uyu muzingo.

20 “Uwushinga intahe y’ibi bintu avuga ati: ‘Egome; ndaje ningoga.’”

“Amen! Ingo, Mukama Yezu.”

21 Ubuntu ata wari abukwiriye bw’Umukama Yezu Kristu bubane n’aberanda.

1 Izina ry’Imana mu Vyanditswe vy’igiheburayo no mu Vyanditswe vy’ikigiriki vya gikirisu “Yehova.”

Mu giheburayo ni יהוה (YHWH canke YHVH)

“Yehova” (mu giheburayo ni יהוה, YHWH), ari ryo zina ry’uruharo ry’Imana, riboneka ubwa mbere mw’It 2:4. Izina ry’Imana ni irivuga ry’igiheburayo הוה (ha·wahʹ, “gucika ukuntu”) riri mu mero yo gutuma ikintu kimera ukuntu, rikaba rihadikirijwe mu buryo bwerekana ko ari igikorwa kitararangira. Ku bw’ivyo, izina ry’Imana risobanura ngo “Atuma bicika ukuntu.” Ivyo bihishura yuko Yehova atuma ubwiwe acika Uwushitsa imihango, Umwe yama nantaryo arangūra ivyo yasezeranye, ivyo akabigira intambwe ku yindi.

Ikintu c’agatukisha kiruta ibindi vyose abahinduzi bo mu gihe ca none bakorera Imana yo Sôko ry’Ivyanditswe Vyeranda, ni ugukura mu Vyanditswe izina ryiwe ry’uruharo canke ukurihisha. Mu bisanzwe izina ryiwe riboneka mu gisomwa c’igiheburayo incuro 6.828, rikerekanwa n’indome יהוה (YHWH canke YHVH), izikunze kwitwa Tetaragarama (ijambo ku rindi bisobanura “c’indome zine”). Mu gukoresha izina “Yehova,” twarumiye cane ku gisomwa co mu rurimi Bibiliya yanditswemwo mu ntango, ntitwakurikira umugenzo wo gusubiriza izina ry’Imana (ya Tetaragarama) amazina y’icubahiro nka “Umukama,” “Uhoraho,” “Umwami” canke “Imana.”

Izina “Yehova” riboneka incuro 6.973 mu gisomwa c’Ivyanditswe vy’igiheburayo co muri Bibiliya y’isi nshasha. Mu bisanzwe ya Tetaragarama iboneka incuro 6.828 mu gisomwa c’igiheburayo, harimwo n’amazina y’urunani atatu (It 22:14; Kv 17:15; Abc 6:24) be n’incuro zitandatu aho riboneka mu tujambo tw’intangamarara two muri Zaburi (7:in; 18:in [incuro 3]; Zb 36:in; 102:in). Iyo Tetaragarama twayihinduye ngo “Yehova” muri izo ncuro 6.828 uretse mu Abc 19:18, ahashizwe insigarirazina-ngereka “yanje” yerekeza ku muvugwa wa mbere mu rudende, aho kuhashira izina ry’Imana. Vyongeye, twisunze ingene vyagizwe mu mpinduro ya Septante, twarasubije iyo Tetaragarama mu Gus 30:16, muri 2Sm 15:20 no muri 2Ng 3:1. Twarasubije izina ry’Imana no muri Yes 34:16 na Zk 6:8 ahakwiye gushirwa izina “Yehova” aho kuhashira insigarirazina-ngereka “kanje” na “yanje” zerekeza ku muvugwa wa mbere mu rudende. Izina ry’Imana ryarasubijwe n’ahandi hantu 141, aho Abasoferimu barikuye bakarisubiriza ʼAdho·naiʹ canke ʼElo·himʹ.

Kugira twirinde kurenga uturimbi umuhinduzi ashingirwa ngo tuje mu vyo gusobanura, twariyubaye rwose ku bijanye no gusubiza izina ry’Imana mu Vyanditswe vy’ikigiriki vya gikirisu, nantaryo tukisunga cane Ivyanditswe vy’igiheburayo. Twararondeye ko ivyo tugira bihuza n’impinduro z’igiheburayo zihari z’Ivyanditswe vy’ikigiriki vya gikirisu.

Tetaragarama mu ndome z’igiheburayo (יהוה) yarakoreshejwe mu gisomwa c’igiheburayo no muri ya mpinduro y’ikigiriki yitwa Septante. Igihe rero Yezu n’abigishwa biwe baba basomye Ivyanditswe mu giheburayo canke mu kigiriki, barabona izina ry’Imana. Mw’isinagogi i Nazareti, igihe Yezu yahaguruka akakira igitabu ca Yesaya agaheza agasoma Yes 61:1, 2 ahakoreshwa Tetaragarama, yaratuye izina ry’Imana. Ivyo vyari bihuye n’umwiyemezo yari afise wo kumenyekanisha izina rya Yehova nk’uko biboneka mw’isengesho yatuye Se wiwe ati: “Narahishuriye izina ryawe abantu wampaye ubakuye mw’isi. . . . Narabamenyesheje izina ryawe kandi nzorimenyekanisha.”—Yoh 17:6, 26.

Mu guhindura igisomwa co mu Vyanditswe vy’ikigiriki vya gikirisu, twarasubijemwo izina ry’Imana incuro 237. Ku ncuro imwimwe yose muri izo ncuro 237 izina ry’Imana ryasubijwe muri ico gisomwa, twararonse ivyemeza bishingiye ku mpinduro z’igiheburayo zitari nke.

21 Insiguro y’amajambo

Abafarizayo.

Ni akadumbi k’idini ry’Abayuda kazwi cane kariho mu kinjana ca mbere G.C. Bari no mu bagize Inama Nkuru.

Abakerubi.

Ni abamarayika bo mu rwego rwo hejuru bajejwe amabanga adasanzwe.

Abakozi b’ishengero.

Ijambo ry’ikigiriki rirafata insobanuro idasanzwe ijanye n’urutonde rw’ivyo mw’ishengero be n’ukuntu ishengero ritunganijwe. Abakozi b’ishengero bari mu bagize inama z’abagabo bajejwe amabanga mw’ishengero.

Abakurambere.

Uretse ko iryo jambo rikoreshwa ku bantu bitereye mu myaka, rirakoreshwa kandi mu buryo budasanzwe ku bantu bafise ubukuru n’amabanga mu kibano canke mw’ihanga.

Abasadukayo.

Kari akadumbi k’idini ry’Abayuda kazwi cane kari n’ico gahuriyeko n’ubuherezi. Bari mu bagize Inama Nkuru.

Abaserafi.

Ni ibiremwa vy’impwemu biri irya n’ino y’intebe y’ubwami ya Yehova mw’ijuru.

Aheranda.

Hitwa kandi Ahantu heranda. Cari igihimba ca mbere cagutse kuruta c’itaberenakulo, mu nyuma kiba ic’urusengero, kikaba cari gitandukanye n’igihimba c’ahitereye citwa Aheranda rwose.

Aheranda rwose.

Cari icumba c’ahitereye c’itaberenakulo, mu nyuma kiba ic’urusengero; citwa kandi Aheranda h’Aheranda.

Alabasitironi.

Rikunze kuba ari ibuye ryera, rimwe na rimwe rikagira uturongorongo tw’amabara atandukanye. Ryari ibuye rigumye cane. Bararyimburura canke bakarikorogoshora kugira ngo rijemwo ibiseseka.

Alufa na Omega.

Alufa ni urudome rwa mbere rwo mu rukurikirane rw’indome z’ikigiriki, Omega na yo ikaba urudome rwa nyuma. Zikoreshwa nk’izina ry’icubahiro incuro zitatu mu gitabu c’Ivyahishuwe.

Amadayimoni.

Ni ibiremwa vy’impwemu bitaboneka kandi vy’ibibisha bifise ububasha burengeye ubw’abantu. Ni abamarayika bagambarariye Imana mu gihe ca Nowa bakifatanya na Shetani mu kugarariza Yehova.

Amagunira.

Akenshi wasanga ajishwe mu bwoya bw’impene bufise ibara ryijimye. Ni zo mpuzu bakunda kwambara mu gihe c’ikigandaro.

Antikristu.

Ijambo ku rindi ni “uwurwanya Kristu” canke “mu gishingo ca Kristu.” Iryo jambo rikoreshwa kuri abo bose barwanya Kristu canke biyita Kristu canke bakiyita abamuserukira, rigakoreshwa no ku bahakana ico Ijambo ry’Imana rivuga ku bijanye na Kristu.

Azazeli.

Ni ijambo rikoreshwa igihe haba hariko haravugwa ibijanye n’impene yarungikwa mu gahinga. Nk’uko igisomwa c’igiheburayo c’Abamasoreti kibivuga, bisa n’uko ryakomotse ku majambo abiri ayandi akomokako, rimwe rikaba risobanura “impene” irindi rigasobanura “gukamangana.” Aho ni ho havuye insobanuro ngo “Impene ikamangana.” Imvugo y’ikigiriki yakoreshejwe muri ya Bibiliya yitwa Septante isobanura “uwujana ikibi (uwugikevya).”

Gutorora.

Kwari ukwegeranya ivyimburwa ivyo ari vyo vyose abimbuzi baba basigaje babishaka canke batabishaka.

Harumagedoni.

Bisobanura ngo “Umusozi wa Megido.” Intambara ya Harumagedoni ni indwano yo muri kazoza izoba kw’isi yose aho Umwami Yehova yagenye, ari we Yezu Kristu, azotikiza abansi b’Imana.

Ibibanza bikirurutse.

Bino bishobora gusa gusobanura ahantu hataramutse, uturambi, n’imisozi; mugabo akenshi usanga bifitaniye isano n’amazu canke utunyabugoro basengeramwo ibigirwamana kera. “Ibibanza bikirurutse” bikunze kuba bifitaniye isano n’ivy’ugusenga, na canecane bikaba ari ibibanza bigirirwamwo ugusenga kw’ikinyoma.

Idenariyo.

Ikingorongoro c’ifeza c’Abaroma. Cariko ishusho y’umutwe wa Sezari. Mu gihe c’ubusuku bwa Yezu bwo kw’isi, abakozi bo mu mirima mu bisanzwe baronka idenariyo imwe ku musi w’ibikorwa w’amasaha 12.

Igicaniro canke Uruhimbi.

Ni icubakano gitaramutse canke ikibanza gitaramutse bashikanirako ibimazi canke baturirirako imibavu mu bijanye n’ugusenga Imana y’ukuri canke iyindi mana.

Igihe kitagira urugero.

Rimwe na rimwe iyo mvugo iba ifitaniye isano n’ikintu camaho ibihe bidahera. Akenshi ikoreshwa ku bintu bifise iherezo, mugabo ikiringo ivyo bintu bimara kigashobora kuvugwa ko ari ico ‘gushika igihe kitagira urugero’ kubera ko igihe bizoherera kitaba gitomowe muri uwo mwanya.

Ilino.

Ni igiterwa carimwe kuva mu bihe vya kera kivamwo inyuzi zahingurwamwo impuzu nk’uko bigirwa no muri iki gihe.

Imikate ishirwa imbere y’Imana, imikate yerekanwa.

Yari imikate cumi n’ibiri yashirwa ku meza muri ca gihimba c’itaberenakulo canke c’urusengero citwa Aheranda, ikaba yama isubirizwa imishasha buri Sabato.

Imira.

Ibirirarira bifata bimota neza. Imira ni ibirirarira biva ku dusaka tw’amahwa dutandukanye canke ku duti dutoduto. Uduti n’ibishishwa vyatwo birafise akamoto gakaze.

Impatane z’ibiti.

Ni ikintu bakoresha kera mu gupfunga no mu guhana cari gikozwe mu bibaho, kikaba cugaranirwamwo ibirenge vy’uwafashwe, akacugaranirwamwo yicaye (2Ng 16:10; Yer 20:2, 3), akenshi akaba yashirwa ahantu abantu bose bamubona bakanamutwenga.

Impongano.

Iciyumviro nyamukuru ritekeye ni ico “gupfuka” canke “gukāba,” kandi igikabwa ikindi, canke “igipfuka” ikindi, gitegerezwa kuba gihuye na co.

Imva y’icibutso.

Ijambo ry’ikigiriki (mne·meiʹon) rihindurwa ngo imva y’icibutso, ryumvikanisha ko umuntu yapfuye aguma yibukwa. Rishimika ku kubandanya kwibuka umuntu yapfuye.

Inama Nkuru.

Abantu mirongo irindwi n’umwe ni bo bari bagize iyo sentare nkuru, hakaba hari harimwo n’umuherezi mukuru be n’abandi bigeze kurangura ibanga ry’umuherezi mukuru. Iyo Nama Nkuru yari ifise ubukuru mu bijanye n’ubuzima bw’abanyagihugu, mu vy’intwaro, no mu vy’idini.

Incungu.

Ni ikiguzi catangwa mu kugaruza canke kubohora ikintu canke umuntu bigakurwako ikintu kinaka cari kibiboshe canke bigakurwa mu bintu bidahimbaye. Iryo jambo ririmwo iciyumviro c’ugukāba, be n’ic’ugukwirana, ukuringanira, canke ugusubirira.

Ingingo y’ubutungane.

Yehova Imana, we Mucamanza, we ashinga ivyagezwe, akaba n’Umwami, yarahaye ihanga rya Isirayeli icegeranyo c’amategeko y’ido n’ido. Ingingo ziwe ku bibazo bijanye n’itegeko zaratanga ubuyobozi bwo kwisunga mu gutunganya ibibazo biraba abantu ku giti cabo n’ibibazo vyo hagati mw’ihanga n’ivyo hanze yaryo.

Ingǒgo.

Wari umutambikwa umuntu yatwara ku bitugu, ku mpera zawo zompi henenetseko imitwaro (gereranya na Yes 9:4), canke umutambikwa w’igiti canke ikintu gikozwe mu giti cashirwa ku bikanu vy’ibitungwa bibiri bikwega ibintu (akenshi bikaba vyari inka) igihe vyaba biriko birakwega ikirimisho canke umukogote. (Guh 19:2; Gus 21:3; 1Sm 6:7)

Inkone.

Ni umuntu w’igitsina-gabo yashahuwe. Mwene abo bantu bashingwa gukorera ku birimba ari abasuku canke ababungabunzi b’umwamikazi, b’abagore b’i Bwami, n’ab’abandi bagore. Iryo jambo ryarakoreshwa kandi ku mukozi uwo ari we wese yashinzwe amabanga ku kirimba c’umwami, ariko ridashaka kwerekana ko nya muntu ari inkone yashahuwe.

Inyenyeri y’umutwenzi.

Ni cokimwe n’“inyenyeri y’agatondo.” Ni yo nyenyeri iseruka ubwa nyuma ibuheramaso mu buseruko imbere y’uko izuba riseruka, ikaba imenyesheje ko umutwenzi w’umusi mushasha ugira utambike.

Ishikanwa rizungagizwa.

Biboneka ko umuherezi yashira amaboko munsi y’amaboko ya nyene gutanga ishikanwa, uno akaba ari we yaba afashe iryo shikanwa rigira rishikanwe, maze akayazungagiza irya n’ino, canke na ho nya kintu gishikanywe kikazungagizwa n’umuherezi ubwiwe. Umuherezi ashobora kuba yarazungagiza ibihimba bishikanywe ajana imbere n’inyuma avyerekeza ku gicaniro.

Itaberenakulo.

Ryari ihema rishobora kwimurwa ryakoreshwa n’Abisirayeli mu vy’ugusenga; hari aho yitwa “ihema ry’ihuriro.”

Ivy’isi, ivy’iki gihe, igihe, ibiriho.

Ijambo ry’ikigiriki (ai·onʹ) ryahinduwe ngo “ivy’isi,” “ivy’iki gihe,” rishobora canecane kwerekeza ku kuntu ibintu biba vyifashe canke biba bimeze mu kiringo kanaka, canke rikerekeza ku bintu biranga ikiringo canke igihe kanaka, bigatuma kiba ikimeze ukwaco, aho kwerekeza kuri ico gihe ubwaco.

Kurobanuza amavuta.

Ijambo ku rindi ni ugusiga amavuta. Mu bihe Bibiliya yanditswemwo, Abaheburayo bararobanura icese abatware n’abaherezi bakoresheje amavuta, bikaba vyemeje ko bagenywe icese mu mabanga kanaka. Nya mavuta yasukwa ku mutwe w’umuntu.

Manu.

Imfungurwa nyamukuru Abisirayeli bafungura mu rugendo bagize mu gahinga rwamaze imyaka 40. Yehova ni we yayitanga ku gitangaro.

Mubesheranyi.

Shetani yiswe iryo zina kubera ko ari we kizigenza mu kubeshera no mu kwambika ibara Yehova n’ijambo ryiwe ryiza, be n’izina ryiwe ryeranda.

Nisani.

Ni izina ryahawe ukwezi kwa mbere kw’Abayuda mu kirangamisi ceranda inyuma ya kwa kujanwa inyagano i Babiloni, kukaba guhuye n’igice ca Ntwarante be n’igice ca Ndamukiza. Ukwo kwezi kwari kwahoze kwitwa “Abibu.”

Pasika.

Pasika (Mu giheburayo ni peʹsach; Mu kigiriki ni paʹskha) yatangujwe ku mugoroba w’imbere y’uko Abisirayeli bava mu Misiri. Pasika yibukiriza ukurokorwa kw’Abisirayeli bakuwe mu Misiri n’ukuntu umumarayika yarenganye hejuru y’imfura zabo igihe Yehova yatikiza imfura za Misiri.

Pentekoti.

Ni izina rikoreshwa mu Vyanditswe vy’ikigiriki vya gikirisu mu kuvuga Umusi mukuru w’Iyimbura (Kv 23:16) canke Umusi mukuru w’Amayinga (Kv 34:22); witwa kandi “umusi w’ivyamwa vya mbere vyeze.” (Guh 28:26) Wabwirizwa guhimbazwa ku musi ugira 50 (Pentekoti bisobanura “[Umusi] ugira mirongo itanu”) uhereye ku wa 16 Nisani. Ku kirangamisi c’Abayuda uhura n’igenekerezo rya 6 Sivani.

Sela.

Ni ijambo ry’igiheburayo rikoreshwa mu muziki canke mu bijanye n’ibisomwa bifatwa ku mutwe. Insobanuro yaryo ntizwi neza.

Terafimu.

Zari imana canke ibigirwamana vy’umuryango. Ibintu vyubuwe n’abacukuzi b’ivya kera mu karere ka Mezopotamiya no mu turere tubanyi vyerekana yuko ugutunga ibishusho vya terafimu vyagira ico bikoze ku bijanye no kuronka intoranwa.

Ubushirasoni.

Ntiryerekeza ku kwigenza nabi kudakomeye. Ryerekeza ku bikorwa birenga mu buryo bukomeye ku mategeko y’Imana kandi vyerekana agatima k’akagagazo canke k’agasuzuguro keruye, akaba ari agatima kagaragaza ko umuntu atubaha ubukuru, amategeko, n’ingingo ngenderwako canke mbere ko abisuzugura.

Ugutungana.

Ugutungana kurimwo iciyumviro co kuba umuntu agororotse, atagirako umugayo, aroranye, kandi atagira amahinyu. Ariko rero, ugutungana si ugukora gusa ibigororotse. Ni ukuba umuntu aroranye mu nyifato runtu canke yihebera Imana n’umutima wiwe wose.

Umunaziri.

Bisobanura “Uwashizwe ku ruhande;” “Uweguwe;” “Uwatandukanijwe n’abandi.” Hari imigwi ibiri y’Abanaziri: abavyishakiye be n’abagenywe n’Imana.

Umurumyo w’impongano.

Ni wa murumyo w’isandugu y’isezerano; umuherezi mukuru yajojotereza imbere yawo amaraso y’amashikanwa y’igicumuro ku Musi w’impongano.

Umusi w’urubanza.

Ni “umusi” canke ikiringo kandondwa, aho imigwi kanaka y’abantu, amahanga kanaka, canke abantu muri rusangi bagira ico babazwa n’Imana. Gishobora kuba igihe co kwica abamaze gucirwa urubanza bakabonwa ko bakwiriye gupfa, canke urwo rubanza rugashobora kuronsa bamwebamwe akaryo ko kurokorwa, bakanaronka ubuzima budahera.

Umusomozo.

Ni ico ari co cose mu bwoko bwinshi bw’ibimera, uduti n’ibiti, bivamwo ibintu bimota bikunze kuba bimeze nk’amavutavuta, nk’uburembo. Abantu bo mu Buseruko bamye babiha agaciro kanini.

Urimu na Tumimu.

Ni ibikoresho vyakoreshwa mu kurondera kumenya neza ivyo Imana igomba igihe haba havyutse ibibazo bijanye n’ihanga ryose bikeneye inyishu ivuye kuri Yehova.

Yehova nyen’ingabo.

Imvugo “Yehova nyen’ingabo” irimwo iciyumviro c’ububasha, ububasha bufiswe na wa Mutegetsi Segaba w’ibiriho vyose, we ategeka inteko igifyo z’ibiremwa vy’impwemu.

Yubile.

Uko haheze ibiringo indwi vy’imyaka ndwindwi, umwaka ukurikira ni wo waca witwa Yubile, uharuye kuva Isirayeli yinjiye mu Gihugu c’Isezerano. Mu buryo bunaka Yubile wari umwaka wuzuye w’umusi mukuru, umwaka w’umwidegemvyo.